ಸ್ವಾಗತ

ನಾಂದಿ

ಓಂ ಭದ್ರಂ ಕರ್ಣೇಭಿಃ ಶ್ರುಣುಯಾಮ ದೇವಾಃ,
ಭದ್ರಂ ಪಶ್ಯೇಮ ಅಕ್ಷಿಭಿರ್ ಯಜತ್ರಾಃ ।
ಸ್ಥಿರೈರ್ ಅಂಗೈರ್ ತುಷ್ಟುವಾಂಸ್ ತನೂಭಿಃ,
ವ್ಯಶೇಮ ದೇವಹಿತಂ ಯದ್ ಆಯುಃ ।।

-ಋಗ್ವೇದ ೧:೮೯:೮

ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳಲಿ ಶುಭದ ವಾರ್ತೆಗಳೇ, ದೇವರೇ,
ಪೂಜೆಯಲಿ ತೊಡಗಿದ ನಮಗೆ ಶುಭ ಕಾಣಲಿ;
ದೃಢಕಾಯರಾಗಿರುತ ದೇವರೊಪ್ಪುವರೀತಿ
ಬಾಳ ಕಳೆಯುವ ಬಯಕೆ; ನೀ ಹರಸೆಮ್ಮನು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ನೀರು - ವಿಚಾರಲಹರಿ

ನೀರು, ನಿನಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೆಸರು!?

ಜಗತ್ತಿನ ಸ್ಥಾವರ-ಜಂಗಮ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ತ್ವಗಳಲ್ಲಿ- ನೆಲ, ನೀರು, ಗಾಳಿ, ಬೆಂಕಿ, ಆಕಾಶ (ಪೃಥ್ವೀ, ಅಪ್, ವಾಯು, ತೇಜಸ್, ಆಕಾಶ)ಗಳಲ್ಲಿ- ನೀರು ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು, ಇದನ್ನು ಮನಗಂಡ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವೀಕರು 'ನೀರಿ'ಗೆ ಮಹತ್ವದ ಕಿರೀಟವನ್ನು ನಾನಾ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರೆಸಿದ್ದರು; ಹಾಡಿ ಹೊಗಳಿದ್ದರು.

ಜಗತ್ತಿನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ನಾಗರೀಕತೆಗಳ ಉಗಮವಾದದ್ದು ಆಯಾಯ ನೀರತಾಣಗಳ ಬಳಿಯೇ, ನದೀತೀರಗಳಲ್ಲೇ. ಸಿಂಧೂನದಿಯ ಕಣಿವೆಯ ನಾಗರೀಕತೆ ದೇಶಕ್ಕೊಂದು ಹೆಸರನ್ನು ತಂದಿತೆಂದು ಸಂಶೋಧಕರ ಮತ. ಎಲ್ಲಾ ಜನಾಂಗದ, ಎಲ್ಲಾ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಜನರೂ ಬಗೆ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ 'ನೀರ'ನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ವಸ್ತು (ಅಥವಾ ವ್ಯಕ್ತಿ)ವನ್ನು, ಅದರ ಉಪಯುಕ್ತತೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಗೌರವಿಸುವಾಗ, ನಾವು ನೋಡುವ, ಕಾಣುವ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತೇವೆ. ರೂಪಗಳೇ ನಾಮಗಳಾಗಿ, ಆ ವಿಶೇಷಣಗಳೇ ಅದರ ವಿವಿಧ ಹೆಸರುಗಳಾಗಿ ಆಮೇಲೆ ರೂಪಾಂತರಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ನೀರಿಗೆ ಹಲವಾರು ಹೆಸರುಗಳು.

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ನೀರಿಗೆ ಅಪ್, ವಾರ್, ವಾರಿ, ಸಲಿಲ, ಕಮಲ, ಜಲ, ಪಯಸ್, ಕೀಲಾಲ, ಅಮೃತ, ಜೀವನ, ಭುವನ, ವನ, ಕಬಂಧ, ಉದಕ, ಪಾಥಸ್, ಪುಷ್ಕರ, ಸರ್ವತೋಮುಖ, ಅಂಭಸ್, ಅರ್ಣಸ್, ತೋಯ, ಪಾನೀಯ, ನೀರ, ಕ್ಷೀರ, ಅಂಬು, ಶಂಬರ, ಕೃಪೀಟ, ಕಾಂಡ, ದೇವನೀಯ, ಕುಶ, ವಿಷ, ಮೇಘಪುಷ್ಪ, ಘನರಸ -ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ಹೆಸರುಗಳಿವೆ.[೧]ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ತತ್ಸಮ ಶಬ್ದವಾಗಿ ಉಳಿದಿವೆ; ಕೆಲವು ಕಳಚಿಕೊಂಡು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿವೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಮೊದಲು ಕನ್ನಡದ್ದೇ (ದ್ರಾವಿಡ ಮೂಲದ್ದೇ) ಆಗಿದ್ದು, ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಕೊಂಡು-ಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಇದ್ದಾಗ, ಆ ಅರಮನೆಗೆ ಹೋದ ನಮ್ಮ ಕನ್ನೆಯರು! ಅಲ್ಲಿಂದ ಇತ್ತ ಬಂದ ಮನ್ನೆಯರು! ಈ ಮೃದುಪದಗಳ ಹಂಸನಡೆಯನ್ನೂ, ಜಿಂಕೆಯೋಟವನ್ನೂ, ದುಂಬಿಯಾಟ ವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಗಜಗಮನವನ್ನೂ ಕೊನೆಗೆ ವಿಚಾರಿಸೋಣ.ಋಗ್ವೇದದ ಆಂಬರೀಷ ಸಿಂಧುದ್ವೀಪನೆಂಬ ಋಷಿ 'ನೀರ'ನ್ನು ತುಂಬಾ ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದ ಭಾವುಕ ಕವಿಹೃದಯದಿಂದ ಕರೆದುದು ಆ ಕಾಲದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸಿರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೇನೇ, ಈ ಮೂರೂ ಋಕ್‍ಗಳು[೨]ವೇದ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಒಳಸುಳಿದಾಡುವ ಹಾರೈಕೆಗಳು:

ಓ ನೀರೆ, ನಮಗಿಲ್ಲಿ ಸುಖದಾಯಿಯಾಗಿಯೆ ನಿಲ್ಲು!
ಒಳಗಣ್ಣ ತೆರೆಯಿಸುತ ನಿನ್ನ ರಮಣೀಯತೆಯತ್ತ,
ನೀ ಹೊತ್ತ ಜೀವ ಪೋಷಕ ರಸವ ನಮಗೀಯೆ ಬಾರ!

ಒಲವ ಸೂಸುವ ತಾಯಿಯೋಪಾದಿಯಲಿ ನೀರಿರಲಿ;
ಬತ್ತದೊಲುಮೆಯ ಒರತೆ ಚಿಲುಮೆಯಾಗಿರಲಿ!
ತುಂಬ ಸುಖವನು ಕೊಡುವ ಆ ಜೀವರಸದ ಸೆಲೆ
ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ತುಂಬಿ ಹರಿದಿತ್ತ ಬರಲಿ!

ಯಾವ ಪ್ರಾಣಾಧಾರ ದ್ರವ ನಿನ್ನಲ್ಲಿರುತಿರಲಿಂತು
ಸಂತಸವೆ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯುತಿಹುದೋ ಅಂಥ
ಜೀವರಸ ಬೇಡುತ್ತ ಬಂದಿಹೆವು ನಿನ್ನತ್ತ -
ನೀರೆ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲದನು ಸೃಜಿಸು, ಉಳಿಸು![೩]

ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗಿರುವ ನೀರನ್ನು ಪವಿತ್ರೀಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ಪೂತ ಜಲವನ್ನು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ಅಭಿಮಂತ್ರಿತ ನೀರ ಹನಿಗಳನ್ನು ಸಿಂಪಡಿಸಿ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ವಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುವ ನಂಬಿಕೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ- ಹೀಗೆ ನೀರಿನ ದೈವಾಂಶವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಯಾಚಿಸುವಾಗಲೆಲ್ಲ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಈ ಮೂರು ಋಕ್ಕುಗಳನ್ನು ವಾಚಿಸುತ್ತೇವೆ. ಸಮುದ್ರಜ್ಯೇಷ್ಠಳಾದ ಆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ದೈವೀಶಕ್ತಿಗಳು ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಲಿ.[೪]ಜೀವ ಉಳಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಇದೆಯೆಂದೇ ನೀರು ನಿಜಕ್ಕೂ ಅಮೃತ! ಋಷಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ನೀರಲ್ಲಿ, ಸೋಮ ಏನು ಹೇಳಿದ ಗೊತ್ತ?,
ಅಡಗಿ ಕುಳಿತಿದೆ ಜಗದೆಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಮದ್ದು;
ಅಗ್ನಿಯೂ ನೀರಲ್ಲಿ ತಾನೆ ಹುದುಗಿರಲು,
ಜಗಕೆಲ್ಲ ನೀರೊಂದೆ ಔಷಧದ ಮುದ್ದು![೫]

ಅಥರ್ವವೇದದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹಾರೈಕೆ ಹೀಗೆ ಬರುತ್ತದೆ: "ಮೋಡಗಳ ಒಡೆಯ ಇಂದ್ರ. ಅವನ ರಥವನ್ನು ನಡೆಸುವವನು ಮಾತಲಿ. ಈ ರಥದ ನಡೆಯಿಂದ ತಿಕ್ಕಿದ ಆ ಮೇಘಗಳು ಸುರಿವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅಮೃತದಂಥ ಔಷಧಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆಯೆಂದು ನಮ್ಮ ಮಾತಲಿ ಬಲ್ಲ. ಹೀಗೆ, ಇಂದ್ರ ಯಾವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅಮೃತಸದೃಶ ರಸವನ್ನು ತುಂಬಿದನೋ ಆ ನೀರು ನಮಗೆ ಔಷಧಿಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಲಿ!"[೬]

ಅದೇ ಅಥರ್ವವೇದದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ,[೭]ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ನೀರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪದಗಳ ನಿಷ್ಪತ್ತಿಯನ್ನ ಭೃಗು ಋಷಿ ನಮಗೆ ಹೀಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ: ಮೇಘಗಳ ಗರ್ಜನೆಯ 'ನಾದ'ವೇ 'ನದಿ'ಯ ಮೂಲವಾಯ್ತು; 'ಆಪ್ನೋತ್' ಎಂದರೆ, ಪಡೆಯುವುದು ಎಂಬುದರಿಂದ 'ಆಪ' ಪದ ಬಂತು; ಜಲಾಭಿಮಾನೀ ದೇವತೆ ವರುಣನನ್ನು 'ವರಿ'ಸಿದ್ದರಿಂದ ನೀರು 'ವಾರಿ'ಯಾಯಿತು; ಎತ್ತ ಬೇಕೆಂದತ್ತ ಹರಿವ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳದ್ದು 'ಉತ್' ಎಂದರೆ ಮೇಲಕ್ಕೂ ಚಿಮ್ಮಬಲ್ಲದು- ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ 'ಉದಕ' ಬುಗ್ಗೆಯಾಡಿತು- ಇಂಥ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಅಭಿಧಾನ ಹೊತ್ತ 'ನೀರೆ'ಯರೇ, ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಹ್ಲಾದಗೊಳಿಸಿ -ಎಂದು ಭೃಗು ಮೊರೆಯಿಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಏಳು ಪದ್ಯಗಳ ಭಾವಾನುವಾದ ಇಗೋ ಇಲ್ಲಿವೆ:

ಸರ್ಪದೊಲು ಸಂಚರಿಪ ಮೇಘಗಳು ಕೊನೆಗೊಂಡು,
ಗರ್ಜಿಸುತ ಇತ್ತಂಥ ನೀರೆ ಹೊನಲಿಗೆ ಮೂಲ;
ಹೀಗಾಗಿ, 'ನಾದ'ವೇ 'ನದಿ'ಯಾಯ್ತು ಉಳಿದು,
ಹೆಸರುಗಳೋ ಹಲವಾರು ತೊರೆಗಳಿಗೆ, ಹೊಳೆಗೆ! ।।೧।।

'ಆಪ' ಎಂಬುದು, ನೀರೆ, 'ಆಪ್ನೋತ್'ದಿಂದಲೆ ಬಂತು;
ಅದರರ್ಥ 'ಪಡೆವುದು', 'ಹೊಂದುವುದು' -ಎಂದು.
ವರುಣ ನಿಮ್ಮನು ಅಂದು ಕಳಿಸಲುಬ್ಬುತ ನಡೆದು
ಇಂದ್ರನನು ಸೇರಿದಿರಿ, ಅವ ಪಡೆದ, ಹಿಡಿದ! ।।೨।।

ನಿಮಗೆ ಮನಸಿರಲಿಲ್ಲ, ಆದರೂ ಹೋದಿರಿ ಅತ್ತ;
ವರುಣ ನಿಮ್ಮನು ಆಗ 'ವರಿ'ಸಿದನು ಮುದದಿ,
ತನ್ನದಾಗಿಸಿಕೊಂಡ, ಶಕ್ತಿಯುತ ದೇವಿಯರೆ! -
ನಿಮಗಾಯ್ತು 'ವಾರಿ'ಯೆಂದಿನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು! ।।೩।।

ಒಬ್ಬ ದೇವನು ನಿಮ್ಮ ಜೊತೆಗಿದ್ದು, ನಿಂತಿಹನು;
ಎತ್ತ ಬೇಕೆಂದತ್ತ ಹರಿಯುವಿರಿ, ನೀವು!
ಮೇಲೇರಬಲ್ಲಿರಿ, ಅದೆ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲ್ಮೆ, ಹಿರಿಮೆ -ಹಾಗಾಗಿಯೇ, 'ಉದಕ'ವೆಂದಭಿಧಾನ ನಿಮಗೆ! ।।೪।।

ನೀರೆ, ಶುಭಕರಿ ನೀನು, ಸವಿಯೊಡಲ ನವನೀತ;
ಅಗ್ನಿ-ಸೋಮರ ಒಲಿದು ಹೊತ್ತ ಮಡಿಲು;
ಇತ್ತ ಬಾ, ನನ್ನತ್ತ, ಜೇನು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವ ರಸವೇ,
ವರ್ಚಸ್ಸಿನೊಡಗೂಡಿ, ಹೂಡಿ ಜೀವದುಸಿರ! ।।೫।।

ಅಗೊ, ಅಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸಿ, ಕೇಳಿ ಬರುತಿದೆ ಘೋಷ,
ನನ್ನತ್ತ ಬರುವವಳನ್ನ ನಾ ಕಾಣುತಿಹೆನು;
ಹೊನ್ನಿನೊಲು ಹೊಳೆವವಳೆ, ನಿನ್ನ ಸೇವಿಸಿ, ನೀರೆ,
ಅಮೃತವೆಂದೇ ತಿಳಿವೆ, ಮನದಣಿಯೆ, ದಣಿಯೆ! ।।೬।।

ನಿನ್ನ ಹೃದಯವು ಇಲ್ಲೆ, ಒಲುಮೆ ಮಗುವೂ ಇಲ್ಲೆ;
ಓ ನೀರೆ, ಸರಿನಡೆ ಧೀರೆ, ಬಾ ಇಲ್ಲೆ, ಇಲ್ಲೇ!
ಇತ್ತ ಬಾ, ಶಕ್ತಿಯುತೆ, ಮತ್ತೆ ಅನುಸರಿಸೆನ್ನ,
ಒಯ್ದತ್ತ ಸಾಗಿ ಬಾ, ಬಾರೆ, ಮನಸಾರೆ! ।।೭।।[೮]

ಬೆಳೆಯುವ ಶಿಶುವಿಗೆ ಹಾಲು ಎಷ್ಟು ಅವಶ್ಯಕವೋ, ಆಮೇಲೆ ಬದುಕಿರುವರೆಗೂ ನೀರು ಜೀವ ಸಂರಕ್ಷಣೆಗೆ ಅಷ್ಟೇ ಅಗತ್ಯ- ಎಂಬುದನ್ನ ಸೂಚಿಸುತ್ತ, ನೀರನ್ನು ಹಾಲಿಗೆ ಸಮೀಕರಿಸಿ 'ಪಯಸ್' ಎಂದರು.[೯]ವಿಶೇಷವಾಗಿ 'ನಿಂತನೀರು' ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ[೧೦]'ವಾರ್' ಬಳಕೆಯಾಗಿದೆ. 'ಜಲಾಷ' ಎಂದರೆ ಮಳೆನೀರು;[೧೧]'ಮೂತ್ರ'ವೆಂದೂ ಕೆಲವು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರ (ಬ್ಲೂಂಫೀಲ್ಡ್) ಮತ. ಉರಿಯನ್ನು ಆರಿಸಬಲ್ಲದು[೧೨]ಎಂದು 'ಕೀಲಾಲ' ದಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಗುಣವನ್ನು ಕಂಡರು. ಅದಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಉಳಿವುಂಟೇ ಎನ್ನುತ್ತ, ನೀರನ್ನೇ 'ಜೀವನ' ಎಂದು ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷಿಸಿದರು. ಒಮ್ಮೆ ಈ ವಿರಾಟ್ ಜಗತ್ತು ಎಲ್ಲ ನೀರಿನಿಂದಲೇ ಕೂಡಿತ್ತು, ಮುಳುಗಿತ್ತು ಎನ್ನುವ ಕಲ್ಪನೆ 'ಭುವನ'ದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿತು. ಸುತ್ತಲೂ ಅದೇ ಇದ್ದು ಬೇರೇನೂ ಗೋಚರಿಸದ 'ಕಾಡಿ'ನಂತೆಯೇ ಇರುವ ನೀರಿನ ಬೃಹತ್ ಆಕರವಾದ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ಜಲವು 'ವನ'ವಾಯಿತು. 'ಕ' ಎಂದರೆ 'ಪ್ರಾಣವಾಯು' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಆ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ಬಂಧಿಸುವ ಗುಣ ಇದಕ್ಕೆ ಇದೆ ಎಂದು ನೀರಿಗೆ 'ಕಬಂಧ' ಎನ್ನುವುದು ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು. ಪಾಲಿಸುತ್ತತದೆ ಎಂಬುದರಿಂದ 'ಪಾಥಸ್' ಪದ ಬಂತು. 'ಪುಷ್ಕರ' ಒಂದು ತೀರ್ಥ, ಸರೋವರ, ದ್ವೀಪಗಳ ಒಬ್ಬ ರಾಜನ ಹೆಸರೂ ಹೌದು, ಒಂದು ಮೇಘದ ಅಭಿಧಾನವೂ ಹೌದು. 'ಪುಣ್ಯಜಲ' ವೆಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಲವೆಂದರೆ ನೀರು, ಸಲಿಲವೆಂದರೂ ನೀರೇ.[೧೩]ಗಾಳಿಯಂತೆ ಎಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲೂ ಹರಿದಾಡಬಲ್ಲ, ಎಲ್ಲ ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲೂ ಸಮಾನ ಒತ್ತಡವನ್ನು ಬಿತ್ತಬಲ್ಲ ಗುಣ ನೀರಿಗೆ ಇದೆ ಎಂದೇ ಅದು 'ಸರ್ವತೋಮುಖ' ವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಜೊತೆಗೆ, ಮುಂದುವರಿಯುವ ಗುಣ ಪ್ರಧಾನವಿದ್ದು ನೀರು 'ಅಂಭಸ್' ಆಯಿತು. ಗಮನಶೀಲತೆಯೇ 'ಅರ್ಣಸ್'ಗೆ ಕಾರಣ. 'ತೋಯ' ಎಂದರೆ ನೀರು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಈಗೀಗ ಕಡಿಮೆ ಬಳಕೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದರೂ, ನೆನೆದಿರುವುದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕಂತೂ 'ತೊಯ್ದಿ'ರಲೇ ಬೇಕು. 'ಕೃಪೀಟ' ಹೊಟ್ಟೆಯೊಳಗಣ ನೀರಿಗೆ ಹೆಸರು. ದರ್ಭೆ ಎಂದೇ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥಕೊಡುವ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ನಾನಾರ್ಥಗಳಿರುವ 'ಕುಶ' ನೀರಾದುದು ಹೇಗೆ? 'ಕುಶಧಾರಾ' ಎಂಬ ನದಿಯೊಂದಿದೆ; ಇದರಿಂದ ಬಂದಿತೇನೋ! ಮೋಡ ಸುರಿಸುವ ಹೂವು- ಎಂಬ ಕವಿಯ ಮಾತು ಎಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿ 'ಮೇಘಪುಷ್ಪ'ದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದೆ! ಆ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿದ ಮೋಡದ ರಸವೇ ಅಲ್ಲವೇ ಈ 'ಘನರಸ"!

ಎಲ್ಲ ನೀರೂ ಒಂದೇ ಅಲ್ಲ. ನೀರೊಳಗಿದ್ದರೂ ರನ್ನನ ಉರಗ ಪತಾಕನಿಗಾದಂತೆ ಹೊರಬರುವ ಮೈಯ ಬೆವರುನೀರು, ಬಿದ್ದ, ಹರಿದ, ನಿಂತ, ತಂಗಿದ, ಮೊಳೆತ ಮಳೆ ನೀರು, ಹೊಳೆ ನೀರು, ಕೊಳದ ನೀರು, ಕೊಳಕು ನೀರು, ಕಳೆನೀರು-ಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಪನ್ನೀರು ಬೇರೆ, ಕೆನ್ನೀರು ಬೇರೆ. 'ಕಣ್ಣೀರು' ಉಮ್ಮಳಿಸಿ ಅಳು ತಂದ ಬಳುವಳಿಯ ಬಿಸಿ ಹಬೆ ಯಾಗಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಸುಖದ ನಗುವಿನ ಸುಗ್ಗಿ ಎದೆಯನ್ನ ಹಿಗ್ಗಿಸಿದಾಗ ಮನಸ್ಸಿನ ಕಿಟಕಿ ಹೊರಸೂಸುವ ಆನಂದಬಾಷ್ಪವಾಗಲೂಬಹುದು. ಆರತಿಯ ಕೆಂಪುನೀರು, ಓಕುಳಿಯ ಬಣ್ಣದ ನೀರು, ದೃಷ್ಟಿತಾಗದೆ ಇರಲು ಸುಳಿನೀರು- ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ನೀರೂಡಿಸಿದವರ ನೆನಪನ್ನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು, ಹುಟ್ಟು ಹಾಕಿದವರ ಮಕ್ಕಳಿಗೋ ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳಿಗೋ ಫ಼ಲಕೊಡುವ ನಾರಿಕೇಳದ ಪರಿಶುದ್ಧ 'ಎಳನೀರು' -ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಸಂಪೂರ್ಣ ಭಿನ್ನವಾದ ನೀರು ಕೇಳ!

ನೀರ ಹೂವು ಯಾರು, ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೇನು?

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ, ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾಗಿ ನಾವು ನಡೆಸುವ ಎಲ್ಲಾ ಪೂಜೆಗಳ ಅಂತ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ 'ಮಂತ್ರಪುಷ್ಪ'ವೆಂಬ ವೇದಘೋಷವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ವಾಡಿಕೆ. ಪಲ್ಲವಿ, ಅನುಪಲ್ಲವಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಮಂತ್ರ ಪಠನವನ್ನು ಕೇಳುವುದೇ ಒಂದು ಆನಂದ. ಹೇಳುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ಅರಿತ ಹತ್ತಾರು ಮಂದಿ ಸಂಸ್ಕೃತಜ್ಞರು ಒಕ್ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಸ್ವರಗಳ ಏರಿಳಿತಗಳ ಸಮಶೃತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಮಂತ್ರಪುಷ್ಪವನ್ನು ವಾಚಿಸಿದರಂತೂ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ವಿದ್ಯುತ್ ತರಂಗ-ತಾಡಿತ ವಾತಾವರಣವೇ ಅಲ್ಲಿ ಮೂಡಿತೋ ಏನೋ ಎಂದು ಕೆಲವರಿಗೆ ಭಾಸವಾಗುವುದುಂಟು. ಯಾವ ಭೇದಭಾವನೆಗೂ ಎಡೆಗೊಡದೆ, ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಹಿಂದೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗೂ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾದ, ಆಸ್ತಿಕರೂ ನಾಸ್ತಿಕರೂ ಮೆಚ್ಚಬಹುದಾದ, ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಈ ಮಂತ್ರಪುಷ್ಪದ ಮಹತ್ವವೇನು? ಇಲ್ಲಿನ ವೇದಕಾಲೀನ ಪದಗುಂಫನಗಳ ವಾಚ್ಯ, ಸೂಚ್ಯ, ಸಂಕೇತಗಳ -ಅರ್ಥವೇನು? ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಶ್ರೀ ಸಾಯಣ ಆಚಾರ್ಯರ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಭಟ್ಟ ಭಾಸ್ಕರ ಅವರ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ, ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ:ಈ 'ಮಂತ್ರಪುಷ್ಪ' ಎಂಬುದು ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕದಲ್ಲಿನ ಅಬೀಷ್ಟಕ ಎಂಬ ಒಂದು ಮಂತ್ರಭಾಗ. ಇದು ನೀರನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ನೀರಿಗೆ ಇರುವ ಜಲ, ವಾರಿ, ಸಲಿಲ, ಉದಕ, ತೋಯ, ಘನರಸ ಮುಂತಾದ ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳನ್ನೂ ಅವುಗಳ ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನೂ ಈ ಮೊದಲೇ ನಾವು ಮನಗಂಡಿದ್ದೇವೆ. ನೀರಿನ ಗುಣಾತಿಶಯಗಳನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಈ ಹೊನಲಲ್ಲಿ ಈಜುತ್ತಾ ಮುಂದೆ ಬಂದಾಗ, ನೀರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾದ ಸ್ತುತಿಪರವಾದ ಮಾತುಗಳ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿ ಹೂಗಳುಳ್ಳ ನಡುಗಡ್ಡೆಯ ರೂಪದ ಈ 'ಮಂತ್ರಪುಷ್ಪ'ವನ್ನು ಸಂಧಿಸುತ್ತೇವೆ.

ನೀರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಹಲವಾರು ವಿಚಾರಪರ ಒಕ್ಕಣಿಕೆಗಳು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ, ನಂತರ ಬಂದ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಇವೆ.[೧೪]

ಅವೆಲ್ಲದರ ಸಾರವಾಗಿ, ಸೂಚ್ಯ ಸಂಕೇತವಾಗಿ, ನೀರೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆಧಾರವೆಂಬ ಅದರ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನು ಹಿಗ್ಗಿಸಿ ಹೇಳುವ ಹಾಡಾಗಿ ಒಂದು ಮಂತ್ರಭಾಗ ಒಡಮೂಡಿದೆ.

ರಸಾತ್ಮಕನಾದುದರಿಂದ ಆ ರಸದ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ತಿಂಗಳ ಚಂದ್ರನು ನೀರಿನ ಹೂವು. ಬಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟ ಹೂವು ನೋಡುಗನಿಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಂತೋಷ ತರುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಹಾಗೆಯೇ, ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ನೀರು ಏನೇನು ಸೌಖ್ಯ ತರಬಲ್ಲದೋ ಆ ಎಲ್ಲ ಪರಿಣತಿಯನ್ನ, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನ ಉಳ್ಳ ಈ ತಂಗದಿರ ಚಂದ್ರ, ಜಗತ್ತಿಗೇ ಆಹ್ಲಾದವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಹುಣ್ಣಿಮೆಯ ಸೋಮ, ಚಂದ್ರ- ನಿಜಕ್ಕೂ ನೀರಿನ ಹೂವು! ಈ ಗುಟ್ಟನ್ನ ಬಲ್ಲವನ ಜೀವನ ಹಸನಾಗಿರುತ್ತದೆ; ಬಾಳು ಹೂವಿನ ಹಾಸಿಗೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ; ಅಂಥವರ ಮನೆ ತುಂಬ ಮಕ್ಕಳು, ಸಾಕುಪ್ರಾಣಿಗಳು, ಸಂಪತ್ತು, ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೇಲಾಗಿ ಶಾಂತಿ, ನೆಮ್ಮದಿ ತುಂಬಿರುತ್ತದೆ!

ಇಲ್ಲಿ ನೀರು ಮತ್ತು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಸ್ತು-ವಿಶೇಷಗಳನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ಆಧಾರ-ಆಧಾರ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ನೋಡಿ, ಇವುಗಳ ಸಮಷ್ಟಿ ಪ್ರಭಾವವೇ ಈ ಜಗತ್ತು ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ನಿಂತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ -ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದನೆ ಮಾಡಲಾಗಿದೆ. ಆಯತನ ಎಂದಾಗ ಆಶ್ರಯ, ಇಂಬು, ಸ್ಥಾನ, ಕಾರಣ- ಎಂದು ಬಗೆಯಬೇಕು. ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬಿದ್ದೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಊಹೆಗೂ, ಕಲ್ಪನೆಗೂ ಕಡಿವಾಣ ಹಾಕಬೇಡಿ. ವೇದ, ಉಪನಿಷತ್ತು ಮುಂತಾದ ಶ್ರುತಿಗಳು, ಸ್ಮೃತಿಗಳು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಿರುವುದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಮಂತ್ರಭಾಗವನ್ನು ಅರ್ಥೈಸಿ, ಫಲವನ್ನು ಪಡೆಯೋಣ.

ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ ಅಡಗಿದೆ. ಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಈ ಸುಪ್ತ ಅಗ್ನಿ, ಗುಪ್ತ ಉಷ್ಣತೆ ಹಲವು ರೀತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದು. ಘನ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಎಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಮೈ ಕೊರೆಯಬಲ್ಲದೂ ಅಷ್ಟೇ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸುಡಬಲ್ಲ ಅನಿಲ ರೂಪದ ಆವಿಯಾಗಿ, ನೀರು ವಹ್ನಿಗೆ, ಬೆಂಕಿಗೆ ಆಶ್ರಯ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿದ ಉಷ್ಣತೆಗೆ ಬಡಬಾನಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೧೫]ಬೇರ್ಪಡಿಸಿದರೆ ತಗುಲಿದೊಡನೆ ಸುಡುವ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಲವಣಗಳಿಗೆ, ಕ್ಷಾರಗಳಿಗೆ, ಬೆಂಕಿಯಂಥ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಇರಲು ನೀರು ಆಶ್ರಯ ಕೊಡುತ್ತದೆ.

ರಾಸಾಯನಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿದಾಗ ಬೆಂಕಿಯಂಥ ಈ ಕ್ಷಾರ-ದ್ರಾವಣಗಳ ಗರ್ಭದೊಳಗಣ ಧಾತುಗಳು ವಿಭಜನೆಗೊಂಡು ಬೇರೊಂದು ಬಗೆಯ ಸಂಯೋಜನೆಯಾಗಿ ನೀರು ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದು, ಶಾಖ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗುವುದು ಸಂಭವನೀಯವೆಂದು ವಿಜ್ಞಾನ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಈ ರಾಸಾಯನಿಕ ಸಮೀಕರಣಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ: (ಗಂಧಕದ) ಸಲ್ಫ್ಯೂರಿಕ್ ಆ್ಯಸಿಡ್ ಽ ತಾಮ್ರದ ಹೈಡ್ರಾಕ್ಸೈಡ್= ತಾಮ್ರದ ಸಲ್ಫೇಟ್‍ಽ ನೀರು; ಹೈಡ್ರೋಕ್ಲೋರಿಕ್ ಆ್ಯಸಿಡ್‍ಽ ಸೋಡಿಯಂ ಹೈಡ್ರಾಕ್ಸೈಡ್= ಸೋಡಿಯಂ ಕ್ಲೋರೈಡ್‍ಽ ನೀರು; ನೈಟ್ರಿಕ್ ಆ್ಯಸಿಡ್‍ಽ ಪೊಟಾಸಿಯಂ ಹೈಡ್ರಾಕ್ಸೈಡ್= ಪೊಟಾಸಿಯಂ ನೈಟ್ರೇಟ್‍ಽ ನೀರು. ಉಷ್ಣರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರ (ಥರ್ಮೋ ಕೆಮಿಸ್ಟ್ರಿ)ದಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಯೋಷ್ಣ, ರಚನೋಷ್ಣ, ತಟಸ್ಥೋಷ್ಣ, ದ್ರಾವಕೋಷ್ಣ, ಸಂಯೋಜಿತ ಜಲೋಷ್ಣ, ದಹನೋಷ್ಣಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸುವಾಗ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಮೇರೆಗೆ ಆಮ್ಲ ಮತ್ತು ಪ್ರತ್ಯಾಮ್ಲಗಳು ತುಂಬ ಜಲಮಿಶ್ರಿತ ದ್ರಾವಣದಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ತಟಸ್ಥಗೊಳಿಸಿದಾಗ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗುವ ಉಷ್ಣದ ಪರಿಮಾಣ ಎಷ್ಟು ಕೆಲೋರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತೇವೆ.ಆಸ್ಫೋಟಿತವಾದಾಗ ಸರ್ವನಾಶಕ ಅಗ್ನಿ ತಾಂಡವ ಆಡಿತಲ್ಲ, ಆ ಅನಿಲಾಸ್ತ್ರದ ಮೂಲಧಾತು -ಜಲಜನಕ ಅಥವಾ ಹೈಡ್ರೋಜನ್! ಹೀಗೆ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ನೀರಿಗೆ ಆಶ್ರಯ ಇರುವುದನ್ನು ವಿಚಾರ ಮಾಡಬಹುದು.

ಗಾಳಿಯೇ ಅಗ್ನಿಯ ಮೂಲಕ ನೀರಿಗೆ ಕಾರಣ ಎಂದು, ಅನಿಲ ಸಲಿಲ ಅನಲಗಳ ಸಾಹಚರ್ಯವನ್ನು ಶ್ರುತಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ.[೧೬]ವಾಯು (ಮತ್ತು ಅದರ ವಿಶಿಷ್ಟ ಅಂಗವಾದ ಆಮ್ಲಜನಕ, ಆಕ್ಸಿಜನ್) ಜೀವಿಸಲು ಪ್ರಾಣಿಗೆ, ಸಸ್ಯಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನ ಹೆಚ್ಚು ಹೇಳಬೇಕಿಲ್ಲ. ಜಲಚರ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ, ನೀರೊಳಗಣ ಸಸ್ಯಗಳೂ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗಿದ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ಕೊಂಡು, ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಈ ಪ್ರಾಣಾಧಾರಕ ಅನಿಲವನ್ನ ಹೇಗೆ ಪಡೆಯುತ್ತವೆ -ಎಂಬುದನ್ನ ವಿಜ್ಞಾನ ನಮಗೆ ಮನವರಿಕೆ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ, ಗಾಳಿಗೆ ನೀರು ಒಂದು ಆಶ್ರಯ ಸ್ಥಾನ. ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ತೇವ ಕರಗಿ, ತಂಗಾಳಿ ಬೀಸಿ ಬಂದುದನ್ನ ಯಾರು ತಾನೆ ಅನುಭವಿಸಿ, ಸುಖಪಟ್ಟಿಲ್ಲ? ಪ್ರಾಣಾಧಾರಕ ಮೂಲಭೂತ ವಸ್ತುಗಳ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಗಾಳಿ, ನಂತರ ನೀರು ತಾನೆ? ಇವೆರಡರ ಪರಸ್ಪರ ಆಧಾರ ತಿಳಿದಿರಬೇಕಾದ ಅವಶ್ಯ ವಿಚಾರ -ಎಂಬುದು ಮಾತಿನ ಸಾರ.

ಸೂರ್ಯನಿಗೂ ನೀರಿಗೂ ಇರುವ ನಂಟು ಸರ್ವವಿದಿತ. ಹಿಮವನ್ನು ನೀರಾಗಿಸಿ, ನೀರನ್ನು ಆವಿಯಾಗಿಸಿ ಇತ್ತಣಿಂದ ಅತ್ತ, ಎತ್ತೆತ್ತಲೋ ಎತ್ತಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ, ಧರಿಸುವ, ಕೆಲಸವನ್ನು ತನ್ನ ಪ್ರಖರ ಕಿರಣಗಳಿಂದ ತಪನ, ಸೂರ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮಳೆ ಉಂಟಾಗುವುದು ಸೂರ್ಯನಿಂದಲೇ ತಾನೆ?[೧೭]ಹಾಗಾಗಿ ಇಳೆಗೆ ಬೀಳುವ ಮಳೆಯ ನೀರಿಗೆ ಅವನೇ ಕಾರಣ.

ಮೋಡ ನೀರಿನ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪ, ವಿಶೇಷ ಆಯಾಮ. ನೀರಿಗೆ 'ಮೇಘಪುಷ್ಪ' ಎಂದಮೇಲೆ, ಬಾನಾಡಿಯಾದ ಈ ಮುಗಿಲ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ವಿವರಣೆ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನ ಅಧಿಷ್ಠಾತೃ ಪ್ರಭಾವ-ಬಿಂದು, ಚಂದ್ರಮ. ನೀರಿನ ಶೈತ್ಯ ನಿಶಾಕರನ ಬಳುವಳಿಯೆಂಬುದು ಒಂದು ನಂಬಿಕೆ. ತೇವ, ತಂಪು, ತಂಪಾದ ಕಿರಣಗಳನ್ನು ಸೂಸುವವನೆಂದು ರಜನೀಕಾಂತ ಚಂದ್ರನಿಗೂ ನೀರಿಗೂ ಸಂಬಂಧ.

ದೂರ ದೂರದ ಮಿನುಗು ತಾರೆಗಳು? ನಕ್ಷತ್ರವೆಂದರೇನು? ಭೂಮಿಯನ್ನು ಕೇಂದ್ರವಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡು ವಿಶ್ವದ ಒಂದು ಕೃತಕ ಖಗೋಳವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.
ಈ ಖಗೋಳದ ಮೇಲೆ ಚಂದ್ರನ ಪಥವನ್ನು ಒಂದು ದೀರ್ಘ ವೃತ್ತವಾಗಿ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಈ ವೃತ್ತದ ಪರಿಧಿಯನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಸಮಭಾಗಗಳನ್ನಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿ. ಒಂದೊಂದು ಭಾಗವನ್ನೂ ಒಂದೊಂದು 'ನಕ್ಷತ್ರ' ಎಂದು ಕರೆದರು. ಆಯಾಯ ಭಾಗದ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಇರುವ ಎಲ್ಲ ಚುಕ್ಕೆಗಳನ್ನು, ತಾರೆಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ, ಆ ಗುಂಪಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಹೆಸರಿಟ್ಟು, ಕೃತ್ತಿಕೆಯಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ರೇವತಿ, ಅಶ್ವಿನಿ, ಭರಣಿಯವರೆಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನು ಭಾರತೀಯ ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಗುರುತಿಸಿದರು.

ಈ ಬಗೆಯ ಪರಿಗಣನೆಯಲ್ಲಿ, ಸೂರ್ಯ ತನ್ನ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಸಂಚಾರದ ಕ್ರಾಂತಿಪಥದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ನಕ್ಷತ್ರಪುಂಜಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿದಾಗ (ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಪುಷ್ಯಾ, ಆಶ್ಲೇಷಾ ಮುಂತಾದ ಮಹಾನಕ್ಷತ್ರಗಳಲ್ಲಿ) ಮಳೆ ಸುರಿಯುವುದನ್ನು ಭಾರತೀಯ ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಅಂದೇ ಕಂಡಿದ್ದರು. ಈಗಲೂ ಕನ್ನಡನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹಲವೆಡೆ ಸೂರ್ಯನು 'ಇರುವ' ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೆ 'ಮಳೆನಕ್ಷತ್ರ' ಎಂದು ಪಂಚಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ರವಿಯು ಆದ್ರ್ರಾ ನಕ್ಷತ್ರವನ್ನು 'ಪ್ರವೇಶಿಸುವ' ಸೌರ-ಚಾಂದ್ರಮಾನ ತಿಥಿಯನ್ನು ವಾರವನ್ನೂ ಅವಲಂಬಿಸಿ, ಆ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಸಂವತ್ಸರದಲ್ಲಿ ಅನಾವೃಷ್ಟಿ, ಅಲ್ಪವೃಷ್ಟಿ ಅಥವಾ ಅತಿವೃಷ್ಟಿ, ಸುಭಿಕ್ಷ ಯಾ ದುರ್ಭಿಕ್ಷ ಸಂಭವವೆಂದು ಜ್ಯೋತಿಷ್ಕರು ಮುನ್ನುಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ವರಾಹಮಿಹಿರ ನಂತೂ ತನ್ನ ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ ಆದ್ರ್ರಾಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಮಳೆ ಸುರಿಯುವುದು ತಪ್ಪದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.[೧೮]ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೂ ನೀರಿಗೂ ಹೀಗೆ ಕಾರಣ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವಕಾಶವಾಯಿತು. ಸುರಿಮಳೆಯ 'ವರ್ಷಾ'ಪದವೇ 'ಸಂವತ್ಸರ'ಕ್ಕೂ ಸಂದಿತು. ಮಳೆಗಾಲದಿಂದ ಮಳೆಗಾಲಕ್ಕೆ ವರ್ಷಗಣನೆ; ನೀರು ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟುವ ಚಳಿಗಾಲ; ಮಂಜು ಕರಗಿ ನೀರಾಗುವ ಕಾಲ, ತೇವಾಂಶ ಲವಲೇಶವಿಲ್ಲದ ಸುಡು ಬಿಸಿಲಿನ ಬೇಸಗೆ -ಹೀಗೆ ಕಾಲಗಣನೆಗೂ ಈ ನೀರಿಗೂ ನಂಟು ಇದ್ದುದು ಉಂಟು.

ಈ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ, ನೀರ ಮಹತ್ವವನ್ನೂ ತಿಳಿದಿರಬೇಕಾದದ್ದು ಅವಶ್ಯಕ ಎಂದೂ, ಕ್ರಿಯೆ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಎಡೆಬಿಡದ ಸಂಬಂಧ ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಯಾ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಆಧಾರ- ಆಧಾರ್ಯ ಸಂಬಂಧ ಈ ನೀರಿಗೆ ನಂಟಾದ ವಸ್ತುಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಇರುವುದನ್ನ ಗುರುತಿಸಬೇಕು -ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಈ ಮಂತ್ರದ ದೃಷ್ಟಾರ ಋಷಿ. ನೀರಮೇಲಣ ದೋಣಿಯಂತೆ ಲೋಕ ಇಲ್ಲಿ ತಳವೂರಿ ನಿಂತಿದೆ -ಎಂದು ಕವಿ ಭರತವಾಕ್ಯ ಹಾಡಿ, ಈ ಮಂತ್ರಭಾಗವನ್ನು ಮುಗಿಸುತ್ತಾರೆ.

ನೀರ ಹೂವೇನೆಂದು ಯಾರು ಬಲ್ಲರೋ ಅವರು...
('ಯೋ'ಅಪಾಂ ಪುಷ್ಮಂ ವೇದ)

ನೀರ ಹೂವೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?
ಅದನರಿಯೆ ಹೂವಿನೊಲು ರಸದ ಸೆಲೆ ನಲಿವಿನೆಡೆ
ಪಶು-ಪುತ್ರ ಸಂಪದವ ಪಡೆವೆ ನೀನೆಲ್ಲವನು;
ತಂಗದಿರ ಚಂದಿರನೆ ನಭದ ನೀರಿನ ಹೂವು

-ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಇಂಬು ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಅಗ್ನಿ ನೀರಿನ ನೆಲೆಯು;
ನೀರೂ ಬೆಂಕಿಯ ನೆಲೆಯೇ;
ವಹ್ನಿ ಜಲಗಳ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಎಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಗಾಳಿ ನೀರಿನ ನೆಲೆಯು;
ನೀರೂ ಅನಿಲದ ನೆಲೆಯೇ;
ವಾಯು ವಾರಿಗಳ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಎಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಸೂರ್ಯ ನೀರಿನ ನೆಲೆಯು;
ನೀರೂ ತಪನನ ನೆಲೆಯೇ;
ಭಾನು ಸಲಿಲಗಳ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಎಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಚಂದ್ರ ನೀರಿನ ನೆಲೆಯು;
ನೀರೂ ತಿಂಗಳ ನೆಲೆಯೇ;
ಇಂದು ಉದಕಗಳ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಎಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಚುಕ್ಕೆ ನೀರಿನ ನೆಲೆಯು;
ನೀರೂ ತಾರೆಯ ನೆಲೆಯೇ;
ನಕ್ಷತ್ರ ತೋಯಗಳ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಎಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಮುಗಿಲು ನೀರಿನ ನೆಲೆಯು;
ನೀರೂ ಮೋಡದ ನೆಲೆಯೇ;
ಮೇಘ ಘನರಸದ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ತಿಳಿದು, ನೀ ನೀರಲಿರುವುದೆಲ್ಲವ ಗ್ರಹಿಸೆ, ಎಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲೆ!

ಕಾಲಗಣನೆಗೂ ನೀರೆ ನೆಲೆ;
ನೀರಿಗೂ ಅದೆ ಕಾಲ ನೆಲೆ;
ಕಾಲ ನೀರುಗಳ ನೆಲೆಗಳೇನೆಂದು ನೀ ಬಲ್ಲೆಯೇನು?

ಇದ ಕಾಣು, ತಳವೂರಿ ದೋಣಿಯಾಗಿದೆ ಲೋಕ
ನೀರಿನಾಶ್ರಯದಲ್ಲಿ, ತಿಳಿದು ನೀನು!![೧೯]

'ನೀರು' ತುಂಬಿದ ಕನ್ನಡ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳ ಕೆರೆ, ಒಗಟುಗಳ ತೊರೆ, ಗಾದೆಗಳ ಝರಿಗಳು!

ಯಾವುದೇ ಭಾಷೆಯಾಗಲಿ, ಅದು ಬೆಳೆದಂತೆಲ್ಲಾ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಡುವ ಮಾತಿನ ಸೊಗಸು ಹೆಚ್ಚುವ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶಿಷ್ಟ ಪದಪುಂಜಗಳೂ, ಅರ್ಥಗರ್ಭಿತ ವಾಕ್ಯಸಮುಚ್ಚಯಗಳೂ ಪ್ರಧಾನಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತವೆ. 'ನುಡಿಗಟ್ಟು' ಎಂದರೆ, ಪದಶಃ ತಿಳಿಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಹೊರತಾಗಿ, ಮಿಗಿಲಾಗಿ ವಿಶೇಷ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುವ ವಾಗ್ಧಾರೆ (ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ 'ಈಡಿಯಮ್'). ಅವಳು 'ಕಣ್ಣೀರಿನಲ್ಲಿ ಕೈ ತೊಳೆ'ಯುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ಎಂದಾಗ, ಈ ನುಡಿಗಟ್ಟು 'ತುಂಬಾ ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ' ಎಂದು ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಹೊಸದೇನೋ ಬೆಳಕನ್ನ ಹೊರಚೆಲ್ಲಿತು. ಹೋಲಿಕೆ, ಅರ್ಥವಿಸ್ತಾರ, ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಗಳು ನುಡಿಗಟ್ಟಿನ ಗುಣಗಳು.

ಅನುಭವಸಿದ್ಧವಾದ ಮಾತನ್ನ ಅಲಂಕಾರ-ಯುತವಾಗಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಪ್ರಾಸಬದ್ಧವಾಗಿ, ಆದರೆ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಹೇಳುವ ಲೋಕೋಕ್ತಿಯೇ ನಾಣ್ಣುಡಿ. ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದ್ದರೂ, ಇದೇ 'ಗಾದೆ'ಯೆಂದರೆ ತಗಾದೆಯೇನೂ ಇಲ್ಲ. 'ವೇದ ಸುಳ್ಳಾದರೂ ಗಾದೆ ಸುಳ್ಳಾದೀತೇ' ಎಂಬ ಗಾದೆಯೇ ಇದಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಉದಾಹರಣೆ!

ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶ, ಕನ್ನಡ ರತ್ನಕೋಶ, ವಿವಿಧ ಕೋಶಗಳು, ವಿಶ್ವಕೋಶಗಳು, 'ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ'ದಂಥ ವ್ಯಾಕರಣಗ್ರಂಥಗಳು, ಕನ್ನಡ ಕೆಲವು ಕಾವ್ಯಗ್ರಂಥಗಳು, ಗಾದೆ-ಒಗಟುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಬಂದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಅವಗಾಹನ (=ಮುಳುಗೇಳುವುದು) ಮಾಡಿದಾಗ, ಸಿಕ್ಕ ಕೆಲವು ಮುತ್ತುಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು, ಈ ಲೇಖನಕ್ಕೊಂದು ರೂಪ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನೀರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತ್ರ ನನ್ನ ಈ ಚೇಲಂಕನ, ಈಜಾಟ, ಹುಡುಕಾಟ!

ನುಡಿಗಟ್ಟು: ಈ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆದವರು 'ನುಡಿಗಟ್ಟು'ಗಳ ವಿಷಯವನ್ನು ಬಲ್ಲವರು, 'ಅರೆದು ಕುಡಿ'ದವರು, ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯುಳ್ಳವರು. ಬಹಳ ಅನುಭವಶಾಲಿಗಳಾದ್ದರಿಂದ 'ಏಳುಕೆರೆಯ ನೀರು ಕುಡಿದ'ವರೆಂದರೆ ತಪ್ಪಲ್ಲ. 'ತುಂಬಿದ ಕೊಡ'ದಂತೆ, ನಿಜವಾದ ಯೋಗ್ಯತೆಯಿದ್ದೂ ಜಂಬ ಪಡದ ಜನ. ಪರಾಮರ್ಶೆಗಾಗಿ ಇಂಥ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಲು 'ಅಳೆದು ಸುರಿದೂ' ಹಿಂದು ಮುಂದೆ ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ; ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದ ನಿಮ್ಮ ಕಾಲ 'ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹೋಮ ಮಾಡಿ'ದಂತೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗದು. ನಿಮಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಅಸಂದಿಗ್ಧವಾಗಿ ಏನೂ ತೊಂದರೆಯಾಗದೆ, 'ಕುಡಿದ ನೀರು ಅಲ್ಲಾಡದ ಹಾಗೆ' ಮಾಹಿತಿ ಸಿಗುವದಾದ್ದರಿಂದ, ಮಾರ್ಗ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೇ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಸಂಚಕಾರ ತರುವ 'ನಡು ನೀರಲ್ಲಿ ಕೈ ಬಿಡುವ' ಪ್ರಮೇಯ ಒದಗದು. ಲೋಕಾನುಭವ ಏನೂ ಇಲ್ಲದ, ಸಂಕುಚಿತ ಮನದ 'ಕೂಪ ಮಂಡೂಕ'ಗಳೂ ಸಹ, 'ಹಾಲಿಗಾದರೂ ಹಾಕು, ನೀರಿಗಾದರೂ ಹಾಕು' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಉದ್ಧಾರವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡು, ಹಾಳಾದರೂ ಮಾಡು ಎಂದು ಕೈಲಿದ್ದ ಹಣ ಖರ್ಚಾಗಿ, 'ಗಂಟು ಕರಗು'ವ ಮುನ್ನವೇ ಈ ಬಗೆಯ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಬಹುದು; ನೀರಡಿಕೆ ತೀರಿಸಿಕೊಂಡು, ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ, 'ಕೈ ತೊಳೆ'ದು ಕೊಳ್ಳಬಹುದು; ಎಳ್ಳಷ್ಟೇ ಆಗಿರಲಿ, ಕವಿದಿದ್ದರೆ ಆ ಬುದ್ಧಿಯ ಕತ್ತಲಿಗೆ 'ಎಳ್ಳು ನೀರು ಬಿಟ್ಟು', ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಕತ್ತಲ ಸಂಬಂಧ ಕಡಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು!

ಒಗಟು: ಈಗ ಈ 'ನೀರಿ'ನಿಂದ ತೊಯ್ದ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ಒಗಟುಗಳನ್ನ ಬಿಡಿಸಿ, ನೋಡೋಣ:

೧. ಹತ್ತುತಲೆ ಕೆಂಪುಂಟು, ರಾವಣನು ನಾನಲ್ಲ; ಆರುತಲೆ ಕಪ್ಪುಂಟು, ಷಣ್ಮುಖನೂ ಅಲ್ಲ; ನೀರಿಗೂ ನನಗೂ ನಂಟು? ಉಹುಂ, ಇಲ್ಲವೆ ಇಲ್ಲ; ಇದು ಏನು ಹೇಳದಿರೆ, ನೀವು- ಜಾಣರಲ್ಲ!

೨. ನಿಲ್ಲು ನಿಲ್ಲೆಲೋ ಕೋಣ, ನೀರ ತಾವ; ನುಗ್ಗು ನುಗ್ಗೆಲೋ ಜಾಣ, ಮುಳ್ಳಿದ್ದರೂವ. ಹೊರಗೆ ಕುಳಿತಿರು, ಬಂದೆ, ಕೈಮುಗಿದು ಬರುವೆ ದೇವರಿಗೆ- ನಿಮಗೆ ಹೊಳೆಯಿತೆ ಯಾರು ಈ ಕಾಲ ಗೆಳೆಯ?!

೩. ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದ ಸೀರೆ ಉಟ್ಟಿಹಳು ಬಾನಲಿ ನೀರೆ। ಒಪ್ಪಿದಾ ಸೀರೆ ಬಿಳಿಯಾಗೆ ಅವಳನ್ನ। ಅಪ್ಪುವವರಿಲ್ಲ -ಸರ್ವಜ್ಞ

೪. ಅಂಗೈ ಅಗಲದ ಗದ್ದೆ; ಗದ್ದೆಗೊಂದಿಷ್ಟು ನೀರು; ನೀರಿಗೊಂದು ಬೇರು; ಬೇರತುದಿಯಿಂದತ್ತ ಕತ್ತಲನು ತೂರು.

೫. ನೀಲೀ ಬಣ್ಣದ ಕೆರೇಲಿ ಪಿಳಿ ಪಿಳಿ ಬಿಳಿ ಬಿಳಿ ಮೀನೋ ಮೀನು!

೬. ಕಟ್ಟೆ ಇಲ್ಲದ ಕೆರೇಲಿ, ಬೆಳ್ಳಿ ತಟ್ಟೆ ತೇಲ್ಕೊಂಡು ಹೋಗ್ತಿದೆ!

೭. ಎತ್ತರದಿ ಮೇಲಿದೆ ನೀರು, ಮೋಡವಲ್ಲ; ನಾರುಮಡಿ ಸುತ್ತಿಹೆನು, ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಲ್ಲ; ನೆತ್ತಿಯಲಿ ಕಣ್ಣುಂಟು, ಮುಕ್ಕಣ್ಣನಲ್ಲ; ಯಾರು ಹೇಳಿರಿ ಬೇಗ, ಜಾಣರೆಲ್ಲ!

(ಉತ್ತರಗಳು: ೧. ಬೆಂಕಿ; ೨. ಚಪ್ಪಲಿ; ೩. ಮೋಡ; ೪. ಹಣತೆ ದೀಪ; ೫. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನಕ್ಷತ್ರ; ೬. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರ; ೭. ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ)

ಗಾದೆಗಳು:

ಈಗ ಗಾದೆಗಳ ಕಡೆ ನೋಡೋಣ. ಈ ನಾಣ್ಣುಡಿಗಳೆಲ್ಲ ಅನುಭವ ಜನ್ಯವಾದ ಲೋಕೋಕ್ತಿಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಎಲ್ಲಾ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲೂ, ಆಯಾಯ ದೇಶ ಕಾಲ ತತ್ಕಾಲೀನ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಈ ಮಾತುಗಳು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಕವಿ ಮನೋಭಾವದವನ/ಳ ಉದ್ಗಾರವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ಗಾದೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಅದು ಹುಟ್ಟಿದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಬೇಕಾದೀತು; ಹೆಚ್ಚಿನ ಹಲವು ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಸತ್ಯ ಸಾರುವುದರಿಂದ ಅವು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಚಲಾಯಿಸಬಹುದಾದ ನಾಣ್ಯಗಳು.

'ಗಾದೆ' ಎಂಬುದು ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ಗಾಥಾ' ಎಂಬ, 'ಹಾಡಲು ಬರುವ ಪದ್ಯ' ಎಂದು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಅರ್ಥೈಸಬಲ್ಲ ಪದದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ 'ಕಹಾವತ್' (ಹೇಳಿಕೆ), ರಷ್ಯನ್ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ 'ಪೊಸ್ಲೋವಿಟ್ಸ' (ವಿಶೇಷ ಪದಗಳು), ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ 'ಪಯಲ್ ಮೊಳಿ' (ಹಳೆಯ ಮಾತು), ಪರ್ಶಿಯನ್‍ನಲ್ಲಿ ನೆನಪಿನ ಮಾತು- ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ, 'ಗಾದೆ' ಬಹಳ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಿಂದ ಜನ ಬಳಸುತ್ತ ಇರುವುದರ ಸೂಚನೆಯಿದೆ. ಲ್ಯಾಟಿನ್‍ನಲ್ಲಿ 'ಪ್ರಾವರ್ಬಿಯಂ' (ಜನರ ಎದುರು ಆಡಿದ ಮಾತು) ಮತ್ತು ಗ್ರೀಕ್‍ನಲ್ಲಿ 'ಪರೋಮಿಯಾ' (ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಆಡಿದ ಮಾತು)- ಎಂದಾಗ, 'ಗಾದೆ'ಯು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರು ಪದೇ ಪದೇ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವ, ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಪಡೆದುದರ ಕುರುಹು ಇದೆ. ಹಿಬ್ರೂವಿನಲ್ಲಿ 'ಮಶಾಯ್' (ಹೋಲಿಕೆ, ಉಪಮೆ) ಮತ್ತು ಅರಾಬಿಕ್‍ನಲ್ಲಿ 'ಮಥಾಯ್' (ದೃಷ್ಟಾಂತ, ಹೀಗೆ ಆಗಿತ್ತು ನೋಡಿ)- ಎಂದಾಗ, 'ಗಾದೆ'ಗೊಂದು ಹಿನ್ನೆಲೆ,

ಅನುಭವದ ಬುನಾದಿ, ಅದರಿಂದ ಕಲಿತ ಕಲಿಯಬಲ್ಲ ಪಾಠ, ಎಂಬೆಲ್ಲ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಹಿಗ್ಗುತ್ತವೆ. ಜರ್ಮನ್ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ 'ಸ್ಪ್ರಿಕ್‍ವೋರ್ಟ್, ರೆಡೆನ್‍ಸಾರ್ಟ್' (ಅಲಂಕರಿಸಿದ, ಬಣ್ಣಹಚ್ಚಿದ ಮಾತು)- ಎಂದಾಗ, ಈ ನಮ್ಮ 'ಗಾದೆ' ಆ ಅನುಭವದ ರಸಗಟ್ಟಿಯನ್ನೇ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ಹೇಳುವ ಮಾತು- ಎಂಬ ಧ್ವನಿ ಇದೆ. ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ (ಕನ್ನಡದಲ್ಲಂತೂ ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಪ್ರಾಸಬದ್ಧವಾಗಿ) ಆದರೆ ಆದಷ್ಟು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ, ತೂಕವಾದ ಪದಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ, ಬಹುಕಾಲ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುವ ಮಾತು ಈ 'ಗಾದೆ'!'ಹಾಡಿನಂತೆ ಗಾದೆ ಮಾತು' ಎಂದಾಗ ಗದ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಪದ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿದ್ದುದೇ ಬಹು ಕಾಲ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುವ ಸಂಭವವೆಂಬುದು ಸಾಬೀತಾಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ಎಷ್ಟೊಂದು ಸುಭಾಷಿತಗಳು, ಉಕ್ತಿಗಳು, ಸೂಕ್ತಿಗಳು, ವಚನಗಳನ್ನ ಇಡಿಯಾಗಿ ನಾಣ್ಣುಡಿಯಾಗಿಯೂ, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಸಾಲುಗಳನ್ನೇ ಗಾದೆಗಳಾಗಿಯೂ ಬಳಸುತ್ತೇವೆ.

ಗಾದೆಗಳನ್ನ ಹುಡುಕಿ ಹೊರಟಾಗ ಸೋಮೇಶ್ವರ ಶತಕ, ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳು, ನೀತಿ ಶತಕಗಳು, ಕಗ್ಗಗಳು ಥಟ್ಟನೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರಾ ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ, ತುಂಬಾ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಕೊರಗೂ ನನಗಿದೆ.

ಒಂದೇ ಗಾದೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹೇಗೆ ಇವೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಇವೆ ನೋಡಿ: ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ಕೂಪ ಮಂಡೂಕ' (ಬಾವಿಯೊಳಗಣ ಕಪ್ಪೆ)ಗೆ, ಆಫ್‍ಘಾನಿಸ್ತಾನದ ಗಾದೆ 'ಇರುವೆ ಸಮುದ್ರ' ಎಂದಾಗ ಅದು ಹೇಳೋದು ನೀರಿನ 'ಹಳಾ'್ಳನ!'; ಅದೇ ಆಫ್ರಿಕನ್ ಗಾದೆಯಲ್ಲಿ 'ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಸಣ್ಣ ತೋಟವೇ ಅರಣ್ಯ!' 'ಅರ್ಧೋ ಘಟೋ ಘೋಷಂ ಉಪೈತಿ ನೂನಮ್' ಎಂಬುದು 'ಖಾಲಿ ಮಡಿಕೆ; ಶಬ್ದ ಜಾಸ್ತಿ' ಯಾಗಿದೆ. ಅದೇ ತರಹೆಯ 'ಸಂಪೂರ್ಣ ಕುಂಭೋ ನ ಕರೋತಿ ಶಬ್ದಮ್' ಎಂಬುದು 'ತುಂಬಿದ ಕೊಡ ತುಳುಕಲ್ಲ' ಆಗಿದೆ. ಐರಿಷ್‍ನಲ್ಲಿರುವ 'ಗಾದೇನ ಎಲ್ಲಾದರೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯ ಲಾದೀತೇ?' ಎಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ನಮ್ಮ 'ವೇದ ಸುಳ್ಳಾದರೂ ಗಾದೆ ಸುಳ್ಳಾದೀತೆ'ಯೇ ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ.

'ಸತ್ತ ಹೆಣನಿಗೆ ನೀರ ಹೊತ್ತು ತಂದೆರದಂತೆ। ಚಿತ್ತವಿಲ್ಲದವಳ ಒಡನಾಟ ಕತ್ತೆ ಮುಂ। ದತ್ತು ಕರೆದಂತೆ- ಸರ್ವಜ್ಞ ಇವೆಲ್ಲಾ 'ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹೋಮ ಮಾಡಿದಂತೆ'. ವೃಥಾ ವೃಷ್ಟಿಃ ಸಮುದ್ರೇಷು (ಮುನ್ನೀರ್ ಅಂದರೆ, ಸಮುದ್ರದ ಮೇಲೆ ಮಳೆಗರೆದಂತೆ) ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಲ್ಲವನು. ಹೀಗೆ ಒಂದೇ ನೀರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸೀಶೆಗಳಲ್ಲಿ!

ಒಂದು ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಗಾದೆಯಿದ್ದರೆ ಅದೇ ತರಹೆಯದು ಎಲ್ಲಾ ನುಡಿಗಳಲ್ಲೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆಯೆಂದು ಹೇಳಲಾಗದು. ನೈಷಧ ಚರಿತದ 'ಘನಾಂಬುನಾ ರಾಜಪಥೇ ಹಿ ಪಿಚ್ಛಲೇ, ಕ್ವಚಿದ್ ಬುಧೈರ್ ಅಪಿ ಅಪಥೇನ ಗಮ್ಯತೇ'ಯನ್ನ 'ಹೆದ್ದಾರಿ ಕೊಚ್ಚೆ ಬಿದ್ದು ಹೊಲಸೆದ್ದಾಗ, ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಒಳದಾರಿಯೇ ಪಥ್ಯ' ಅಂತ ಅನುವಾದಿಸಿ ಹೊಸದನ್ನ ಹೊಸೆಯಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ, ಪಂಚತಂತ್ರದ 'ವಸ್ತ್ರಾಣಾಂ ಆತಪೋ ಜರಾ'ವನ್ನು 'ಬಟ್ಟೆಗೆ ಮುಪ್ಪೇ ಕಿಡಿ' ಯಾಗಿಸಬಹುದು. 'ಪಯೋಗತೇ ಕಿಂ ಖಲು ಸೇತುಬಂಧಃ' ಎಂಬುದಕ್ಕೆ, 'ನೀರೆಲ್ಲ ಆರಿಹೋದಮೇಲೆ ಸೇತುವೆ ಕಟ್ಟಿದರೇನು ಬಿಟ್ಟರೇನು?' ಎಂದು ಅನುವಾದಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ, 'ಊರು ಸೂರೆ ಹೋದಮೇಲೆ ದಿಡ್ಡೀ ಬಾಗಿಲು ಹಾಕಿಕೊಂಡಂತೆ' ಯೇ ಚೆನ್ನು.

'ಸರ್ವೇಗುಣಾಃ ಕಾಂಚನಂ ಆಶ್ರಯನ್ತಿ' ಎಂಬ ನಾಣ್ಣುಡಿ, 'ಯಸ್ಯಾಸ್ತಿ ವಿತ್ತಂ ಸ ನರಃ ಕುಲೀನಃ। ಸ ಪಂಡಿತಃ ಸ ಶ್ರುತವಾನ್ ಗುಣಜ್ಞಃ। ಸ ಏವ ವಕ್ತಾ ಚ ಸ ಚ ದರ್ಶನೀಯೋ।' ಎಂಬ ಭರ್ತೃಹರಿಯ ನೀತಿಶತಕದ ಶ್ಲೋಕಾಂತ್ಯ ಪಾದ. ಇದನ್ನೇ ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಕಾರ 'ಪೊನ್ನುಳ್ಳವನೆ ಕುಲೀನಂ। ಚೆನ್ನಂ, ಕಲಿ, ಸತ್ಯವಾದಿಯೆನಿಸುಗುಂ, ಅದರಿಂ-। ದಿನ್ನುಂ ಪೊನ್ನನೆ ಪಡೆವುದು। ಪೊನ್ನಂ ಸಮನಿಸುಗುಂ ಅಲ್ತೆ ಪೆಣ್ಣುಂ ಮಣ್ಣುಮ್।।' ಎಂದು ಭಾವಾನು ವಾದಿಸಿದ್ದರೂ, ಕೊನೆಯ ಸಾಲು ಗಾದೆಯಾಗಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಉಳಿಯಿತೇನು? ಹಾಗೆಯೇ, 'ಔದುಂಬರಾಣಿ ಪುಷ್ಪಾಣಿ, ಶ್ವೇತ ವರ್ಣಂ ಚ ವಾಯಸಮ್। ಮತ್ಸ್ಯಪಾದಂ ಜಲೇ ಪಶ್ಯನ್, ನ ನಾರೀ ಹೃದಯಸ್ಥಿತಮ್।।' ಎಂಬುದರ ನನ್ನ ಕನ್ನಡ ರೂಪ, 'ಅತ್ತಿ ಹೂವನು ಕಂಡೆ, ಬಿಳಿಯ ಬಣ್ಣದ ಕಾಗೆಯನೂ ನಾ ಕಂಡೆ। ಕಂಡೆ ನೀರಲಾಡುವ ಮೀನ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನೂ। ಕಂಡಿರಾ ನೀವೆಂದೂ, ಕೇಳಿಹಿರಾ, ಬಲ್ಲಿರಾ। ಲಲನೆಯೊಬ್ಬಳ ಮನದಾಳದೊಳಗೇಳಿವ ಅಲೆಯ ಪರಿಯ?।।' ಮೂಲವನ್ನು ಅರ್ಥೈಸೀತೇ ಹೊರತು ಗಾದೆಯಾಗಿ ಉಳಿಯದು. ಇದರಂತೆ, 'ದೂರದ ನೀರು ಹತ್ತಿರದ ಬೆಂಕಿಯನ್ನ ಆರಿಸಬಲ್ಲದೆ' ಎಂಬ ಚೈನೀ ಗಾದೆ, 'ಬತ್ತಿ ಹೋಗೋ ತನಕ ಬಾವೀಲಿ ನೀರಿತ್ತೇ ಅನ್ನೋದು ಕೆಲವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಲ್ಲ' ಎಂಬ ಐರಿಷ್ ಗಾದೆ, 'ಸುಮ್ಮನೇ ಇರೋ ನಾಯಿ ಬೇಗ ನಂಬಬೇಡ, ನಿಂತ ನೀರಲ್ಲಿ ದಿಢೀರನೆ ಧುಮಕಬೇಡ' ಎನ್ನುವ ರಷ್ಯನ್ ಗಾದೆ- ಇವೆಲ್ಲ ಆಯಾಯ ಪರಿಸರದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು.

'ಅಳೆಯಿಲ್ಲದೂಟ, ಹೆಂಮಳೆಯಿಲ್ಲದಾರಂಬ। ಬಳೆಯಿಲ್ಲದವಳ ನಳಿದೋಳು ದೊಂಬರ। ಗೆಳೆಯೆಂದವಕ್ಕು -ಸರ್ವಜ್ಞ।।' ಗಮನಿಸಿ. (ಇಲ್ಲಿ, ಅಳೆ= ಮಜ್ಜಿಗೆ; ಆರಂಬ= ಒಕ್ಕಲುತನ; ಹೆಂಮಳೆ= ಭಾರೀ ಮಳೆ.) 'ನೀರಾದರೂ ಮಜ್ಜಿಗೆ, ಮರುಳಾದರೂ ತಾಯಿ' ಎನ್ನುವಲ್ಲಿ, ವಯಸ್ಸಾದಮೇಲೆ ಅರಳು ಮರಳು ಹುಚ್ಚಿಯೇ ಆಗಿರಲಿ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ತಾಯಿ ಎಂದೆಂದೂ ತಾಯಿಯೇ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿದೆ. 'ಅಜ್ಜಿ ಇಲ್ಲದ ಮನೆಯು, ಮಜ್ಜಿಗಿಲ್ಲದ ಊಟ' ಎಂಬುದೂ ಇದೆ; 'ತಕ್ರಾನ್ತಂ ಖಲು ಭೋಜನಮ್' ಇದನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ. (ಈ ಮಜ್ಜಿಗೆಗೆ 'ಕಳಲೆಂದು ಮಜ್ಜಿಗೆಯುಂ, ಅಂದುಗೆಯುಂ ಅಕ್ಕು' ಎಂದು ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಕಾರ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆಗೆ ಏರಿಸಿದ್ದಾನೆ!)

ಮಳೆ: 'ಮಳೆ ಚಿರತೆಯ ಚರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊಡೆದೀತು; ಕಪ್ಪು ಚುಕ್ಕೆಗಳನ್ನ ತೊಳೆದೀತೇ?' ಮತ್ತು 'ಮಳೆ ಬಿದ್ದರೆ ಒಂದೇ ಮನೆಯ ಮಾಡಿನಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ' ಎಂಬ ಆಫ್ರಿಕನ್ ಗಾದೆಗಳು ಗಮನಾರ್ಹ. ('ಗಾದೆಗಳು ಅನುಭವದ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು' ಎಂದೊಂದು ಆಫ್ರಿಕನ್ ಗಾದೆಯೂ ಇದೆ!)

'ಮಳೆಯೇ ಸರ್ವ ಜನಾಶ್ರಯಮ್' ಎನ್ನುವ ಸೋಮೇಶ್ವರಶತಕದ ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥ, 'ಒಣಗಲ್ ಪೈರಿಗೆ ಬಾರದಿರ್ದ ಮಳೆ ತಾಂ ಬಂದೇನದು ಆಪತ್ತಿನೋಳ್?' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. 'ಕೊಡುವರ್ ಕೊಂಬರು ಮತ್ರ್ಯರೇ?'- ಎಂದು ಕೇಳುವಾಗ, 'ಗಿಡವೃಕ್ಷಂಗಳಿಗಾರು ನೀರನ್ ಎರೆವರ್ ನಿತ್ಯಂ ಮಹಾರಣ್ಯದೊಳ್' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಮಳೆಯನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ, ಮಳೆ ಬಿಟ್ಟಮೇಲೆ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ನಿಲ್ಲುವುದು ತರವಲ್ಲ: 'ಮಳೇ ಹನಿ ಬಿಟ್ಟರೂ, ಮರದ ಹನಿ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ!'

ಮಳೆ ಬೇಕೇ ಬೇಕು- ಎನ್ನುತ್ತಾ, 'ಮಳೆಯಿಲ್ಲದ ಬೆಳೆ (ಪೈರೂ), ತಾಯಿಯಿಲ್ಲದ (ಮತಿಯಿಲ್ಲದ) ಕೂಸೂ ಸಮ', 'ಬೆಳೆಗೆ ಮಳೆ ಬರೆ ಲೇಸು', 'ಸರುವರಿಗೆ ಮಳೆಯು ಬರುವಾಸೆ' ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಸಾರುತ್ತಾ, ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮಳೆ ಬಂದರೂ ಅಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ, 'ಮಳೆ ಬಂದರೆ ಕೇಡಲ್ಲ; ಮಗ ಉಂಡರೂ ಕೇಡಲ್ಲ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದ ಬಂತು: 'ಅರಸನಿಲ್ಲದ ನಾಡು, ವರುಷವಿಲ್ಲದ ಬೆಳೆಯು। ಹರುಷವಿಲ್ಲದವಳ ಮನೆವಾರ್ತೆ ಅರನಾರಿ। ಪುರುಷನಂತಕ್ಕು- ಸರ್ವಜ್ಞ।।'

ಶ್ರಾವಣ-ಭಾದ್ರಪದ ಮಾಸಗಳು ಸೇರಿ ವರ್ಷ ಋತು. ಮಳೆಗಾಲದ ಬಿಸಿಲು ಬೇಡದ ಇರುಸು ಮುರುಸು. 'ಮಳೆಗಾಲದ ಬಿಸಿಲನ್ನ ನಂಬಬಾರದು; ನಗೆಗಾರನ ಮಾತ ನಂಬಲಾಗದು'. ಹೇಗೆ? ಕೇಳಿ: 'ಬಚ್ಚಲಿಲ್ಲದ ಮನೆಯು, ಕೆಚ್ಚಲಿಲ್ಲದ ಪಶುವು। ನೆಚ್ಚಗಿಲ್ಲದವಳ ಮನೆವಾರ್ತೆ ಶ್ರಾವಣದ। ಕಿಚ್ಚಿನಂತಕ್ಕು- ಸರ್ವಜ್ಞ।।' ಸುಮ್ಮ ಸುಮ್ಮನೆ ಮಳೆಬಾರದು. 'ಲಗಾನ್'ನ ಭುವನ್ ಮತ್ತು ಗೌರಿಯೊಂದಿಗೆ 'ಕಾಲೇ ಮೇಘಾ, ಕಾಲೇ ಮೇಘಾ ಪಾನೀ ತೋ ಬರಸೋ' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಹಾರೈಸಬಹುದು, ಅಷ್ಟೆ. 'ಕಪ್ಪೆ ಕೂಗಿ ಮಳೆ ಬರಿಸಿದ ಹಾಗೆ'. ಎಷ್ಟು ಬೀಳುತ್ತೆ ಯಾವಾಗ ಬೀಳುತ್ತೆ- ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. 'ಮಳೆ, ಮಾರು (=ದ್ವೇಷ ಭಾವನೆ), ಮರಣ ಯಾರೂ ಅರಿಯರು!' ಆಕಾಶ ನೋಡದೆ, ಪುಸ್ತಕ ದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನ ನಂಬಿ ಫಲ ಹೇಳುವುದರಿಂದ ಬಂತೋ ಏನೋ: 'ಮಳೆ ಜೋಯಿಸನ ಮಿಂಡ; ಕತ್ತೆ ಗುಡಿಗಾರನ ಮಿಂಡ.'

ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯದ ಮಾತು ಬಂತಲ್ಲ; ಅದನ್ನೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದುವರಿಸಲೇ? ಒಂದು ಗಾದೆ ಇದೆ: 'ಆದ್ರಿ ಮಳೆ ಗುಡುಗಿದರೆ ಆರು ಮಳೆ ಇಲ್ಲ' -ಅಂತ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಆಷಾಡ ಮಾಸದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ ಆದ್ರ್ರಾ ನಕ್ಷತ್ರ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದಾಗ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಳೆ ಬರುತ್ತೆ. ಹಾಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಕಾಲದ ತಿಥಿ ವಾರ ಆ ದಿನದ (ಅಂದರೆ ಚಂದ್ರ ಇರುವ) ನಕ್ಷತ್ರ ಇತ್ಯಾದಿ ಗಳೆಲ್ಲದರ ಒಟ್ಟು ಪ್ರಭಾವ ಆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಬೀಳುವ ಮಳೆಯ ಮುನ್ಸೂಚನೆ ಕೊಡುತ್ತೆ- ಎಂದು ಒಂದು ನಂಬಿಕೆ. ಇನ್ನೊಂದು (ಅವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಎಂದು ಕೆಲವರ, ಚರ್ಚಾಸ್ಪದ ಎಂದು ಹಲವರ) ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಈ ಗಾದೆಗೆ ಮೂಲ. ಆ ಮಳೆ ಗುಡುಗು ಮಿಂಚು ಏನೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಜಿನುಗಿನ ಸೋನೆ ಮಳೆಯಾಗಿ ಸುರಿದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು; ಹಾಗೆ ಆಗದೆ, ಏನಾದರೂ ಗುಡುಗಿ, ಮಳೆ ಬಿದ್ದರೆ. ಆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ವರ್ಷವಿಡೀ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಳೆ ಬೀಳದು- ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. 'ಗುಡುಗಿದರೆ ಮೋಡ, ಅಡಗಿದ ಮಳೆ', ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ 'ಜೋ ಗರಜತೇ ಹೈಂ, ವೋ ಬರ್‍ಸತೇ ನಹೀಂ' ಗೆ ಸಮ. ಇದಕ್ಕೆ ಬಾಲಂಗೋಚಿಯಾಗಿ 'ಆರಿದ್ರೆ ವೇಳೆಗೆ ಆದೋನೇ ಗಂಡ!' ಅಂತ ಇದೆ. ಚಿಟಿ ಚಿಟಿ ಮಳೆ ಬಿಡದೆ ಸುರಿಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಮನೆ ಬಿಟ್ಟೂ ಎಲ್ಲೂ ಹೊರಗೆ ಹೋಗದೇ ಇರುವಾಗ, ನಡೆದಿರಬಹುದಾದ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಕತೆ ಹೇಳುತ್ತಾ ಇದು?, ಎಂದು ರಸಿಕರ ಪ್ರಶ್ನೆ!

ನಾಯಿ ಬೆಕ್ಕು ಜಗಳ ಆಡಿದಷ್ಟು ಗಲಾಟೆಯ ಶಬ್ದದ ಭಾರೀ ಮಳೆ ಸುರಿಯಬಹುದು; ಇಲ್ಲವೇ ತುಂತುರು ಜಿನುಗಬಹುದು. 'ತುಂತುರು ಮಳೆಯಿಂದ ತೂಬಿನ ಕೆರೆ ತುಂಬೀತೇ' ಎಂದಾಗ 'ನಾಲ್ಪೇ ಸುಖಂ ಅಸ್ತಿ' ಎಂಬ ಮಾತು, 'ನ ಹಿ ತಾಪಯಿತುಂ ಶಕ್ಯಂ ಸಾಗರಾಂಭಸ್ ತೃಣೋಲ್ಕಯಾ' (ಹುಲ್ಲಿನ ಕಿಚ್ಚಿನಿಂದ ಸಾಗರದ ನೀರನ್ನ ಕಾಯಿಸಲಾದೀತೇ?) ಎಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಿಂದ, ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರಮಾಣದ ಉಪಕರಣ, ಸಾಧನ ಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತೆ. ಇದನ್ನೇ ಚೀನೀ ಗಾದೆ, 'ಗಾಡಿ ತುಂಬಾ ಇರುವ ಕಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಬಿದ್ದಾಗ ಒಂದು ಪುಟಾಣಿ ಲೋಟಾ ನೀರು ಏನು ಮಾಡೀತು, ಎಷ್ಟು ಆರಿಸೀತು?' ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ, 'ಹನಿಗೂಡಿದರೆ ಹಳ್ಳ; ತೆನೆಗೂಡಿದರೆ ಬಳ್ಳ'ವೂ ಇನ್ನೊಂದು ದಡದಲ್ಲಿ ಇದೆ; 'ಒಂದೊಂದೇ ಹೆಜ್ಜೆಯಿಡೋಣ; ಯೋಜನದುದ್ದ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡೋಣ'ವನ್ನು ಇದು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ 'ಜಲಬಿಂದು ನಿಪಾತೇನ ಕ್ರಮಶಃ ಪೂರ್ಯತೇ ಘಟಃ' (ಹನಿ ಹನಿ ಬಿದ್ದು ಕೊಡ ತುಂಬಿತು) ಎಂದಿರುವುದು. ಇದೇನೇ ಆಫ್ರಿಕನ್ ಗಾದೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ 'ದಿನಾ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವೇ ಬೀಳಲಿ; ಮಳೆ ಬಿದ್ದರೆ ಹೊಳೆ ತುಂಬತ್ತೆ'; ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ 'ಬೂಂದ್ ಬೂಂದ್ ಪೆ ತಾಲಾಬ್ ಭರ್ ಜಾತಾ ಹೈ'; ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ 'ಮೆನಿ ಎ ಪಿಕ್ಲ್, ಮೇಕ್ಸ್ ಎ ಮಿಕ್ಲ್!'- ಎಂಬ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಆದರೆ, 'ವಿನಿಯೋಗಕ್ಕೆ ಕಡಿಮೆಯಾದರೂ ಹನಿಯೋಗಕ್ಕೆ ಕಡಿಮೆಯೇನಿಲ್ಲ' ಎನ್ನುವಲ್ಲಿ, ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ವಿತರಿಸುವ ಪ್ರಸಾದ ಮತ್ತು ತೀರ್ಥದ ಬಗ್ಗೆ ಆಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು!

ಕಿಟೆಲ್ ಕೊಟ್ಟಿರುವ 'ನೀರು' ತುಂಬಿದ ಗಾದೆಗಳ ಪಟ್ಟಿ ನೋಡಿ: ನೀರಾಟಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಹೇಳಾಟ ಕಳಕೊಂಡ; ಒಕ್ಕಲಿಲ್ಲದ ಊರು, ಕೊಳೆತು ನಾರುವ ನೀರು; ಮೀನು ಬಲ್ಲುದೆ ನೀರು ಚವುಳು ಸೋದೆಂಬುದನು; ನೀರಕಡೆಗೆ ನಾಟಿದ ಮರ ಚಿಗುರದೇ ಬಿಟ್ಟೀತೇ?; ನೀರಲ್ಲಿ ನೋಡಿದವನನ್ನ ಊರಲ್ಲಿ ಇಡಬಾರದು, ಎಣ್ಣೇಲಿ ನೋಡಿದವನ್ನ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೋಡಬಾರದು; ನೀರಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಬರಹಾನ ಹಾಗೆ; ನೀರಾದರೂ ನಾರ (ಕೆಟ್ಟ ವಾಸನೆ ಬರ/ ಕೊಳೆಯ) ಬಾರದು; ನೀರ ಒಳಗಣ ಕಪ್ಪೆ ಬಯಲಿಗೆ ಹಾಕಿದ ಹಾಗೆ; ನೀರಿಲ್ಲದ ತಾವು, ಊರು ಕಟ್ಟಿದ ಹಾಗೆ; ನೀರು ಇದ್ದರೆ ಊರು, ನಾರಿ ಇದ್ದರೆ ಮನೆ; ನೀರು ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ, ಬಡಿದ ಕೋಲು ಮಾತ್ರಾ ಬೇರೆ; ನೀರು ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಹೋದೀತೇ ಹೊರ್ತು, ದಿನ್ನೆಗೆ ಹೋದೀತೇ?; ನೀರಿನದು ನೀರಿಗೆ ಹೋಯಿತು, ಹಾಲಿನದು ಹಾಲಿಗೆ; ನೀರು ಹೊರುವ ಬಡ್ಡಿಗೆ ಊರ ಪಾರುಪತ್ಯವು ಯಾಕೆ?; ನೀರೊಳಗಣ ಕಪ್ಪೆ ನೀರು ಕುಡಿಯದೆ ಬಿಟ್ಟೀತೆ?; ನೀರೊಳಗೆ ಮೋರೆ ನೋಡಿ, ಮರನೇರಿದ ಹಾಗೆ; ನೀರು ಸೇದಿದ ಹಾಗೆ ಬರುತ್ತೆ, ಮಾತು ಆಡಿದ ಹಾಗೆ ಬರುತ್ತೆ.

ಅವನು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕೆ ಕೊಂಚ ಕೊಸರು: ಕುಂಟೆತ್ತಿಗೆ ಕೊಳಕು ನೀರೇ ಪಂಚಾಮೃತ; ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಮನವೇ ಸಾಕ್ಷಿ, ತೋಡಿದ ಬಾವಿಗೆ ನೀರೇ ಸಾಕ್ಷಿ; ಗಂಗೆಗೆ ಕಟ್ಟಿಲ್ಲ, ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಹೊಲೆಯಿಲ್ಲ (ಕೆರೆ ತೊರೆ ನದಿಯ ನೀರನ್ನ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು, ದೇವರ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಬಹುದು!)

ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು; ನೀರು ಹರಿಯಿತು. ಒಂದು ಕ್ಷಣ ನಿಲ್ಲಿ! ಹರಿಯುವ ಸ್ವಭಾವ ಒಂದು ಪಕ್ಷ ನೀರಿಗೆ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ: ಸಸ್ಯಗಳಾಗಲೀ ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗಲೀ ಮನುಷ್ಯರಾಗಲೀ ಬದುಕಲು ಸಾಧ್ಯವಿತ್ತೇ? ಇದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೇನೇ, ಹರಿಯುವ, ಹರಿದು ಬಂದು ನಿಂತ ನೀರನ್ನ- ಅದು ಎಷ್ಟೇ ಚಿಕ್ಕ ಯಾ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿರಲಿ- ನೋಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಅದು ಶ್ರೀ ದೇವರ ಅನುಗ್ರಹ, ದೈವಾಂಶವುಳ್ಳದ್ದು, ದೇವರದ್ದೇ ಒಂದು ರೂಪವಿಶೇಷ ಎಂದು ನಮ್ಮ ಋಷಿ ಕವಿಗಳು ಕೊಂಡಾಡಿರುವುದು. 'ನಿನ್ನನ್ನು ನೀರು ತರುವ ಹೆಂಗಸರೂ ನೋಡಿದ್ದಾರೆ' ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭದ ಮಂತ್ರಗಳಲ್ಲೇ ಹೇಳಿ, 'ಶಿವನೇ ನೀನು ನೀರಿನ ವಿವಿಧ ರೂಪ ವಿನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವೆ; ಕಾಣ ತೋರುವೆ' ಎನ್ನುವ ಯಜುರ್ವೇದೀಯ 'ಶತರುದ್ರೀಯ'ದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ಲೇಖನಕ್ಕೆ 'ನೀರಾಗಿ' ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆ!

ಹೊಳೆ: ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಿಯವಾದ, ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಿ ಸುಖಿಸಬಲ್ಲ ತಾಣ, ನದಿ. 'ಹೊಳೇ ನೀರಿಗೆ ದೊಣ್ಣಪ್ಪ ನಾಯ್ಕನ ಅಪ್ಪಣೆಯೇ' ಎನ್ನುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಘೋಷಣೆ ಒರಟಾದರೂ ನೇರ. ಬೆಳ್ಳಿ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ನೋಡಿದ, ಕುಣಿದಾಡಿದ ಜೀನ್ ಕೆಲ್ಲಿ, ಡೊನಾಲ್ಡ್ ಓ'ಕೊನ್ನೂರ್ ಮತ್ತು ಡೆಬ್ಬಿ ರೇಯ್‍ನಾಲ್ಡ್‍ಸ್ ತರಹಾ 'ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಡು' ಸಾಧ್ಯವಾಗದಿದ್ದರೂ, ಹೊಳೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಮುಳುಗೇಳುವ, ಈಜಾಡುವದಕ್ಕೇನೂ ಅಭ್ಯಂತರವಿಲ್ಲ! ಓಡಿ. 'ಹೊಳೆಯ ಪರ್ಯನ್ತರ ಓಟ, ದೊರೆಯ ಪರ್ಯನ್ತರ ದೂರು'. ನೋಡಿ: 'ಹೊಳೆ ಇದೆ ಮೂಗಾವುದ, ಕೆರಾ ಕಳಚುವುದೇ ಈಗ?' ಯೋಚಿಸ ಬೇಡಿ: 'ಹೊಳೆಗೆ ಇಳಿದಮೇಲೆ, ಮಳೆಯೇನು? ಚಳಿಯೇನು?' ಹೋಗಲಿ ಬಿಡಿ: 'ಹೊಳೆಗೆ ನೆನೆಯದೆ ಕಲ್ಲು ಮಳೆಗೆ ನೆನೆದೀತೆ?' ಮೀನು, ಮೊಸಳೆ? 'ಇರೋದೇ ನೀರಲ್ಲಂತೆ, ಮೀನಿನ ಜೊತೆ ಏನು ಗುದ್ದಾಟ?' ಇಷ್ಟಕ್ಕೂ ಕೇಳಿಲ್ಲವೇ? 'ಆನೆ ನೀರಾಟದಲಿ ಮೀನ ಕಂಡು ಅಂಜುವುದೇ?' ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮೈ ಮನಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಶುದ್ಧಿಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡು ದಡಕ್ಕೆ ಬನ್ನಿ! ನೀರಾಟ ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಸಾಕು!

ನೀರು, ನದಿ, 'ತೀರ್ಥ' ಮತ್ತು ಸ್ನಾನ:

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ 'ತೀರ್ಥ' ಎಂಬ ಪದ ('ಧರ್ಮ' ಎಂಬ ಪದದಂತೆ) ಸನ್ನಿವೇಶ, ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹಲವಾರು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುವ ವಿಶೇಷ ಪದ! ಇಲ್ಲೀಗ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವೇಚಿಸೋಣ:

'ತೀರ್ಥ'ವೆಂದರೆ ಪವಿತ್ರ ಜಲ, ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮಹತ್ವದ ಸ್ಥಳ, ಗೌರವಾನ್ವಿತ, ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು ಹೀಗೆಲ್ಲ ಅರ್ಥಗಳು. ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿದ 'ಚರಣಾಮೃತ' ನಮಗೆ ಪವಿತ್ರ; 'ಅದು ಅಕಾಲಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಮಥನ ಮಾಡಬಲ್ಲುದು, ಸಕಲ ವ್ಯಾಧಿಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಬಲ್ಲುದು, ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಪಾಪಗಳ ತಾಪವನ್ನು ಶಮನಗೊಳಿಸ ಬಲ್ಲುದು'- ಎಂದು ನಂಬಿ, ಆ ತೀರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಬಲಗೈ ಒಡ್ಡಿ, 'ಮುಪ್ಪಡರುವ ಏನಾದರೂ ರೋಗಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುವ ಸಂಭವವಿರುವ ಈ ಕಳೇಬರಕ್ಕೆ ಆ ಮಹಾವೈದ್ಯನ ಚರಣಾಮೃತವೇ ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆಯ ಮದ್ದು' ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವಲ್ಲ, ಅದು ತೀರ್ಥ! ತಂದೆ ಮತ್ತು ತಂದೆಗೆ ಸಮಾನರಾದವರನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ತೀರ್ಥರೂಪ'ರೆಂದು ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆ ಇಂದಿಗೂ ಉಂಟು. ಜೈನರಿಗೆ ಪೂಜ್ಯರಾದ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಜನ ಮಹಾಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ 'ತೀರ್ಥಂಕರ' ಎಂದು ಗೌರವಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಪ್ರತಿ ನದಿಯೂ ನಮಗೆ ಪವಿತ್ರವೇ, 'ತೀರ್ಥ'ವೇ. ತುಂಗೆಯೂ ನಮಗೆ ಗಂಗೆಯೇ. ನದಿ ಹುಟ್ಟುವ ತಾಣ, ಮೈತುಂಬಿ ಹರಿಯುವ ಕಡೆ, ಇನ್ನೊಂದು ನದಿಯೊಂದಿಗೆ ಕೂಡುವೆಡೆ -ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅದೇನೋ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವ, ಕೊಂಡಾಡುವ ಕವಿಹೃದಯವನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ತೇವವಾಗಿಸುವ ಸ್ಥಳವಿಶೇಷಗಳು. ನಂಬುವವರಿಗೆ ಐತಿಹ್ಯಗಳು, ಸ್ಥಳ ಮಹಾತ್ಮೆಗಳು. ಹರಿವ ನದಿ ತಾನೂ ಶುದ್ಧಗೊಂಡು, ತನ್ನಲ್ಲಿ ಮೀಯುವವರನ್ನೂ ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಬಹು ಪ್ರಾಚೀನವಾದದ್ದು. ಭಾವುಕ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ:

ಸುಪವಿತ್ರ ಜಲ ನೆಲವ ಶುದ್ಧಿಗೊಳಿಸಲಿ ಹರಿದು,
ಈ ನೆಲದ ಮೇಲಡಿಯಿಟ್ಟು ನಾ ಪುನೀತನಾದೆನಲ್ಲ!
ಎಲ್ಲ ದೈವಾಂಶಗಳ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ ನನ್ನನ್ನು
ಒಳಹೊರಗಿನೆಲ್ಲ ಕಳೆ ಕೊಳೆಯ ತೊಳೆದಿರಿಸಲಿ![೨೦]

ಎಂಜಲಾದರೂ ತಿಂದು, ತಿನ್ನಬಾರದ ಮೆದ್ದು,
ಅರಿವಿರದೆ ತಪ್ಪು ತಪ್ಪಾಗಿ ನಾ ತುಂಬ ನಡೆದೆ;
ಕೆಟ್ಟದರ ಒಡನಾಟ ಸಹಿಸಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಇದ್ದೆ-
ನನ್ನ ಮನ್ನಿಸಿ, ನೀರೆ, ನೀ ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸು ಮುದದೆ![೨೧]

ಈ ಬಿನ್ನಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣ- ನಾವು ಅರಿತೋ ಅರಿಯದೆಯೋ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪುಗಳ ಹೊಣೆಯ ಭಾರವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು, ನಮ್ಮನ್ನು ಶುದ್ಧಿಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು, ಈ ಹನ್ನೊಂದು ಸಹಾಯಕವಂತೆ: 'ಕಾಲೋ ಅಗ್ನಿಃ ಕರ್ಮ ಮೃದ್ ವಾಯುರ್, ಮನೋ ಜ್ಞಾನಂ ತಪೋ ಜಲಮ್। ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪೋ ನಿರಾಹಾರಃ, ಸರ್ವೇ ಅಮೀ ಶುದ್ಧಹೇತವಃ।।' -ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿ ೫.೩೧ (ಇಲ್ಲಿ ಮೃದ್ ಎಂದರೆ ಮಣ್ಣು ಅಥವಾ ಭಸ್ಮ, ವಿಭೂತಿ; ಉಳಿದವು ಸ್ಪಷ್ಟ.) ಬೇರೆಯೆಲ್ಲದಕಿಂತ ನೀರಂತೂ 'ಶುದ್ಧಿ'ಗೊಂದು ದೈವದತ್ತವಾದ ಸುಲಭ ಸಾಧನ! ಆಶ್ರಯ ಬೇಡಿ ಬಂದ (ಮುಳುಗೇಳುವ) ಯಾರದೋ ತಪ್ಪನ್ನು (ಕೊಳೆಯನ್ನು) ತಾನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ಶುದ್ಧ (ಸ್ವಚ್ಛ)ರನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುವ ಉದಾತ್ತ ಗುಣ ನೀರಿನದು! ಇದೇ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಹುತೇಕ ಎಲ್ಲವೂ ಕರಗಿ ಮರೆಯಾಗುವು ದರಿಂದ, ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ 'ಸೊಲ್ಯುಷನ್' ಪದ 'ದ್ರಾವಣ'ವೂ ಅಗುತ್ತೆ; 'ಪರಿಹಾರ'ವೂ ಆಗಿ ಬಿಡುತ್ತೆ. ಕರಗುವ 'ಸಾಲ್ವ್' ಬಗೆಹರಿಸಲೂ ಬಳಕೆ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ!ನಾವು ಹೀಗೆ ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸುವ ನೀರು, ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು; ದೈವಾಂಶಪೂರಿತವಾಗಿರಬೇಕು. ನಮಗೆ ನಮ್ಮ ನದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ತಾಯಿಯ ಮೇಲೆ ಇದ್ದಂತೆ ತುಂಬಾ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿಯೇ ಇರಲಿ, ವಿದೇಶದಲ್ಲೇ ಇರಲಿ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕಾಶ್ಮೀರದಿಂದ ಕನ್ಯಾಕುಮಾರಿಯವರೆಗೆ ಎಲ್ಲೇ ವಾಸಿಸುತ್ತಿರಲಿ, ಹೊಳೆಯಿಂದಲೋ ಹೊನಲಿಂದಲೋ ತೊರೆಯಿಂದಲೋ ಕೊಳದಿಂದಲೋ ಕೆರೆಯಿಂದಲೋ ಭಾವಿಯಿಂದಲೋ ತಂದು, ಮುಂದಿರಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವ ನೀರಿನತ್ತ ತೋರುತ್ತ, ಆ ಪುಣ್ಯನದಿಗಳ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತಾ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ:

"ಓ ಗಂಗೆ ಯಮುನೆಯರೆ, ಉತ್ತುಂಗ ಹಿಮಮುಕುಟದಿಂದಿಳಿದು ಬಂದವರೆ,
ಮುಂದೆ ಕೂಡುತ ಒಳಸುಳಿದ ಪಾವಕಳೆ, ವಾಜಿನೀವತಿ ಸರಸ್ವತಿಯೆ,
ಗೋದೆ, ನರ್ಮದೆ, ಸಿಂಧು, ಕಾವೇರಿಗಳ ಹೊನಲಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿ ದೇವಿಯರೆ,
ನಿಮ್ಮ ಒಲುಮೆಯ ಚಿಲುಮೆ ನೆಲೆಗೊಂಡು ಇಲ್ಲಿರಲಿ, ಈ ನೀರಲಿರಲಿ!''[೨೨]

"ಇದೊ ಕೇಳಿ, ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ನಿಮ್ಮ ಗುಣಗಾನಗಳ,
ಗಂಗೆ ಯಮುನೆಯೆ, ಸರಸ್ವತಿಯೆ, ಶುತುದ್ರಿ ನದಿಯೆ,
ಇರಾವತಿಯೇ, ಮರುದ್‍ವೃಧಳೆ, ಅಸಿಕ್ನಿಯೇ, ವಿತಸ್ತಳೇ,
ವಿಪಾಶಳೇ, ಸಿಂಧುವೇ ಬಂದೆನ್ನ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಇಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ![೨೩]

ಇಲ್ಲಿ ಹೆಸರಿಸಿದ ಶುತುದ್ರಿ (ಸಟ್ಲೆಜ್), ಪರುಷ್ಣಿ (ಇರಾವತಿ, ರಾವಿ), ಅಸಿಕ್ನಿ (ಚೇನಾಬ್), ವಿತಸ್ತಾ (ಝೀಲಮ್), ಆರ್ಜಿಕೀಯಾ (ವಿಪಾಶಾ,ಬೀಸ್) ಮತ್ತು ಸುಷೋಮಾ (ಸಿಂಧು, ಇಂಡಸ್) ಇವು ಆ ನದಿಗಳಿಗೆ ವೇದ ಕಾಲೀನ ಹೆಸರುಗಳು.[೨೪]ಹೆಚ್ಚು ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿದವು ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ನದಿಗಳು! ಭಾರತದ ಐಕ್ಯತೆಯಘೋಷಣೆಗೆ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ನಿದರ್ಶನ ಬೇಕೆ?

ವೈದಿಕಮತಾವಲಂಬಿಗಳು ತಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ವಿವಾಹ, ಚೌಲ, ಉಪನಯನ ಸಮಾವರ್ತನ, ಸೀಮಂತ ಇತ್ಯಾದಿ ಮಂಗಲಕಾರ್ಯಗಳ ಮುನ್ನಾದಿನ 'ಉದಕ ಶಾಂತಿ' ಎಂಬ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ನಡೆಸುವುದುಂಟು.

'ನೀರೇ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪ. ಆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಯಜ್ಞಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾದರೆ, ನಿರ್ವಿಘ್ನವಾಗಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಅದು ಪ್ರಿಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀರನ್ನು ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ಮೂಲಕ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಆಶಿಸಬೇಕು' ಎಂದಿದೆ.[೨೫]

ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗೇಳಬೇಕು; ಶುದ್ಧಿಗೊಂಡು ಹೊರಬಂದಮೇಲೇ ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು.[೨೬]ಈಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ನಡವಳಿಕೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ನೀರಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡುವುದೂ ಸಹ ಒಂದು ಅತ್ಯವಶ್ಯಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿತ್ತು ಮೊನ್ನೆ ಮೊನ್ನೆಯವರೆಗೆ; ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕರಲ್ಲಿ ಹಲವರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಾಗೆ ಉಳಿದಿದೆ ಕೂಡ. 'ಸ್ನಾತಕೋತ್ತರ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ' ಎಂಬ ಪದಗುಚ್ಛವನ್ನು 'ಪದವಿ (ಡಿಗ್ರಿ)ಗಳಿಸಿದ ಬಳಿಕ ನಡೆಸುವ ಉನ್ನತ ವ್ಯಾಸಂಗ'ಕ್ಕೆ ಬಳಸುತ್ತೇವೆ; ಕಾರಣಗೊತ್ತೆ? ಗುರುಕುಲವಾಸ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ, 'ಪದವಿ'ಗೆ ಸಮಾನವಾದ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಗಿಸಿ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಮನೆಗೆ ಮರಳುವ ವೇಳೆ, ಗುರುವಿನ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

ಹಸು-ಕರುಗಳನೋಜನಿಗೆ ಇತ್ತು, ಅವನ ಅನುಮತಿ ಹೊತ್ತು,
ಕಲಿವುದಿಂದಿಗೆ ಮುಗಿಸಿದೆನೆಂದು 'ಸ್ನಾನ' ಮಾಡು![೨೭]

ಇದನ್ನೇ ಸ್ಮೃತಿಯೂ ಹೇಳುವುದು: 'ವೇದಾಭ್ಯಾಸವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರೀ ವ್ರತವನ್ನು ಸಮಾಪ್ತಿಗೊಳಿಸಲು, ಗುರುವಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಟವಾದುದೇನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟು, ಅವನ ಅನುಜ್ಞೆಯಂತೆ ಸಮಾವರ್ತನ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಬೇಕು'[೨೮]

ತನ್ನ ಪ್ರೀತಿಯ ಗುರುವಿಗೆ ಏನು ದಕ್ಷಿಣೆ ಕೊಡುವುದು? -ಎಂಬ ಸಂದೇಹ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಕಾಡುವುದು ಸಹಜ. ಅದಕ್ಕಿಲ್ಲಿದೆ ಉತ್ತರ:

ಏಳೇಳು ಕಡಲೊಡನೆ ಕೂಡಿರುವ ಭೂಮಿಯನುಕೊಡುವೆ ಗುರುವಿಗೆ ನಾನು ಎನುವೆಯೇನು?
ಕತ್ತಲಿಗೆ ಸೊಡರಂತೆ ಕಲಿಸಿರಲಿ ಒಂದೆ ಒಂದಕ್ಷರವನ್ನ
ಅಂಥವಗೆ ಏನೆಲ್ಲವಿತ್ತರೂ, ಹೇಳು,
ಆ ಋಣ ಎಂದಿಗೂ ಹರಿವುದೇನು?[೨೯]

ಶಿಷ್ಯನ ಪೇಚಾಟವನ್ನು ಕಂಡು ಗುರು ಹೇಳಿಯಾನು:

"ಇರಲಿ ಬಿಡು, ಬಾ ಕಂದ, ನೀ ತಂದ ಹಣದಿಂದ
ನಿನ್ನ ಗುರುಭಕ್ತಿಯನೇನು ಅಳೆವೆನೇ ನಾನು?
ಛೆ, ಇಲ್ಲ; ನಿನ್ನ ಗುಣದತಿಶಯಕೇನೆ ನಾ ಸಂತುಷಿಸುವೆನು!''[೩೦]

ಆಮೇಲೆ, ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ ಛಾತ್ರ ತನ್ನ ಈ ವಿಶೇಷ ಸಮಾವರ್ತನ ಸ್ನಾನಕ್ಕೆ. ಮಾವಿನ ಚಿಗುರಿನಿಂದ ಮೊದಲ ಕಲಶದ ನೀರನ್ನು ತನ್ನಮೇಲೆ ಸಿಂಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಈ ನೀರ ಒಳಹೊಕ್ಕ, ಮುಚ್ಚಿ ಅಡಗಿದ ಬಡಬ,
ಪ್ರಖರ ತೀಕ್ಷ್ಣದ ಕಿರಣ, ಮನಮುರಿವ ಬರಸಿಡಿಲು,
ತಡೆಯಲಾರದ ನೋವು, ಒಡಲ ಹುಡಿಮಾಡುವದ
ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲವ ಸುಡುವ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಅಗ್ನಿಗಳ
ಬಿಟ್ಟು ಕಳಚಿದೆ, ನಾನಿದೋ ಈಗ ಈಗಲೇ ಹೊರಟೆ.
ಹೊಳೆ ಹೊಳೆವ ಬೆಳಕನ್ನ ಹಿಡಿದು ಮುಂದಕೆ ನಡೆವೆ.
ಸಿರಿ ಯಶಸ್ಸಿನ ಬಯಕೆ, ಬ್ರಹ್ಮವರ್ಚಸ್ಸಿನ ಹರಕೆ,
ಆ ಬ್ರಹ್ಮನನೆ ತಲುಪುವಾಕಾಂಕ್ಷೆಯಿಂ ನೀರ ಸಿಂಪಡಿಸಿಕೊಳುವೆ![೩೧]

ನೀರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ತುತಿಪರವಾದ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಮಿಂದು, ಕೊನೆಗೆ ಒದ್ದೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಕಳಚಿ, ಒಣ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಉಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ತಾನಿಡುವ ಹೊಸ ಹೆಜ್ಜೆಗಳಿಗೆ ರಕ್ಷಣೆಕೋರಿ ಹೇಳುವ ಈ ಕಳಕಳಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ:

ಹೊಳೆವ ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನ ಎತ್ತಿಹಿಡಿದಿಹ ಇಂದ್ರ
ಸುತ್ತ ಮರುತ್ತುಗಳೊಡನೆ ಸಗ್ಗಿಗರ ಜೊತೆಗೂಡಿ
ನಿಂತಿಹನು; ಮುಂಜಾನೆ, ಹಗಲು, ಮುಚ್ಚಂಜೆಯಲಿ
ಆಗಸದಿ ಸಂಚರಿಸಿ ಎಲ್ಲ ಗೆಲ್ಲುವ ದೈವಾಂಶಗಳೆ, ಸುರರೆ,
ಹತ್ತಾರು ನೂರಾರು ಸಾವಿರ ಬಗೆ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ನಡೆಯ
ಬಾಳ ಸಂಘರ್ಷದಲಿ ನನ್ನ ಗೆಲುವಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಹರಕೆ ನೀಡಿ;
ಹೆಸರ ನಾ ಪಡೆಯುವ ಕಡೆಗೆ ದಾರಿ ತೋರಿ![೩೨]

ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನವಾದುದರಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ 'ವಾರುಣ ಸ್ನಾನ' ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ವಾಯುಸ್ನಾನ, ಸೂರ್ಯಸ್ನಾನ, ಆಗ್ನೇಯಸ್ನಾನ, ತೈಜಸ ಸ್ನಾನ, ಮೃತ್ತಿಕಾಸ್ನಾನ, ಭಸ್ಮಸ್ನಾನಗಳೂ ಇವೆ. ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಆಗಮಕೋಶಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಸಾಮಗ್ರಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಇವೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿನ ವೃಷ್ಟಿಸ್ನಾನ(ಷವರ್ ಬಾತ್), ಅಭ್ಯಂಜನ, ಆವಿಯಸ್ನಾನ, ತೊಟ್ಟಿಯಸ್ನಾನ, ಸ್ಪಂಜಿನಸ್ನಾನ, ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಅಂಗವಾಗಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಂಗಾಂಗಸ್ನಾನಗಳೂ ಇವೆ. ಇವಲ್ಲದೆ, ಅರಿಶಿನದ ಸ್ನಾನ, ವಧೂವರರಿಗೆ ಸ್ನಾನ, ಮುಟ್ಟುನೀರು, ಶವಸ್ನಾನಗಳೂ ಇವೆ. ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಅವು ಬೇಡ.

ಗುರುಕುಲವಾಸದ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಅಲ್ಲೇ ಸ್ನಾನಮಾಡಲು ಬಿಟ್ಟು, ನಾವು ಇತ್ತ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನದ ಕಡೆ ಮರಳೋಣ. ನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟ ತನ್ನ 'ತ್ರಿಸ್ಥಲೀಸೇತು'ವಿನಲ್ಲಿ (೧.೧೮೩) ಉದ್ಧರಿಸುವ 'ಮನದಲ್ಲಿ ಗೂಡುಕಟ್ಟಿದ ಕೆಟ್ಟದನು ತೀರ್ಥಸ್ನಾನವಾದರೂ ಏನು ಶುದ್ಧಿಗೈದೀತು'[೩೩]ಎಂಬುದನ್ನೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಸುಭಾಷಿತಗಳೂ, ದಾಸರ ಪದಗಳೂ, ಶರಣರ ವಚನಗಳೂ ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ತಿಳಿಹೇಳುವುದು ನಮಗೆ ನೆನಪಿವೆ.ಪುಣ್ಯನದಿಯೇ ಇರಬಹುದು, ಅಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೇ 'ಪುಣ್ಯಗಳಿಸಿದೆ!' ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ನಂಬಿಕೊಳ್ಳಿ; ಆದರೆ, 'ಪಾಪ ಕಳೆದು ಹೋಯಿತು!' ಎಂಬ ಭ್ರಮೆ ಮಾತ್ರ ಬೇಡ -ಎಂದು ಇವರೆಲ್ಲರ ಹಿತವಚನ. ಮೋಹ ಮಾಯಾ ರಾಗ ಮದ ಮಲ ಮಾನ ದಂಭ ದ್ವೇಷಗಳು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಬಲವಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವ, ಸುಲಭವಾಗಿ ಕಳಚಿಕೊಳ್ಳದ ಜಿಡ್ಡುಗಳು. ಒಳಗೆ ಕೊಳೆ ತುಂಬಿರುವಾಗ ಬೆಳಕಿಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಅಡಿಯಿಡಲೂ ತೆರಪಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಅವನ್ನು ಮೊದಲು ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ, ಒಂದು ಸುಭಾಷಿತ ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ:

ಮೋ ಮಾ ರಾ ಮ ಮ ಮಾ ದಂ ದ್ವೇ।
ಹ ಯಾ ಗ ದ ಲ ನಂ ಭ ಷ।
ಯಾರಲ್ಲಿ ಕೊಂಚವೂ ಇರದೋ, ಅವರೇ।
ಸೇರುವರು ಆ ಕಡೆಗೆ ಕೊನೆಗೆ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೆ![೩೪]

ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲೂ ಹಲವಾರು ಕಡೆ ಇಂಥ ಮಾತುಗಳು ಇದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಮನ ಸೆಳೆಯುವ ಒಂದು ಸುಂದರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಹೀಗಿದೆ ನೋಡಿ:

ಆತ್ಮವೇ ಒಂದು ನದಿ,
ಹರಿಯ ಬಿಡು, ಸಂಯಮದ ನೀರ ಪೂರ ತುಂಬಿ;
ಸತ್ಯ ಆಳದ ಮಡುವು,
ಶೀಲ ದಡ, ಇಕ್ಕೆಲದಿ ದಯೆಯಲೆಗಳಪ್ಪಳಿಸಲಿ;
ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡಲ್ಲಿ,
ಕಳೆ ಕೊಳೆಯ ತೊಳೆ ತೊಳೆದು ಹೊಳೆದು ನೀ ಶುದ್ಧನಾಗು;
ಒಳಗಿನಾತ್ಮಕ್ಕಂತು
ಬರಿ ಮುಳುಗಿ ಎದ್ದರೆ ತಾನೆ ನೀರಲಿ ಏನು ಬಂತಯ್ಯ ಭಾಗ್ಯ![೩೫]

ಹೋಗಿ, ಬೇಗ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಮೀಯಿರಿ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತ. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು? ಮಾನಸತೀರ್ಥಕ್ಕೆ. ದಡವನ್ನು ದಾಟಬೇಕೇನು? ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅವಶ್ಯ ಹೋಗಿ:

ಅಮರರಾಗುವ ಬಯಕೆ ತುಡಿಯುತಿಹುದೇ ತುಂಬ?
ಹೋಗಿ ಮೀಯಿರಿ ಮಾನಸದ ತೀರ್ಥದಲಿ ನೀವು ಬೇಗ;
ವೇದ ದೇವವೂ ಆಗಿ, ದೇವ ವೇದವೂ ಆಗಿ,
ಅಮೃತ್ತತ್ವವ ಪಡೆವುದೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಮಿಂದಾಗ!

ಜ್ಞಾನವೇ ಮಡು,
ಮುಳುಗಿ ಧ್ಯಾನ ತುಂಬಿದ ನೀರಿನಾಳದಲಿ ಇಳಿದು,
ಅತಿ ಒಲವು, ಹಗೆ ಹೊಳೆಯ ಕಳೆ ಕೊಳೆಯ ತೊಳೆದು,
ಮೀಯುವಿರಾದರೆ ನೀವು, ಮನಸ್ಸಿನೀ ತೀರ್ಥದಲಿ
ಹೋದೀರಿ ಆಚೆಯ ದಡಕೆ; ಹಾಗಿಲ್ಲದಿರೆ ಇಲ್ಲ![೩೬]

ಯಾವುದು ತೀರ್ಥ? ಪರಮ ಪವಿತ್ರವಾದದ್ದು ಯಾವುದು? ಹರಿವ ನೀರಿಗೆ, ಸರೋವರಕ್ಕೆ, ಅನ್ತರ್ಜಲವೊಂದು ಚಿಮ್ಮಿ ಬುಗ್ಗೆಯಾಡಿದೆಯೆಂಬ ಸೋಜಿಗದ ತಾಣಕ್ಕೆ, ಸಮುದ್ರ ತೀರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರಾ ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸಿ, 'ತೀರ್ಥ'ದ ಅರ್ಥವೈಶಾಲ್ಯವನ್ನು ಮೊಟಕುಮಾಡಬೇಡಿ -ಎಂದು ಚಿಂತಕರು ಬೇಡಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

'ಸತ್ಯ, ಕ್ಷಮೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ, ಸರ್ವ ಪಶು-ಪ್ರಾಣಿಗಳಮೇಲೂ ದಯೆ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ, ದಾನ, ಸಂಯಮ, ಸಂತೋಷ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಹಿತಕರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವುದು, ತಿಳಿವಳಿಕೆ, ಎದೆಗಾರಿಕೆ ಮತ್ತು ತಪಸ್ಸು - ಇವುಗಳು 'ತೀರ್ಥ'ಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆಗಳಾದರೂ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾದದ್ದು ಎಂದರೆ, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸೇನೇ!'[೩೭]

ಮತ್ಸ್ಯಪುರಾಣವೂ ಇದನ್ನೇ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತದೆ: 'ಸತ್ಯ, ದಯೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹಗಳೇ ತೀರ್ಥಗಳಿಗೆ ಉದಾಹರಣೆ ಯಾದರೂ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಎಲ್ಲ ಬಗೆ ಜನಗಳಿಗೂ ಸಮಾಧಾನಚಿತ್ತವೆಂಬುದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ತೀರ್ಥ!'[೩೮]

"ಶತರುದ್ರೀಯ"ದಲ್ಲಿ ನೀರು:

ದೇವರನ್ನು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಆಕಾರ ಮತ್ತು ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ನಮ ನಮಗೆ ಸರಿಕಂಡ ರೀತಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ 'ಕಾಣುತ್ತಾ', ಅರ್ಚನೆ ಮತ್ತು ಪೂಜೆ ಮಾಡುವುದು -ಸಗುಣೋಪಾಸನೆ. ನಾಮ ಮತ್ತು ರೂಪಗಳಿಗೆ ಹೊರತಾ ದವ(ಳೆ)ನೆಂದು ಬಗೆದು, 'ಅದ'ರ ಮನನ, ಚಿಂತನ, ಆರಾಧನೆಯೇ- ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸನೆ.

'ಪರಾಪೂಜೆ' ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಸೊಗಸಾದ ಪಂಚಕವೊಂದು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿದೆ. "ದೇವರು, ನಿರಾಕಾರ, ನಿರ್ಗುಣ; ಅವನು/ಅವಳು ಸರ್ವಾಂತ ರ್ಯಾಮಿಯೂ ಆಗಿರುವಾಗ ದೇವರಿಗೆ, ಧ್ಯಾನ, ಆವಾಹನದಿಂದ ಮೊದಲು ಗೊಂಡು ನಮಸ್ಕಾರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ವಿಸರ್ಜನೆಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ, ಈ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ರೀತಿಯ ಷೋಡಶ-ಉಪಚಾರ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ?"- ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ, ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಸಗುಣ-ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸನೆಯ ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ಈ 'ಪರಾಪೂಜೆ' ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತದೆ. ಈಗ ಆ ಹದಿನಾರು ಹಂತಗಳ ಆರಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಗಮನಿಸೋಣ: ಅದೇ 'ಅಭಿಷೇಕ'.

'ಅಲಂಕಾರ ಪ್ರಿಯೋ ವಿಷ್ಣುಃ, ಅಭಿಷೇಕ ಪ್ರಿಯೋ ಶಿವಃ' - ಎಂಬ ನಾಣ್ಣುಡಿಯೊಂದಿದೆ. ವಿಷ್ಣುವಿನ ಅವತಾರ ಮೂರ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಗೆ ಬಗೆಯ ವೇಷ ಭೂಷಣ ಆಭರಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿ, ಮನದಣಿಯೆ ನೋಡುವ ಕೊಂಡಾಡುವ ಪರಿಪಾಠ ನಮ್ಮದು. ಲಿಂಗ ಆಕಾರದ ಪರಶಿವನಿಗೆಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು ಈ ಭಾಗ್ಯ! ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತ ಸಮಾಧಿಸ್ಥ ಭಂಗಿಯ ಶಿವನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಮುಂದಿರಿಸಿಕೊಂಡವರಿಗೂ ಇದೇ ತಾಪತ್ರಯ- ಅರೆ ಬೆತ್ತಲೆಯ, ಉಡುಗಣವೇಷ್ಟಿತ ಚಂದ್ರಸುಶೋಭಿತ, ಭಸ್ಮವಿಲೇಪಿತ, ಗಜಚರ್ಮಾಂಬರಧಾರೀ, ಜಟಾಜೂಟಧರ, ಮುಕ್ಕಣ್ಣನಿಗೆ ಏನಿದ್ದರೂ ಒಂದೇ, ಎಲ್ಲವಿದ್ದರೂ ಒಂದೇ, ಏನಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಒಂದೇ- ಹಾಗಾಗಿ, ಬರಿಯ ಜಳಕದಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ಗಂಗಾಧರ ತೃಪ್ತ; ಅದೇ ಅಭಿಷೇಕ!

"ಇಳಿದು ಬಾ ತಾಯಿ.." -ಎಂದು ನಾವು ಭಾಗೀರಥಿಯನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ಈ ನಮ್ಮ ಶಿವನ ಜಡೆಯಿಂದ ನೀನು ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ ಬಾ-
ಎಂದೇ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆಮೇಲೆ, ನಮ್ಮ ಭಕ್ತಿಯ ಆಳ ಶಿರದುದ್ದ, ಕೊರಳುದ್ದ, ಎದೆಯುದ್ದ, ನಡು ಉದ್ದ, ಇದ್ದಷ್ಟು ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ; ಪ್ರತಿ ದಿನ ಮುಂಜಾನೆಯೋ, ಪ್ರತಿ ಸೋಮವಾರವೋ, ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷ ತ್ರಯೋದಶಿಯಂದೋ, ವರ್ಷಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಮಹಾ ಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನವೋ ಅಂತೂ 'ಶಿವ'ನನ್ನು ತಪ್ಪದೇ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ; ಬತ್ತಿ ಹೋಗದ ಒರತೆಯ ನೀರಿನ ಈ ಸೆಲೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತವನ 'ತಲೆ'ಯಮೇಲೇ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೀರನ್ನು ಸಿಂಪಡಿಸಿ, ಚಿಮುಕಿಸಿ, ಸುರಿದು ನೆನೆಸುತ್ತಾ ಅವನ ಗುಣಗಳನ್ನು ನೆನೆಯುತ್ತೇವೆ, ಅದು 'ಅಭಿಷೇಕ'.

ಭೂಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ನಾವು ಓದಿದ್ದೇವೆ: ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲ್ಮೈಯ ಸುಮಾರು ಶೇಕಡಾ ಎಪ್ಪತ್ತೆರಡು ಭಾಗದಷ್ಟನ್ನು ಸಮುದ್ರ ಆವರಿಸಿ ಕೊಂಡಿದೆಯಂತೆ. ಸುಮಾರು ಶೇಕಡಾ ಅರವತ್ತೊಂದು ಭಾಗ ಉತ್ತರಾರ್ಧ ಗೋಳವನ್ನೂ, ಸುಮಾರು ಶೇಕಡಾ ಎಂಭತ್ತೊಂದು ಭಾಗ ದಕ್ಷಿಣಾರ್ಧ ಗೋಳವನ್ನೂ ಹೀಗೆ ನೀರು ಆಕ್ರಮಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಸಸ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಗೋಚರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಹು ಕಾಲದ (ಮಿಲಿಯನ್ ಗಟ್ಟಲೆ ವರುಷಗಳ) ಮುನ್ನ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ, ನೀರಿನಲ್ಲಿ, ಮೊದಲು 'ಜೀವರಾಶಿ' ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು ಎನ್ನುತ್ತದೆ ವಿಜ್ಞಾನ. ಇದಕ್ಕೇ ಅಲ್ಲವೇ, ನಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಸೌರವ್ಯೂಹದ ಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವಿಗಳು ಇವೆಯೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿ ನೀರು ಇದೆಯೇ ಇಲ್ಲವೇ- ಎಂಬುದೇ ಸ್ಥೂಲ ಮಾನದಂಡವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿರುವುದು? 'ಸಮುದ್ರದ ನೀರು ಉಷ್ಣದ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಆಕರ' ಎಂಬ ಮಾತು ಎಷ್ಟು ಸೋಜಿಗದ್ದು. ಆಮ್ಲಜನಕ, ಇಂಗಾಲದ ಡೈ ಆಕ್ಸೈಡ್, ಇತರ ಅನಿಲಗಳೂ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಲವಣಗಳು ಸಮುದ್ರದ ನೀರಿನ ಒಟ್ಟು ತೂಕದ ಶೇಕಡಾ ಮೂರೂವರೆಯಷ್ಟು ಕರಗಿ ಅದರಲ್ಲಿವೆಯಂತೆ. ಮನುಷ್ಯನ ದೇಹವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ರಕ್ತದ ದ್ರವಾಂಶದಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರದ ನೀರಿನಲ್ಲಿನ ಈ ಲವಣಗಳ ದ್ರಾವಣವೇ ತುಂಬಿದೆಯೆಂದು ಬಲ್ಲವರ ಹೇಳಿಕೆ. ಈ ನೀರೇ ದೇಹದ ಬಹುಭಾಗವನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಚೈತನ್ಯಾಂಶ. ಇದೇ 'ಜೀವ'ದ ಮೂರ್ತರೂಪ. ಹಾಗಾಗಿ, 'ನನ್ನ ಜೀವವೇ ನಿನ್ನ ಜೀವ; ನನ್ನ ಪ್ರಾಣವೇ ನಿನ್ನ ಪ್ರಾಣ' ಎನ್ನುತ್ತಾ, 'ಅಸ್ಮಿನ್ ಬಿಂಬೇ ಸುಖಂ ಚಿರಂ ತಿಷ್ಠನ್ತು ಸ್ವಾಹಾ'- ಎಂದು ಪ್ರಾಣಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡುತ್ತೇವಲ್ಲ, ಆ ದೇವರ ಮೂರ್ತಿಗೆ, ಪ್ರತಿಮೆಗೆ, ಶಿವಲಿಂಗಕ್ಕೆ, ನಮ್ಮ 'ಜೀವ'ವನ್ನೇ ಧಾರೆಯೆರೆಯುವುದರ ಒಂದು ಸಂಕೇತ -ಈ 'ಅಭಿಷೇಕ'!

(ಒಂದು ಟಿಪ್ಪಣಿ: ನಮ್ಮಲ್ಲಿ, ಒಂದು ದೇಶದ ಸರ್ವೋಚ್ಚ ಆಡಳಿತ ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಅಥವಾ ರಾಜ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಹತ್ತುವಾಗ ನಡೆವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಏನೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ? ಯಾವ ಯಾವ ನದಿ, ಸಮುದ್ರಗಳ ನೀರು, ಯಾವ ಯಾವ ಗಿಡ ಮೂಲಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಯ್ದ ನೀರು, ಏನೇನು ಮಂತ್ರಗಳಿಂದ ಪವಿತ್ರಗೊಂಡ ನೀರನ್ನು ಹೇಗೆಲ್ಲ ಸಿಂಹಾಸನದಮೇಲೂ, ರಾಜನ ತಲೆಯಮೇಲೂ ಕುಲ ಪುರೋಹಿತರು ಸಿಂಪಡಿಸಬೇಕೆಂಬ ವಿವರ[೩೯]ಇದೆಯಲ್ಲ, ಅದು ಏನು? ಅದು 'ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ' ಅಂತ.)

ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ 'ರುದ್ರ' ಎಂಬ ಪದ 'ಶಿವ'ನಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಮುನ್ನ ಯಾವ ಯಾವ ನಿಷ್ಪತ್ತಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿ, ಏನೇನು ವಿಶೇಷಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಅದು ಹೊಮ್ಮಿಸಿತು- ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ವಿಪುಲ ಚರ್ಚೆ ವಿದ್ವಾಂಸರಲ್ಲಿ ನಡೆದಿದೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ, ನಿಮ್ಮ ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆಯಬೇಕೆಂದಿರುವ 'ಶತರುದ್ರೀಯ' ಈ ಲೇಖನದ ವಸ್ತು. ಆದರೆ, ಅದರ ಪೀಠಿಕೆಯಾಗಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಅತ್ತ ಇತ್ತ ಮೊದಲು ಕಣ್ಣಾಡಿಸೋಣ:

ಯಾರು ಈ ರುದ್ರ?

ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಬೆರಗೇನು ಇಲ್ಲ; ಅಂಥವರಿಗೆ, ಕಾಡಿಗೆ ಹೊರಟು ನಿಂತ ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯ ಸೀತೆ ಹೇಳಿದಂತೆ, "ಇಲ್ಲಿ ಹೊಸದೇನನ್ನೂ ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಹೇಳುವೆನೆಂಬ ದಾಷ್ಟ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ; ನೆನಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಅಷ್ಟೆ!"[೪೦]

ರುದ್ರ! 'ಅಳಿಸುತ್ತಾನೆ, ಕಣ್ಣೀರು ಬರಿಸುತ್ತಾನೆ' (ರೋದಯತಿ, ರುದಿರ್ ಅಶ್ರುವಿಮೋಚನೇ, ಇತಿ ರುದ್ರಃ) ಎಂದು ಕೆಲವರೂ, 'ತಾನೇ ಅಳುತ್ತಾನೆ' (ರುದತಿ ಇತಿ ರುದ್ರಃ) ಎಂದು ಇನ್ನು ಕೆಲವರೂ ಹೇಳುವುದುಂಟು. ರುದ್ರ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿ ಅತ್ತಿದ್ದೇಕೆ, ಅಳುವುದೇಕೆ? ಸಂಸಾರಬಂಧನದ, ನಮ್ಮ ಈ ಬಿಟ್ಟೂ ಬಿಡಲಾರದ ಜಂಜಾಟವನ್ನು ಕಂಡು ಮನಕರಗಿ ಅವನಿಗೆ ಅಳು ಬಂದಿರಬೇಕು! ಅಳಿಸಿದ್ದೇಕೆ? ತಪ್ಪೆಂದು ಗೊತ್ತಾದಮೇಲೂ ಮಾಡುವವರು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡದೆ, ಸರಿದಾರಿಗೂ ಹೋಗದೆ, ಹೋಗಲೊಲ್ಲದವರಿದ್ದಾರಲ್ಲ- ಅವರನ್ನು ಹೆದರಿಸಿ, ಬೆದರಿಸಿ, ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬಿದ್ದರೆ ಶಿಕ್ಷಿಸಿ, ಹಿಂಸಿಸಿ ಅಳಿಸುತ್ತಾನೇನೋ! ಅಂತೂ, ಅತ್ತು ಅಳುವ ಆಳುವ ದೇವರು, ನಮ್ಮ ರುದ್ರ!

ಸಂಸಾರವೆಂಬ ದುಃಖವನ್ನು (ರುದಂ) ಕರಗಿಸಿ, ನೀರಾಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ (ದ್ರಾವಯತಿ), ಆದ್ದರಿಂದ ರುದ್ರ; ತಡೆಯುವಿಕೆ (ರೋಧಕ), ಹಿಡಿಯುವಿಕೆ (ಬಂಧಕ) ಮತ್ತು ನೀರ ಮಡುವಿನ ಸುಳಿಯಂತೆ ಸೆಳೆಯುವಿಕೆ (ಮೋಹಕ) ಶಕ್ತಿಗಳುಳ್ಳ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ರುದ್ರ; (ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಯೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಬರೆಯುವುದಕ್ಕೆ?) ವಿಶೇಷ ಜ್ಞಾನವನ್ನು (ರುತಿಂ) ಅನುಗ್ರಹಿಸುವವನು (ರಾತಿ), ಹೀಗಾಗಿ ರುದ್ರ- ಎಂದೆಲ್ಲ ಕೂದಲನ್ನ ಜಗ್ಗಿ, ಎಳೆದಾಡಿ, ಸೀಳಿ ಕಗ್ಗಂಟನ್ನು ಬಿಡಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸ ಬಹುದು. ಇರಲಿ, ಅಂತೂ ರುದ್ರನಿಗೂ ನೀರಿಗೂ ನಂಟು ಉಂಟು!

ಮರೆತೆ: ರುದ್ರನ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು 'ತ್ರ್ಯಂಬಕ' ಅಥವಾ 'ತ್ರಿಯಂಬಕ'. ಜಗಜ್ಜನನಿ, ಮಹಾತಾಯಿ, ಶಿವೆ(ಶಕ್ತಿ)ಯೊಡನೆ ಕೂಡಿದ್ದನಾದ್ದರಿಂದ ಶಿವನು ಸ-ಅಂಬ, ಸಾಂಬಶಿವ. ಈ ಪರಶಿವ 'ತ್ರ್ಯಂಬಕ' ಆದುದಾದರೂ ಹೇಗೆ, ಗೊತ್ತೆ? ಮೂವರು ಅಂಬೆ (ಲೋಕಮಾತೆ)ಯರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವನಾದ್ದರಿಂದ ಅವನು ತ್ರ್ಯಂಬಕ. ಯಾರು ಈ ಲೋಕಜನನಿಯರು? ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ದ್ಯೌ(=ಅನ್ತರಿಕ್ಷ), ಆಪ(=ನೀರು) ಮತ್ತು ಪೃಥಿವೀ(=ಭೂಮಿ) ಈ ಮೂರೂ ಶಬ್ದಗಳೂ ಸ್ತ್ರೀಲಿಂಗದಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಈ ಮೂವರೂ ದೇವಿಯರನ್ನು, ಅಂಬೆಯರನ್ನು ಪಾಲಿಸುವವನೇ 'ತ್ರ್ಯಂಬಕ'![೪೧]

ಹೀಗೆ, ನೀರು ನೆಲ ನಭವನ್ನು ಹೊತ್ತವನನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು, ಸಾವನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವ ಹುಸಿ ಬಯಕೆಯಿಂದ ಹಾಡುವ ಈ 'ಮೃತ್ಯುಂಜಯ' ಮಂತ್ರವನ್ನು ಕೇಳಿ:

ತ್ರ್ಯಂಬಕನ ಭಜಿಸಿವೆನು,
ಸುಗಂಧಿ ಪುಷ್ಟಿವರ್ಧನನನ್ನು
ಮೃತ್ಯು ಕೊಂಡೊಯ್ಯದ ರೀತಿ,
ನನ್ನ ನೀ ಉಳಿಸೋ!
ಅಮೃತದ ಸೆಲೆಯಿಂದ ಬೇರ್ಪಡದೆ ಇರುವಂತೆ,
ತೊಟ್ಟು ಕಳಚಿದ ಕಳಿತ ಹಣ್ಣಿನಂದದಿ
ಬಿಡಿಸಿ ಇರಿಸೋ![೪೨]

ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಪೌರಾಣಿಕ ದೇವತೆ ಶಿವನನ್ನ, ಶಿವಪುರಾಣದ, ಮಹಾಭಾರತದ 'ಶಿವೋಪಾಖ್ಯಾನ'ಗಳ, ಕಾಳಿದಾಸನ 'ಕುಮಾರಸಂಭವ'ದ, ಹರಿಹರನ 'ಗಿರಿಜಾಕಲ್ಯಾಣ'ದ, ಭಾರವಿಯ 'ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ'ದ ಶಿವನನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಮರೆಯಿರಿ. ವಿಶ್ವತೋಮುಖ, ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿ, ಭುವನವನ್ನೆಲ್ಲ ಸದಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವ ಕಣ್ಣು (ಜಗಚ್ಚಕ್ಷು), ಅಣುವಿಗಿಂತ ಸಣ್ಣದು (ಅಣೋರ್ ಅಣೀಯ), ದೊಡ್ಡದಕ್ಕಿಂತ ಹಿರಿದಾದದ್ದು (ಮಹತೋ ಮಹೀಯ), 'ಜೀವ ಜಡರೂಪ ಪ್ರಪಂಚವನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡುಂ ಒಳನೆರೆದುಂ' ಇರುವ ಈ ರುದ್ರನನ್ನು ಗುರುತಿಸಿರಿ.[೪೩]

ಎರಡಲ್ಲ ಅವ ಒಬ್ಬನೇ; ಹುಟ್ಟು, ಇರುವು, ಅಳಿವು ಮೂರನ್ನೂ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಏಕೈಕ ಸರ್ವ ಶಕ್ತಿ 'ಅದು'![೪೪]

ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ. ಅವನು ಹೊರಗೆ ಕಾಣದೆ ಹೋದರೂ, ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲೂ ಒಳಗೆ ಅಡಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ, ನಾವು ಮಾಡುವ, ಯೋಚಿಸುವ, ಯೋಜಿಸುವ ಎಲ್ಲಾ 'ಕರ್ಮ'ಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ಹೃದಯದೊಳಗೆ ಆ ನಿರ್ಗುಣ ಇದ್ದಾನೆ- ಎಂಬುದು 'ದೇವರ ಬಗ್ಗೆ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಸುಂದರ ವ್ಯಾಖ್ಯೆ![೪೫]

ಇದನ್ನೇ ಶಿವಧರ್ಮೋತ್ತರ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ,

'ಪ್ರತಿಮೆಯಲಿ ಪರಶಿವನ
ಹುಡುಕುವಿರೇ'- ಎನ್ನುವರು,
ಎದೆಯೊಳಗೆ ಕುಳಿತಿಹನ
ಕಂಡವರು, ಬಲ್ಲವರು![೪೬]

-ಎಂದಿರುವುದು.

ಆದರೆ, ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸನೆಯ ಹಂತಕ್ಕೆ ಮುಟ್ಟುವ ಮುನ್ನ ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, 'ದೇವರು'ಗಳಿಗೆ ಕೈಮುಗಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಒಳಮನ ಮಿಡಿಯುತ್ತಲೇ ಇತ್ತು:

ಮೇಲೆ ಬಾಂದಳದಿಂದ ಬಿದ್ದು, ಹರಿ ಹರಿಯುತ್ತ
ಕೊನೆಗೊಮ್ಮೆ ಸೇರುವುದು ಸಾಗರವ ನೀರು;
ಈ ಪರಿಯೆ ನಮ್ಮೆಲ್ಲ ನಮನಗಳು ಸಾಗುವುವು
'ಅವನ'ತ್ತ;
'ದೇವನೊಬ್ಬನೆ, ಅವನ ನಾಮ ಹಲವು'![೪೭]

ಎಲ್ಲಾ ನೀರೂ ಸಮುದ್ರ ಸೇರುವುದಿಲ್ಲ; ಬಹುಭಾಗ ಇಂಗಿ ನೆಲದೊಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಿಡುತ್ತೆ- ಎನ್ನುವಿರೇನು? ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ನಮ್ಮ ನಮಸ್ಕಾರಗಳೂ ಹಾಗೇನೇ ಅಲ್ಲವೇ; ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮನಸಾರೆ ಎಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ? ಇರಲಿ, ಒಳಗಿರುವ ಬೆಳಕನ್ನು ಗುರುತಿಸಿಕೊಂಡವರೇ ಧನ್ಯರು!

ಶಿವನಿಗೆ ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡುವಾಗ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ವೇದಗಳ ಶಾಖೆಯವರೂ ಯಜುರ್ವೇದದ ಸಂಹಿತಾಭಾಗದಲ್ಲಿರುವ 'ಶತರುದ್ರೀಯ' ವೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ದವಾಗಿರುವ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ.[೪೮]ಇದು ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಸುಂದರ ಕಾವ್ಯಮಯ ಗುಣಗಾನದ ಭಂಡಾರ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವರು ಕ್ರಮವರಿತು ಸಸ್ವರ ಮಂತ್ರ ಪಠನ ವಾಚನ ಮಾಡಿದರೆ, ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯದೇ ಹೋದರೂ, ಕೇಳಲು ಬಲು ಚೆನ್ನು. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿಯೂ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿಯೂ, ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಹಲವಾರು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಭಾಷ್ಯಗಳು ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದ ಈ ಅಣಿಮುತ್ತನ್ನು ಅರ್ಥೈಸಲು ನಮಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತವೆ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಷ್ಟು ತೀವ್ರ ಚಿಂತನೆಯ ಭಾಗಗಳು ಇಲ್ಲಿ ದಟ್ಟವಾಗಿಲ್ಲವೆಂದೆನೆಸಿದರೂ, ಶತರುದ್ರೀಯವನ್ನು ಹಲವು ಅಥರ್ವವೇದೀಯ (ಶೈವ) ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿವೆ.[೪೯]'ರುದ್ರಾಧ್ಯಾಯ' ಎಷ್ಟೇ ರಮಣೀಯವಾಗಿದೆ, ಸರಿ, ತುಂಬಾ ದೂರ ಈಜುತ್ತ ಹೋಗುವ ಚಪಲ ಬೇಡ, ದಡದ ಬಳಿಯೇ ಇರೋಣ, 'ನೀರಿ'ನ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನಹರಿಸೋಣ!

ಈಗ, ಶತರುದ್ರೀಯವನ್ನು ಋಷಿ ಮೊದಲಬಾರಿಗೆ ಮನಗಂಡ ಆ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಒಮ್ಮೆ ಹಿನ್ನಡೆದು ಹಾರಿ, ಆ ದ್ರಷ್ಟಾರರ ಸಂವೇದನೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಪರಿಸರಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಬರಲು ಕಾಲಯಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪಯಣಿಸೋಣ:ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅದಮ್ಯ ಚೈತನ್ಯಗಳ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಮಾನವ ಅವನ್ನು ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಲುಪಿದ್ದೇವೆ. ಆ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ವಗಳ ಆಳ, ಹರವು, ಶಕ್ತಿ, ಪ್ರಭಾವವನ್ನ ಅರಿಯಲು ಚಿಂತಕ ಹವಣಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಮಯ. ಈಗ ಅಂಥ ಕವಿಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಗಗನವವನ್ನೇ ಬೇಧಿಸಿಕೊಂಡು ಕೆಳಗಿಳಿದ 'ರುದ್ರ' ಕಾಣಿಸುತ್ತಾನೆ:

ನಿನ್ನ ನೋಡಿದೆ, ಹೌದು, ಇಳಿವುದನದೂ ಕಂಡೆ,
ಬಾನಿನಿಂದಲೆ ಬುವಿಗಿಳಿವುದನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡೆ;
ಎರಗಿ ಬಂದಪ್ಪಳಿಸುವ 'ರುದ್ರ' ನಿನ್ನನ್ನು ಕಂಡೆ-
ಕರಿ ಕೊರಳ, ಗುಂಗುರು ಕುರುಳುಳ್ಳವನೆ,
ನಾ ಬೆದರಿದೆ! ।।೧।।

ಇಳಿದ ಬಾಂದಳದಿಂದ,
ಎದೆಯೆಲ್ಲ ನಡುಗಿತು, ಝಲ್ಲನೆ;
ಇಳೆಯ ಮೇಲಡಿಯಿಟ್ಟ ತಾ ನಡೆದು
ಹೊರಟೇ ಹೊರಟ;
ಅಗೊ ನೋಡಿ, ನನ್ನವರೇ,
ಆ ತಾಮ್ರ ವರ್ಣದ ಉರಿಯ
ಕಂಡು ಮರೆಯಾಗುತಿಹ
ಕರಿ-ಕೊರಳ ಸೋಜಿಗದ ಪರಿಯ! ।।೨।।

ಬಾ ರುದ್ರ,ನೀ ಯಾರ ಹಿಂಸಿಸಲು ಬೇಡ, ಬಾ;
ಎಲ್ಲ ರೋಗಕೆ ಮದ್ದು ನೀನಾಗಿ ಬಾರಾ!
ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ಬಿರುಗಾಳಿ ನಿದ್ದೆಯನು
ಕದ್ದಿತಲ್ಲ, ಜಾರಿ ಕರಗಲಿ ಅದು ತೀರ ಪೂರ![೫೦]

ಈ ದಿವ್ಯ ದೇವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದೇನು? ವಜ್ರಾಯುಧ! ಹಾಗಾಗಿ, ಇವನು ವಜ್ರಬಾಹು. ಇವನಿಗೆ ಕಾಡು, ಮಲೆ, ಬೆಟ್ಟದ ಕೋಡು, ಮರದ ತುದಿಗಳೆಂದರೆ ಅಕ್ಕರೆ; ಅದಕ್ಕೇ ಇವನಿಗೆ 'ಪರಮೇ ವೃಕ್ಷೇ ಆಯುಧಂ ನಿಧಾಯ (=ಇರಿಸಿ), ಕೃತ್ತಿಂ ವಸಾನ ಆ ಚರ'[೫೧]ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು! ಕೋಪ ಬಂದಾಗ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಕೊಂದಾನು, ಮನುಷ್ಯರನ್ನೂ ಸಹ ಹಿಂಸಿಸಿಯಾನು![೫೨]ಇವನ ಬೆನ್ನು ಕೆಂಪು, ಹೊಟ್ಟೆ ನೀಲಗಪ್ಪು,[೫೩]ಹೊಟ್ಟೆ ಕೆಳಗಾಗಿ ಮಲಗೆದ್ದಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟ ಗುರುತೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟ ಕಪ್ಪು! ಇವನು ಬಂದು ಹೋದನೆಂದರೆ, ದೈವ ವೈದ್ಯನೊಬ್ಬ ಬಂದು ಔಷಧಿಯೊಂದನ್ನೇನೋ ಚಿಮುಕಿಸಿ ಗಿಡ ಮರ ನೆಲ ಹೊಲಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಹೊಸತನ ತುಂಬಿ ಹೋದಂತೆ![೫೪]ಈಗ ಹೇಳಿ ಈ ಒಗಟಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಉತ್ತರವೇನು! ಈ 'ರುದ್ರ' ಬರಸಿಡಿಲಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೇನು?

ಏಕೆ ರುದ್ರನಿಗೆ ನೀರಿನಿಂದಲೇ ಈ ಅಭಿಷೇಕ? ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ, ಪರಶಿವನ ಮಹಾಮಜ್ಜನಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಒಂದು ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕದಿಂದ ವೈದಿಕರು ನ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಅದು ನಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ:

ಪಾತಾಳದಿಂದೊಡೆದು ಆಗಸದ ತುದಿ ಮುಟ್ಟಿ
ಈ ಭುವನವೆಲ್ಲವನೂ
ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನೇ ಬೆಳಗುತಿಹ
ಶುದ್ಧತೇಜೋಮಯಸ್ಫಟಿಕ
ಲಿಂಗವ ನೆನೆದು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ,
ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರನ ಅಮೃತಬಿಂದುಗಳು
ತೋಯಿಸುವಂತೆ
ಎಡೆಬಿಡದೆ ನಾನಿಂತು ಈ ನೀರ
ಧಾರೆಯನ್ನೆರೆಯುವೆನು
ರುದ್ರಾನುವಾಕುಗಳ ಜಪಿಸಿ,
ಹರಕೆಗಳ ಬಿನ್ನವಿಸಿ, ಶಿವನ ಶಿರದಿ!

'ಅವನ' ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ನಮಗೆ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಬೇಕಲ್ಲ! ಆ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ, ಶತರುದ್ರೀಯದ ಕವಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲೇ ಅವನನ್ನೇ ಬೇಡಿಕೊಂಡು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ:

"ಹೇ ರುದ್ರ, ನಿನ್ನದು ಅಘೋರ ಮಂಗಳಕರ ಶರೀರ; ಪಾಪವಿರೋಧೀ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಉಂಟುಮಾಡುವವ ನೀನು; ನಾವಾಡುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡು! ನಮಗೆ ಸುಖಕರನಾಗು!"[೫೫]

ಇಲ್ಲಿ 'ಗಿರಿಶಂತ' ಎಂದು ರುದ್ರನನ್ನು ಋಷಿ ಕರೆದುದನ್ನು ಭಾಷ್ಯಕಾರರು ನಾಲ್ಕಾರು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಥ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ನಾನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ, 'ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು, ಸುಖವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವವನು'[೫೬]ಎಂಬುದು ಕವಿಯ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಸೊಗಸಾಗಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಮುಂದೆ ರುದ್ರನನ್ನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ 'ಗಿರಿಶಂತ' ಎಂದು ಕರೆದಾಗ[೫೭]ಅಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥ 'ಗಿರಿ ಅಂದರೆ ಕೈಲಾಸವೆಂಬ ಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸುಖಕರನಾಗಿರುವ ಶಂ-ಕರ ಅವನು!' ಜೊತೆಗೆ, ಅವನು 'ಗಿರಿತ್ರ' ಮಾತುಕೊಟ್ಟು ತಪ್ಪದೆ ನಡೆಸುವವನು, ಕಾಪಾಡುವವನೂ[೫೮]ಹೌದು.

ಈ ನಮ್ಮ ಋಷಿಕವಿಗೆ 'ದೇವರೇ, ನೀನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇದ್ದೀಯೆ' ಎಂದು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಹೇಳಿ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ಕಾಣುವ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾ 'ಅದರಲ್ಲಿ ನೀನಿದ್ದೀಯೆ; ಇದರಲ್ಲಿ ನೀನಿದ್ದೀಯೆ. ನೀನೇ ಅದು, ಇದೇ ನೀನು' -ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ. ಬಾನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವ ಸೂರ್ಯನೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ದೇವರು ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಮೊದಲ ಮಂತ್ರಗಳಲ್ಲೇ ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. "ಈ ನೀನು (ಉದಯಿಸಿದಾಗ) ತಾಮ್ರದಂತೆ ಕೆಂಪಗೂ, (ಆಮೇಲೆ) ಹಳದಿಯ ಹೊಂಬಣ್ಣದವನೂ ಆಗಿ, ಕೊನೆಗೆ (ಮುಳುಗುವಾಗ) ನಸುಗೆಂಪು ವರ್ಣದವನೂ ಆಗಿ ತೋರುವ ಮಂಗಲ ಕರನು''[೫೯]-ಎಂದಾಗ ಅವನು ಬೊಟ್ಟು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುವುದು ಯಾರನ್ನು? ಆ ಸೂರ್ಯನನ್ನೇ. ಆವಾಗ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: "ಸ್ವಾಮಿ ದೇವನೇ, ಲೋಕಪಾಲನೇ, ನೀನು ಸರ್ವಗೋಚರ. ಯಾರುತಾನೇ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿಲ್ಲ? ದನ ಕಾಯುವ ಗೊಲ್ಲರೂ ನೋಡಿದ್ದಾರೆ; ನೀರನ್ನು ಹೊತ್ತು ತರುವವರೂ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದ್ದಾರಲ್ಲ!"[೬೦]

ಸ್ಥಾವರವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿದ ಬಳಿಕ, ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದ 'ನೀರಿ'ನ ವಿವರದ ಕಡೆ ಕವಿಯ ಗಮನ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಹರಿಯುತ್ತದೆ. ನೀನು ನೀರು; ನೀರೇ ನೀನು- ಎಂದು ಹೇಳುವ ರಭಸದಲ್ಲಿ ಕವಿ ಯಾವಯಾವ ರೀತಿಯ ನೀರಿನ ಆಕರಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಸಂಕೇತಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ, ಗಮನಿಸಿ (ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದಗಳನ್ನು ಆವರಣ ಚಿಹ್ನೆಯೊಳಗೆ ಕುಳ್ಳಿಸಿರುವೆ.):ವೇಗವಾಗಿ ಹರಿಯುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ (ಶೀಘ್ರಿಯ) ಶಿವನೇ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ; ನೀನು ಉದಕ ಪ್ರವಾಹ (ಶೀಭ); ಅಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ನಿನ್ನ ತರಂಗಗಳು ಅಲೆ ('ಊರ್ಮಿ)ಗಳು ಆರಂತೆ:

ಹಸಿವು, ನೀರಿನ ಬಯಕೆ, ಶೋಕ,
ಮೋಹದ ನೆರಳು;
ಗೂಡು ಹಣ್ಣಾಗುವ ಮುಪ್ಪು ಮತ್ತು ಸಾವು!
ನಿನ್ನ ಈ ಅಲೆಗಳಿಗಿದೋ ನನ್ನ ನಮನ!

-ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಕವಿ. ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿನ ಅಲೆಯಿಂದಾಗುವ 'ಶಬ'್ದಕ್ಕೆ 'ಶಬ್ದೋ ನಿನಾದ ನಿನದ ಧ್ವನಿ ಧ್ವಾನ ರವ ಸ್ವನಾಃ' ಎಂಬ ಏಳು ಪರ್ಯಾಯಪದಗಳು. 'ಶಬ್ದವಿಲ್ಲದ ನೀರು' (ಅವಸ್ವನೀ), ಅಗಾಧವಾದ ಆಳವಾದ ಆಕರದಲ್ಲಿರುವ (ಹೃದಯ್ಯ) ಗಂಭೀರರೂಪೀ ನೀರು ನೀನು, ಶಿವನೇ. ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಹರಿಯುವ ('ಸ್ರೋತ') ನೀರೂ ನೀನೇ. ಸ್ವಲ್ಪವೇ ನೀರು ಹರಿವ ಕಾಲುವೆ (ಕಾಟ್ಯ), ನೀರು ಧುಮುಕುವ ಪ್ರದೇಶ (ನೀಪ)ವೂ ನೀನೇ. ಕೆಸರಿನ ಪ್ರದೇಶ (ಸೂದ್ಯ)ವಾದರೇನಂತೆ, ಆ ಕೆಸರಿ ('ಪಂಕ')ನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ('ಜ')ದ್ದರೂ ಅರ್ಚನೆಗೆ ಕಮಲವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಲ್ಲವೇ? ಸರೋವರ (ಸರಸ್)ವೂ ನಿನ್ನದೇ ತಾಣ. ಈಗಾಗಲೇ ಗಮನಿಸಿದಂತೆ, ಹರಿವ ನದಿ ತಾನೂ ಶುದ್ಧಗೊಂಡು, ತನ್ನಲ್ಲಿ ಮೀಯುವವರನ್ನೂ ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬ ನಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆ ಬಹು ಪ್ರಾಚೀನವಾದದ್ದು. ನದಿಗೆ ಅಭಿಮಾನೀ ದೇವತೆ(ನಾದ್ಯ)ನೂ ನೀನೇ. ನೀನಿದ್ದೇ ಎಲ್ಲಾ ನದಿಗಳೂ ತೀರ್ಥವಾಗಿ (ತೀಥ್ರ್ಯ)ವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿರುವುದು ಎಂಬ ಸೂಚನೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ, ಕವಿ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ 'ತೀರ್ಥ' ಎಂಬ ಪದ ('ಧರ್ಮ' ಎಂಬ ಪದದಂತೆ) ಸನ್ನಿವೇಶ, ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹಲವಾರು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುವ ವಿಶೇಷ ಪದ! ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಹಿಂದಿನ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವೇಚಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಗೌರವಾನ್ವಿತ, ಶ್ರೇಷ್ಠ, ಪವಿತ್ರ- ಎಂಬ ಅರ್ಥ ಉಚಿತ.

ಮಳೆ ತರದ ಮೋಡ, ಶರತ್ ಕಾಲದ ಬಿಳಿ ಮೋಡ (ಈಧ್ರ), ಮಂಜು, ಮಂಜಿನನೀರು(ನಿವೇಷ್ಪ), ಮಳೆ ತರುವ ಮೇಘ, ಗುಡುಗು, ಜೊತೆಗೆ ಕಣ್ಣು ಕೋರೈಸುವ ಮಿಂಚು(ವಿದ್ಯುತ್), ಸುರಿಮಳೆ(ವರ್ಷಾ)- ಎಲ್ಲಾ ನೀನೇ. ನೀರು ಹರಿದು ಗುಂಡಿ (ಅವಟ), ಚಿಕ್ಕ ಕೆರೆ (ವೇಶಂತ)ಗಳು ತುಂಬಿದವು; ಹೊಳೆಗಳೂ ತುಂಬಿದವು, ನೀನೇ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಒಳಸುಳಿದೆ(ವಾತ್ಯ); ಅಗಾಧವಾದ ನೀರಿನ (ಹೃದಯ್ಯ) ಮಡಿಲಿನಿಂದ ಹೊರ ಹೊರಟು, ನೊರೆತುಂಬಿ, ಅಲೆಗಳು ದಡಕ್ಕೆ (ಕೂಲ)ಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸುತ್ತಿವೆ, ಆಹಾ, ಎಂಥ ಸುಂದರವಾದ ಅಲೆಗಳು (ಸು-ಊರ್ಮಿ) ಅವು! ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ, ಶಿವನೇ, ನೀನು ನೀನೇ!

ಯಾರು ಪೂರ್ವಮುಖಿಯಾಗಿ 'ಸದ್ಯೋಜಾತ'-ನೆಂದೂ, ಪಶ್ಚಿಮಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದಾಗ 'ಅಘೋರ'ನಾಗಿಯೂ, ದಕ್ಷಿಣಕ್ಕೆ ಮುಖ ಮಾಡಿ 'ವಾಮದೇವ' ನೆಂದೂ, ಉತ್ತರವನ್ನು ನೋಡುವ 'ತತ್ಪುರುಷ'ನಾಗಿಯೂ, ಮೇಲೂ ಸುತ್ತಲೂ ಸರ್ವತೋಮುಖನಾಗಿ 'ಈಶಾನ'ನೆಂಬ ಅಭಿಧಾನ ಹೊತ್ತವನು ನೀನೆ ಸದಾಶಿವನೇ! ತನ್ನ ಸುತ್ತಮುತ್ತಣ ಚರ-ಅಚರ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಂದೊಂದನ್ನೂ ಹೆಸರಿಸಿ, ನೀನಲ್ಲಿದ್ದೀಯ, ನೀನಿಲ್ಲಿದ್ದೀಯ, ನೀನೇ ಅದು, ಆ ನಿನಗೆ 'ನಮೋ, ನಮೋ' ಎಂದು ಹೇಳುವ ರುದ್ರನ ಸ್ತುತಿಯ ಒಂದು ಭಾಗ 'ನಮಕ' ವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿತು; ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾ, ಅದು, ಇದು, ಮತ್ತದು, ಆ ಅದು, ಈ ಇದು -ಹೀಗೆ ಇವೆಲ್ಲಾ ನಿನಗಾಗಿ ನಾನು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾಗಿರಲಿ ('ಚ ಮೇ' ಯಜ್ಞೇನ ಕಲ್ಪನ್ತಾಮ್) ಎಂಬ ಪಲ್ಲವಿಯು ಇನ್ನೊಂದು ಭಾಗಕ್ಕೆ 'ಚಮಕ' ಹೆಸರನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿತು.

ಒಟ್ಟಾರೆ, 'ಶತರುದ್ರೀಯ' ಚಿಂತಿಸಿದಷ್ಟೂ ಆಳವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಮಹಾಸಾಗರದ ಒಂದು ಮಡುವಾಗಿ ನಿಗೂಢತೆಯಲ್ಲೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಳುಗೇಳಿಸುತ್ತದೆ, ಸೆಳೆದೊಯ್ಯುತ್ತದೆ! ಮೋಡ, ಗುಡುಗು, ಸಿಡಿಲು, ಮಿಂಚು, ಮಳೆ, ನೀರು, ಕೆರೆ, ಕೊಳ, ಬಾವಿ, ಹೊಳೆ, ಸಮುದ್ರ- ಹೀಗೆ 'ನೀರಿ'ಗೆ ಕಾರಣನಾದವನೂ, ನೀರಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು ಪ್ರಾಣರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡುವವನೂ, ನೀರು ನೆಲ ನಭಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತವನೂ, ನೀರೆರೆದರೆ ನಲಿವವನೂ, ಸುಲಭವಾಗಿ ಒಲಿಯುವವನೂ, ನಮಗಾಗಿ ತಾನು ಅತ್ತು, ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಕುತ್ತಾದವರನ್ನು ಬಿಡದೇ ಅಳಿಸುವವನೂ, ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ಇದ್ದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆಳುವವನೂ, ಕೊಟ್ಟ ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲದನ್ನೂ 'ಅಳಿಸಿ' ಹಾಕಿಬಿಡುವವನೂ ಆದ ಆ ರುದ್ರ 'ಶಂ'ಕರ ನಿಮಗೆ, ನಮಗೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲ ನೆಮ್ಮದಿಯ ಮಳೆಗರೆಯಲಿ!

ನನ್ನೊಳಗೇ ನೀನಿರು!

ತೋಯೇ ಶೈತ್ಯಂ, ದಾಹಕತ್ವಂ ಚ ವಹ್ನೌ,
ತಾಪೋ ಭಾನೌ, ಶೀತಭಾನೌ ಪ್ರಸಾದಃ।
ಪುಷ್ಪೇ ಗಂಧೋ, ದುಗ್ಧಮಧ್ಯೇ ಪಿ ಸರ್ಪಿರ್,
ಯತ್ ಯತ್, ಶಂಭೋ, ತ್ವಂ ತತಸ್, ತ್ವಾಂ ಪ್ರಪದ್ಯೇ।।

-ಶಿವಪುರಾಣ, ರುದ್ರ ಸಂಹಿತಾ ೧೩:೪೫

ನೀರಿನಲಿ ಇನಿ ತಂಪು, ಬೆಂಕಿಯಲಿ ಉರಿ ಕೆಂಪು,
ಹೂವಿನಲಿ ಘಮಘಮಿಪ ಮನಸೆಳೆವ ಕಂಪು,
ಸುಡು ತಾಪ ರವಿಯಲ್ಲು, ಚಂದ್ರನಲಿ ತಂಬೆಳಕು,
ಹಾಲಿನೊಳಗಡೆ ತುಪ್ಪವಿರುವಂತೆ ಹುದುಗಿ-
ಸೇರಿ ನನ್ನೊಳಗೇ ಇರು ನೀನು, ಬೇರಾಗದೆ!
ಬೇಡಿ ಹಾಡುವೆ, ಶಿವನೆ, ನಾ ಮನದಣಿಯದೆ!!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಕಣ್ಣು, ನೋಟ ಮತ್ತು ಕಾಣ್ಕೆ

ಅಮ್ಮನನ್ನೋ, ಹೆಂಡತಿಯನ್ನೋ, ಅಕ್ಕ, ತಂಗಿ, ಸ್ನೇಹಿತೆ ಅಥವಾ ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ಕರೆಯಬಹುದಾದ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ಹೆಂಗಸರನ್ನ, ನೀವು 'ನೋಡೆ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ, ಅನ್ನಿ. ಆಗ ಅವರೂ ಸಹ 'ನೋಡೆ (=ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ)' ಎಂಬ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಬಹುದು. ಅಥವಾ, 'ನೋಡೆ (=ನೋಡಿದರೆ...)' ಎಂದು ಅನುಮಾನಿಸಲೂ ಬಹುದು. ಇವೆಲ್ಲ ಸ್ತ್ರೀ ಸಹಜವಾದ ಅವರ ಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕು. ಅಂತೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ನೋಡೆ ಬೇಡಿಕೆ/ಪ್ರಶ್ನೆಯೂ ಹೌದು, ಉತ್ತರವೂ ಆಗಬಹುದು! ಆದರೆ, ನೋಡಲು ಮಾತ್ರ ಮನಸ್ಸಿರಬೇಕು, ಕಣ್ಣಂತೂ ಬೇಕೇ ಬೇಕು!

ಕಣ್ಣು- ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯ:

ಕಣ್ಣೂ ಇದ್ದು, ಬೆಳಕೂ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ನೋಡಬಲ್ಲೆವು. ತಾಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡೇ ಇದ್ದ ಆ ಕಣ್ಣುಗಳು ಹುಟ್ಟಿದಾಗಲೂ ಮುಚ್ಚಿಯೇ ಇದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ತೆರೆದಾಗ, ಮಗು ಮೊದಲು ನೋಡುವುದು ತಾಯ ಮುಖವನ್ನ. ಹಸಿವಾದಾಗ ಅಳುವುದು, ಮೊಲೆ ಚೀಪಿ, ಹಾಲನ್ನು ಹೀರಿ, ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬಿದಾಗ ತಾಯ ಮುಖ ನೋಡುವುದು; ಎತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವ ಕೈ, ಮುತ್ತಿಡುವ ಬಾಯಿ, ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಮೈದಡವಿ ಅಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಎದೆ- ಇವುಗಳ ಸಮಶೀತೋಷ್ಣ ಮಾರ್ದವತೆಯ ಸಂಪರ್ಕ ಹಾಯೆನಿಸಿದಾಗ ಕಣ್ಣನ್ನ ಅರೆತೆರೆದು ಅರೆಮುಚ್ಚಿ ಯಾರಿದಾರಿದೆಂದು, ಏನಿದೇನಿದೆಂದು ನೋಡುವುದು- ಇವು ನಮಗೆ ನೆನಪಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಮ್ಮ ಮಗು ಮತ್ತು ಅವರಿವರ ಶಿಶುಗಳೂ ಆಡುವ ಈ ಪರಿಯ ಆಟದಿಂದ ಆದದ್ದನ್ನ ಊಹಿಸಬಲ್ಲೆವು. ಆ ಹಂತದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮಗು 'ನೋಡು'ವುದೂ, ಮಗುವಿಗೆ 'ಕಾಣು'ವುದೂ ಒಂದೇನೇ!

ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಐದು: ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ನಾಲಗೆ ಮತ್ತು ಚರ್ಮ. ದೇಹವನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸಿರುವ

ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಕಣ್ಣುಗಳು:

ಉಳಿದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಪೈಪೋಟಿಗೆ ನಿಂತಾಗ ಗೆಲ್ಲುವುದು ಬಹುತೇಕ ಕಣ್ಣೇನೇ. ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ 'ಗಾಡ್' ಎಂಬ ಒಂದೇ ಪದ ಇರುವಂತೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ, ಅಚ್ಚಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ನೋಡಲು ಇರುವ ದೇಹದ ಈ ಅಂಗಕ್ಕೆ ಇರುವುದು 'ಕಣ್ಣು' ಎಂಬ ಒಂದೇ ಪದ! 'ಎರವಲು' ಪಡೆದಾಗ, ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದವು ಇವು: ಚಕ್ಷು, ಅಕ್ಷಿ, ನೇತ್ರ, ನಯನ, ಲೋಚನ, ಈಕ್ಷಣ, ಅಂಬಕ, ದೃಕ್, ದೃಷ್ಟಿ -ಗಳು. (ಅಕ್ಷಿ, ನೇತ್ರ, ನಯನ, ಲೋಚನಗಳು ಹೊಂದಿಕೊಂಡಂತೆ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಚಕ್ಷುವೇಕೋ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ಹೊಂದಿ ಕೊಂಡಿಲ್ಲ.) ಕಿರುಗಣ್ಣಿನ ಕುಡಿನೋಟಕ್ಕೆ 'ಕಟಾಕ್ಷ' ವೆಂಬ ಪರಿಚಿತ ಪದವೂ, ಅಪಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಕಾಲೆಳೆಯಬಲ್ಲ ಅಪಾಂಗ (=ಕಡೆಗಣ್ಣು) ಎಂಬ ಅಪರೂಪದ ಪದವೂ ಇದೆ.

ಮುದ್ದುಗಣ್ಣು, ನಿದ್ದೆಗಣ್ಣು, ತೇಲುಗಣ್ಣು, ಮೇಲುಗಣ್ಣು, ಮೆಳ್ಳೆಗಣ್ಣು, ವಕ್ಕರಗಣ್ಣು, ವಂಡರಗಣ್ಣು, ಬೆಕ್ಕಿನ ಕಣ್ಣು, ನೀಲಗಣ್ಣು, (ಕಾಮಾಲೆ ರೋಗದ) ಹಳದಿಗಣ್ಣು, ಬೆರಗುಗಣ್ಣು, ಬೆದರುಗಣ್ಣು, ಸುರೆಗಣ್ಣು (ಮದಿರಾಕ್ಷಿ), ಉರಿಗಣ್ಣು, ಜಿಂಕೆಗಣ್ಣು- ಹೀಗೆ ಹಲವು ಬಗೆ ಕಣ್ಣುಗಳು.

ಒಂದೆರಡು ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣ: ನಗುಮೊಗದ ಚೆಲುವೆಯ ಕಂಗಳ ಮಂಗಳಕಾಂತಿಯನ್ನೇ ಬಾಳಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಬಯಸುವ ವರಮಹಾಶಯ ನೂತನ ವಧುವನ್ನ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ, ಮದುವೆಯ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಉರಿಗಣ್ಣ ಬಿಡಬೇಡ, ಬಿಟ್ಟೆನ್ನ ಕೊಲ್ಲಲು ಬೇಡ;
ಸುಮನಳಾಗಿರು, ವಧುವೆ, ತುಂಬಿ ಬಾ ವರ್ಚಸ್ಸನ್ನ ಸುತ್ತಮುತ್ತ...[೧]

ಕೆಲವರು ಚಿಕ್ಕ ಪುಟ್ಟ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚೆಂದು ಬಗೆದರೆ, ಮಧುರೆಯ ಜನ ಕಣ್ಣುಗಳು ಮೀನಿನಂತೆ ಇದ್ದರೆ ಚೆನ್ನು ಎಂದು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿಯಾರು. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಕನ್ನಡ ಕವಿ ಆಂಡಯ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಎಂಥ ಸುಂದರಿ ಅವಳು! ಅವಳ ಮುಖವೊಂದು ಕೊಳ;
ಹೊಳೆ ಹೊಳೆವ ಮನ್ಮಥನ ದೇಹಕಾಂತಿಯೇ ನೀರು;
ಈ ಸವಿಗೊಳದಿ ಕುಣಿದಾಡಿ ನೆಗೆವ ಮೀನುಗಳೆರಡು
ಚೆಲುವೆ ಇವಳದೆ ಕಣ್ಣುಗಳೆಂಬ ಸೋಜಿಗದ ತೌರು![೨]

ವೇದಕಾಲೀನ ಶ್ರೀಸೂಕ್ತದ ಕವಿ ಜಿಂಕೆಗಣ್ಣನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಯೇ, ಬೆಚ್ಚಿ ಓಡುವ ಹರಿಣಿ ಎಂದೇ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನು ಕರೆದ.

ಜಗನ್ನಾಥ - ಲವಂಗಿಯ ಕತೆ:

ಬಾದಷಾಹ ಷಹಜಹಾನನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದ 'ಭಾಮಿನೀ ವಿಲಾಸ'ದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ, ಜಗನ್ನಾಥನ ಕತೆ ಕೇಳಿ: ಮೊಗಲ್ ದೊರೆಯ ಜನಾನಾದಲ್ಲಿದ್ದ ಪರಿಚಾರಿಕೆಯೊಬ್ಬಳ ಮೇಲೆ ಜಗನ್ನಾಥ ಕಣ್ಣಿರಿಸಿದ್ದನಂತೆ. ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಅವಳು, 'ಲವಂಗಿ' ಹೇಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಳೆಂದರೆ,

ತುಂಬಿದೆದೆಯ ಲವಂಗಿ ನಸುಗೆಂಪು ಪತ್ತಲವ
ಉಟ್ಟು ಹೊರಟಿಹಳೊಂದು ಕೊಡವ ಹೊತ್ತು;
ಜಗದ ಮನಸನ್ನೆಲ್ಲ ಸೆಳೆದು ಕೊಡದಲಿ ತುಂಬಿ
ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತಿಹಳೇನೋ ಎನಿಸುತಿದೆ ನನಗೆ![೩]

ಒಮ್ಮೆ ಪಂಡಿತ ಜಗನ್ನಾಥನ ನಸೀಬು ಖುಲಾಯಿಸಿ, "ನಿನಗೇನು ಬೇಕು? ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ಕೇಳು, ಕೊಡುತ್ತೇನೆ"- ಎಂದನಂತೆ, ದೊರೆ. ಕವಿ ಆ ಜಿಂಕೆಗಣ್ಣಿನ (ಕುರಂಗ = ಜಿಂಕೆ, ಸಾರಂಗ) ಪ್ರೇಯಸಿಯನ್ನ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸಿ, ಬಯಸಿದನಂತೆ:

ಆನೆಗಳ ಪಡೆ ಬೇಡ, ಕುದುರೆಗಳ ದಂಡೂ ಬೇಡ;
ಧನಕನಕದತ್ತ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನನ್ನ ಮನ ಹರಿಯದು.
ತನ್ನದೇ ಕಲಶಗಳ ತುಂಬು ಭಾರವ ಮರೆತು,
ತಲೆಯ ಮೇಲಿನ್ನೊಂದು ಕೊಡವ ಹೊತ್ತು,
(ಕಂಕುಳಲಿ ಮತ್ತೊಂದಿಟ್ಟು, ಬಳುಕಿ ನಡೆವ ಲತಾಂಗಿ)
ಕುರಂಗನಯನೆ ಲವಂಗಿಯ ಸಂಗ ನಾ ಬಯಸುವೆ;
(ಆ ಅನಂಗನ ರಾಣಿ) ನನ್ನನಂಗೀಕರಿಸಲಿ'![೪]

ಖಾವಂದರು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದರು ಎಂದು ನಂಬಲರ್ಹವಾದ ವದಂತಿ!

ತಿದ್ದಿದ ಹುಬ್ಬಿನಡಿಯಲ್ಲಿನ ಅಗಲವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು ಶೃಂಗಾರಕವಿಗಳನ್ನ ಆಕರ್ಷಿಸದೆ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಅಗಲವಾದ ಎಲೆಗಣ್ಣು (ಆಯತ-ಪತ್ರ-ನೇತ್ರ) ಎನ್ನುವಾಗ ಕಮಲದ ಎಲೆಗಳು, ತಾವರೆ ನೀರ-ಹೂವುಗಳು ಈ ವೈಶಾಲ್ಯಕ್ಕೆ ಸುಲಭ

Line Missing

ನಿಮಿಷ, ಅನಿಮೇಷರು, ನಳ-ದಮಯಂತಿ:

ಮನುಷ್ಯನ ಇಷ್ಟು ಮಹತ್ವದ ಈ ಕಣ್ಣನ್ನು ಕಾಪಾಡಲು ದೇವರು ಮುಚ್ಚಿ ತೆಗೆಯುವ ಮುಚ್ಚಳಗಳಾಗಿ ರೆಪ್ಪೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಬಹುಶಃ ಹಿತವೋ ಅಹಿತವೋ ಕಿವಿ ತೆರೆದೇ ಇರಲಿ- ಎಂದು ಅವನ ಇಚ್ಛೆ ಇರಬೇಕು. ಕೆಲವು ಬರೀ ಕರ್ಕಶ ಶಬ್ದದ ಗಲಾಟೆಯಾದರೆ, ಅದೇ ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಸಂಗೀತವಾಗಿ ತೋರಬಹುದು! "ಕೇಳುವ ಕಿವಿ ಇರಲು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸಂಗೀತವೇ" ಅಲ್ಲವೇ? ಆದರೆ, ಕಣ್ಣು ಹಾಗಲ್ಲ. ಎದುರಿಗೇ ಇದ್ದರೂ, ಬೇಡವೆಂದಾಗ ಬೇಡವಾದುದನ್ನ ದೂರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಸಾಕು. ಇದಕ್ಕೆ ರೆಪ್ಪೆಗಳ ನೆರವು ಇದೆ.

ಕಾಲಗಣನೆಯ ವಿಧಾನವನ್ನು ರೂಪಿಸುವಾಗ ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಗಣಿತಜ್ಞರು ರೆಪ್ಪೆ ಮುಚ್ಚಿ ತೆಗೆಯಲು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕಾಲಾವಧಿಯನ್ನು ಮೂಲ ಕಾಲಮಾನವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದರು. ಕ್ಷಣ, ನಿಮಿಷಗಳು ಬಂದದ್ದು ಹಾಗೆ. 'ನಿಮಿಷ'ವೆಂದರೆ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿತೆಗೆಯುವುದು ಎಂದು ಮೊದಲ ಅರ್ಥ. ಅನಿಮೇಷರು, ರೆಪ್ಪೆ ಹೊಡೆಯದ(ಕಣ್ಣುಳ್ಳವರು), ಎಂದು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಕರೆಯುವುದುಂಟು. ಮೀನಿನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ರೆಪ್ಪೆಯಿಲ್ಲ. ತೆರೆದ ಕಣ್ಣಿನ ಮೀನಿನ ಈ ವೈಚಿತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಬೆರಗಾಗಿಯೇ, ಪುರಾಣದ ಋಷಿ-ಕವಿಗಳಿಗೆ ಮತ್ಸ್ಯಾವತಾರದ ಕಲ್ಪನೆ ಬಂತು ಎನ್ನಬಹುದೇ? ಈ ಅನಿಮೇಷ ದೇವತೆಗಳ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು, ಮಹಾಭಾರತದ ನಳ-ದಮಯಂತಿಯರ ಉಪಾಖ್ಯಾನದಲ್ಲಿ, ಕವಿ ವ್ಯಾಸರು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ:

ದಮಯಂತಿಗೆ ನಳನಲ್ಲಿ ಉತ್ಕಟ ಪ್ರೇಮ. ಬೇರೆ ಯಾರನ್ನೂ ಮದುವೆಯಾಗಲು ಅವಳು ಇಚ್ಚಿಸಳು. ಎಷ್ಟೊಂದು ಮಂದಿ ವೀರ ಶೂರ ಧೀರ ಸಮರ್ಥ ಅರ್ಹ ರಾಜಕುಮಾರರುಗಳು ಅವಳನ್ನು ಬಯಸಿದ್ದರೂ, ಕೊನೆಯ ನಿರ್ಧಾರ ನಿನ್ನದೇ ಎಂದು ತಂದೆ ಅವಳನ್ನು ಅವಳ ಪಾಡಿಗೆ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. ಅವಳ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೆ ಮಾರು ಹೋಗಿ (ಎಂದು ರಸಿಕರೂ), ನಳನ ಮೇಲಿನ ಅವಳ ಪ್ರೇಮ ಎಷ್ಟು ಗಾಢವಾದದ್ದು ಎಂದು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವ ಸಲುವಾಗಿ
(ಎಂದು, 'ತಪ್ಪೇನೂ ಮಾಡದ ದೇವ-ದೇವತೆಗಳ ಪ್ರತಿ ಆಟ-ಪಾಠಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಇದ್ದೇ ಇದೆ'- ಎಂದು ನಂಬಿದವರೂ)- ಎನ್ನೋಣ, ಇಂದ್ರ ಅಗ್ನಿ ವರುಣ ಮತ್ತು ಯಮ ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಪಾಲಕ ದೇವತೆಗಳು ದಮಯಂತಿಯ ಸ್ವಯಂವರಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ! ತನಗೇ ಮಾಲೆ ಹಾಕಿಯಾಳೆಂದು ಬಾಯಿ ಬಾಯಿ ಬಿಟ್ಟು ಕುಳಿತುಕೊಂಡ ಬೇರೆಲ್ಲ ರಾಜಕುಮಾರರ ನಡುವೆ, ನಳನ ಜೊತೆಗೆ ಈ ನಾಲ್ಕು ಜನ ದೇವತೆಗಳೂ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ!

ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಈ ದೇವತೆಗಳು ಇನ್ನೊಂದು ಕುತಂತ್ರವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರು. "ತಮ್ಮ ಈ ನಾಲ್ವರಲ್ಲಿ ಯಾವನೊಬ್ಬನನ್ನಾದರೂ ವರಿಸ"ಬೇಕೆಂದು ದಮಯಂತಿಗೆ ಹೇಳಿಕಳಿಸಿದ್ದರು. ಯಾರ ಮೂಲಕ ಗೊತ್ತೆ? ಈ ನಮ್ಮ ನಳನ ಮೂಲಕವೇ! ಆದದ್ದು ಹೀಗೆ:

ಸ್ವಯಂವರಕ್ಕೆಂದು ತನ್ನ ನಿಷಧ ರಾಜ್ಯದ ರಾಜಧಾನಿಯಿಂದ ದಮಯಂತಿಯ ವಿದರ್ಭದ ರಾಜಧಾನಿಯತ್ತ ನಳ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಇಂದ್ರ, ಅಗ್ನಿ, ವರುಣ, ಯಮರು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಪರಸ್ಪರ ಕುಶಲ ಸಮಾಚಾರ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಾದ ಮೇಲೆ, ನಳ ಕೇಳಿದ:

ಏನಿತ್ತ ಬಂದಿರಿ ನೀವು? ದಿವಿಯಿಂದ ಈ ಭುವಿಗೆ;
ಕೇಳಬಹುದೇ ನಾನು, ಯಾರ ಪುಣ್ಯದ ಕಳಶ
ತುಂಬಿ ತುಳುಕಿತು ಇಂದು? ದಿವ್ಯ ದೇಹವ ತಳೆದು
ಯಾರನನುಗ್ರಹಿಸಲಿ ಎಂದು ಬಂದಿರುವಿರಿ?
ನಡೆಸಿಕೊಡುವೆನು ಒಡನೆ ತಲೆಯ ಮೇಲದ ಹೊತ್ತು,
ಹೇಳಿ, ಏನಾದರೂ ನನ್ನಿಂದ ಆಗಬೇಕೇನು?

ಎಂದು ಗೌರವದಿಂದ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ, ಇಂದ್ರ ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡಿಸಿದ: "ದಯವಿಟ್ಟು ದಮಯಂತಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹೇಳು. ನಾವೂ ಸ್ವಯಂವರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ನಾಲ್ವರಲ್ಲಿ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಒಬ್ಬರನ್ನ ಅವಳು ವರಿಸಲಿ"- ಎಂದು.

ಮೋಡ, ಮಳೆ, ಗುಡುಗಿನ ಗುರು ಒಳ್ಳೆ ಸಿಡಿಲನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟಂತಾಯ್ತು. ಈ ಪೆದ್ದ ನಳ ಮಾತಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದೂ ಆಯ್ತು. ಹೋಗಿ ಅವಳಿಗೆ ಈ ಸಂದೇಶವನ್ನ ಕೊಟ್ಟೂ ಬಂದಿದ್ದ. ಆದರೆ, ದಮಯಂತಿ ಜಾಣತನದಿಂದ, "ನಳ ಮಹಾರಾಜ, ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನನಗೆ ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಬೇಡ. ಅವರೆದುರಿಗೇ ನಿನಗೆ ಮಾಲೆ ಹಾಕುತ್ತೇನೆ. (ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿಯೇ 'ಐ ಲವ್ ಯು, ಎಂಡ್ ಯೂ ಓನ್ಲೀ')" -ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಳಿಸಿದ್ದಳು.

ಸ್ವಯಂವರ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ಈಗ ಹಿಂತಿರುಗೋಣ. ವರಮಾಲೆಯನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಸಖಿಯರಿಬ್ಬರ ಜೊತೆಗೆ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಅಡಿಯಿಡುತ್ತಾ,ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ರಾಜಕುಮಾರನನ್ನೂ ಕಿರುಗಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ, ದಮಯಂತಿ. ಅವಳ ಕತ್ತು ತಿರುಗಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಅವಳು ನೋಡುವ ರಾಜಕುಮಾರನ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ಗುಣಗಾನವನ್ನು, ಜೊತೆಗೆ ಹಿಂದೆಯೇ ಬರುತ್ತಿರುವ ಅಮಾತ್ಯರೊಬ್ಬರು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ಅವಳು ಬಂದಂತೆಲ್ಲ, ಎದೆಯ ಬಡಿತ ಜೋರಾಗಿ, ತುಂಬಿದ ಹುಣ್ಣಿಮೆ ಚಂದಿರನಂದದ ರಾಜಕುಮಾರರ ಮುಖಗಳು, ಅವಳು ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋದಂತೆಲ್ಲ ಕಪ್ಪಿಟ್ಟು, ಸುಟ್ಟ ಸೌತೇಕಾಯಿಗಳಾಗತೊಡಗಿವೆ. ದಮಯಂತಿಯ ಕಣ್ಣುಗಳು ಕಾತುರದಿಂದ ನಳನನ್ನೇ ಅರಸುತ್ತಿವೆ. ಅಗೋ, ಅಲ್ಲಿ! ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ, ನಳ!! ಆದರೆ, ಆದರೆ, ದಮಯಂತಿ ತನ್ನ ಕಣ್ಣನ್ನೇ ನಂಬದಾದಳು. ಅವಳು ಕಂಡಿದ್ದೇನು? ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ನಳ ಅಲ್ಲ; ಐದು ಮಂದಿ ನಳರು ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ! ಬೇರೆಯವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹೇಗೋ ಏನೋ; ಅವಳ ಕಣ್ಣಿಗಂತೂ ಐವರು ನಳರಿದ್ದಾರೆ, ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಏನೇನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ! ಇಂದ್ರ, ಅಗ್ನಿ, ವರುಣ, ಯಮ-ರೊಡನೆ ತಾನೂ ಕುಳಿತಿರುವುದಾಗಿ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ನಳನೇನೋ ತನಗೆ ಹೇಳಿದ್ದ, ನಿಜ. ಆದರೆ, ಈಗ ಈ ಐವರಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ನಳ ಯಾರು?

ಹಿಂದೆ ದಮಯಂತಿ ಕೇಳಿದ್ದಳು: 'ದೇವತೆಗಳು ರೆಪ್ಪೆಯಾಡದ, ಕಣ್ಣ ಮಿಟುಕಿಸದ ದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವರು' ಎಂದು. 'ಬೆವರು ಕೊಳೆ ತಾಗದ ಮುಖದವರು ಎಂದು. ನಿಂತರೆ ಕಾಲು ನೆಲಕ್ಕೆ ತಾಗದೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಇರುವವರು'- ಎಂದು. ಈಗ, ಈಗ, ಈ ಐವರೂ ಮನುಷ್ಯರಂತೆಯೇ ರೆಪ್ಪೆ ಆಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ! ಇದು ನಿಜಕ್ಕೂ ತನ್ನ ಸತ್ವಪರೀಕ್ಷೆ ಎನ್ನಿಸಿತು ದಮಯಂತಿಗೆ. ತಬ್ಬಿಬ್ಬಾದವಳು ಎಚ್ಚೆತ್ತಮೇಲೆ ಯೋಚಿಸಿ, ಆ ದೇವತೆಗಳಿಗೇ ಮೊರೆ ಹೋಗುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದಳು.

ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ದಮಯಂತಿ ಆ ಐವರನ್ನು ಕುರಿತು ಆಗ ಹೀಗೆ ಅಂಗಲಾಚಿದಳಂತೆ:

ನಳನ ಗುಣಗಾನವನು ನಾ ಅಂದು ಕೇಳಿದ ದಿನವೇ
ನನ್ನ ಪತಿ ಅವನೆಂದು ವರಿಸಿ, ನಿರ್ಧರಿಸಿದೆ;
ಬೇರೊಬ್ಬನನು ನೆನೆಯದೇ ನಾನಿದ್ದುದಾದರೆ-
ಆ ನಿಜದ ಮಹಿಮೆಗಾದರು ನನಗೆನ್ನ ನಳ ಕಾಣಲಿ!

ಕನಸಿನಲು ಮನಸಿನಲು ಮಾತಿನಲು ಹಗಲಿರುಳು
ನಳನೆ ನನ್ನವನೆಂದು ನಾ ಬಗೆದುದಾದರೆ
ನಾ ಅವನ ಆರಾಧಿಸುವ ವ್ರತನಿಷ್ಠಳಾಗಿ ಇರೆ-
ಆ ನಿಜದ ಮಹಿಮೆಗಾದರು ನನಗೆನ್ನ ನನ್ನ ನಳ ಕಾಣಲಿ!
ಓ ದೇವತೆಗಳೆ, ನೀವು ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲವರಯ್ಯ!
ನಳನೆ ನನ್ನಿನಿಯನಾಗುವುದು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಯದೇನು?
ನಿಮ್ಮ ಮೊರೆ ಹೋಗುವೆನು, ನೀವು ನೀವಾಗಿ ಬಿಡಿ,
ನನ್ನಿನಿಯ, ನನ್ನ ನಳ, ನನ್ನ ನಿಷಧಾಧಿಪನೆನಗೆ ಗೋಚರಿಸಲಿ![೫]

"ಛೆ! ನಳನನ್ನ ಇಷ್ಟೊಂದು ಹಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಹುಡುಗಿಗೆ ಇನ್ನು ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವುದು ಉಚಿತವಲ್ಲ"- ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿ, ದೇವತೆಗಳು ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ರೂಪಕ್ಕೆ ಮರಳಿದರಂತೆ. ರೆಪ್ಪೆಯಾಡದ ಕಣ್ಣುಗಳುಳ್ಳ ಅವರನ್ನ ಅವಳು ಗುರುತಿಸಿದಳಂತೆ. ನಿಜವಾದ ನಳ ಯಾರು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದೊಡನೆ, ದಮಯಂತಿ ಅವನ ಬಳಿ ಹೋಗಿ, -ವ್ಯಾಸರ ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ!- ಸಂತೋಷದ ಆಧಿಕ್ಯದಿಂದ, ಅವನ ಅಂಗವಸ್ತದ ತುದಿಯನ್ನ ಹಿಡಿದು ಜಗ್ಗಿದಳಂತೆ! ನಂತರ, ಪುಷ್ಪಮಾಲಿಕೆಯನ್ನ ಅವನ ಕೊರಳಿಗೆ ಹಾಕಿದಳಂತೆ!

ಶಿವ-ಪಾರ್ವತಿ; ಕಾಮದಹನ, ಪುನರುತ್ಥಾನ:

ದೇವ-ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅಮಾನುಷ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪೌರಾಣಿಕ ಮನೋಭಾವದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ, ಬೇರೆ ಯಾರಿಗೂ ಇಲ್ಲದ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಶಿವನಿಗೆ ಇದ್ದಂತೆ ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡೆವು. ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರನೆಯ ಕಣ್ಣು ಇದ್ದರೂ, ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಈ ಮುಕ್ಕಣ್ಣ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನಾಗಿ ಕಂಡರೂ, "ಹೌದೇನೇ ಉಮಾ ಹೌದೇನೇ?"-ಎಂದು ಅವರಿವರು ಆಡಿಕೊಂಡರೂ, ನಮ್ಮ ಶೈಲಜೆಗೆ ಅವನು ಸರ್ವಾಂಗಸುಂದರನೇ. ಆದರೆ, ಅವನಿನ್ನೂ ಇವಳಿಗೆ ಒಲಿದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಆಶ್ರಮದ ವಾತಾವರಣ. ಶಿವ ತಪೋನಿಷ್ಠನಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ತಪೋಮಹಿಮೆ ಎಷ್ಟೆಂದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಹಾರ ವಿಲಾಸಗಳೆಲ್ಲ ನಿಂತು ಹೋಗಿ, ಕಾಡೇ ಒಟ್ಟಾರೆ ಒಂದು ಬರೆದ ಚಿತ್ರದಂತಿದೆ.[೬]ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದು ಪರಿಚರ್ಯೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಗಿರಿಜೆಯ ಪರಿವೆ ಅವನಿಗಿಲ್ಲ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಮದುವೆಯಾಗಬೇಕು, ಕುಮಾರ ಹುಟ್ಟಬೇಕು, ಲೋಕಕಂಟಕ ತಾರಕಾಸುರನ ಸಂಹಾರ ಕುಮಾರನ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಆಗಬೇಕು- ಇವೆಲ್ಲ ಬೇಗ, ಬೇಗ ಆಗಲಿ ಎಂಬ ಸದುದ್ದೇಶದಿಂದ, ದೇವತೆಗಳು ಕಾಮನನ್ನು ಹುರಿದುಂಬಿಸಿದ್ದಾರೆ; -ಶಿವನ ತಪಸ್ಸನ್ನ ಭಂಗಮಾಡಲು ಕಳಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತ ಧೂರ್ಜಟಿ- ಶಿವ ತನ್ನ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಬಿಗಿಯಾದ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದನಂತೆ. 'ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವಂ'ನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಹಳಗನ್ನಡದ ಕವಿ ಆಂಡಯ್ಯ ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ:

ಆ ಗೊರವ ಉರಿಯುವನು, ಅವನೆದುರು ಆಡದಿರಿ
ಬಾಯ ತಪ್ಪಿಯೂ, ಜೋಕೆ, ತಳಿರು ಎಂದೆನ್ನದಿರಿ!
ಅಶೋಕ, ಗಿಳಿ, ಮಾವು, ಕುಹೂ ಕುಹೂ ಕೋಗಿಲೆಯ
ತಂಬೆಳಕ ತಿಂಗಳ ಸುದ್ದಿ ಎತ್ತ ಬೇಡಿ!

ಮೊಗ್ಗರಳಿ ಹೂವಾಯ್ತೆಂದು ಮುಟ್ಟಬಾರದು ನೀವು;
ಬಾಯ್ತೆರೆದು ಹೇಳೀರಿ "ಆಹಾ ಏನು ಸೊಬಗಿನ ತೋಟ!"
ಕೂಡದದು, ಮುಡಿಯಲು ಬೇಡಿ ಕಂಪು ಸಂಪಿಗೆ ಹೂ-
ತಿಳಿಗೊಳದಿ ಆಟಕ್ಕೆಂದು ಕೈ ಕಾಲನಾಡಿಸಬೇಡಿ,
ಅಲ್ಲಿ ಅರಳಿದ ಕಮಲ ನೋಡಿ ಹಾಡಲು ಬೇಡಿ -
ಸುಗ್ಗಿ ಬಂದಿರಬಹುದು, ಹಿಗ್ಗದಿರಿ, ಗಮನಿಸದೆ ಸುಮ್ಮನಿರಿ!

ಬಟ್ಟೆ ತುದಿ ಇದ್ದೀತು, ಎನ್ನಬಾರದು 'ಅಂಚೆ';
ಕೆರೆಯ ಮೀನಿರಬಹುದು, 'ಬಾಳೆ' ಎಂದೀರಿ;
ಚಂದನದ ಮರ ಬೆಳೆದು 'ಆರಡಿ'ಯಾಯ್ತೆನ್ನದಿರಿ;
ಹುಡುಗಿಯುಡುಗೆಯ ತುದಿಗೆ 'ಸೋಗೆ'? ಅದು ಸಲ್ಲ;
'ನೆರೆ' ಎಂದು ಅಕ್ಕಪಕ್ಕವ ನೀವು ಸೂಚಿಸುವುದೇಕೆ?
ಚಪ್ಪರಿಸುವುದಿರಬಹುದು, 'ಹಣು'್ಣ ಎಂದೇಕೆ?

(ಈ ಎಲ್ಲ ವಿಶಿಷ್ಟ ಪದಗಳಿಗೆ ಬೇರೊಂದು ಶೃಂಗಾರಸೂಚಕ ಅರ್ಥವೂ ಇದೆ: ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ, ಹಂಸ, ಬೆಳೆದ ಹುಡುಗಿ, ದುಂಬಿ, ನವಿಲು, ಹೆಂಗಸಾಗಿ ಮೈತುಂಬಿಕೊಳ್ಳುವುದು- ಎಂದು. ಅಲ್ಲದೆ, ಹಣ್ಣು ಅಂದಾಗ, ಹೆಣ್ಣು ಧ್ವನಿಸುತ್ತೆ. ಕಡು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಕ್ಕೆ ಈ ಪದಪ್ರಯೋಗಗಳು ಬಾಧಕ, ನಿಷಿದ್ಧ ಎಂದು ಕವಿಯ ಸುತ್ತುಬಳಸಿನ ಸೂಚನೆ!)[೭]

ಅಂತೂ ಕಾಮದೇವ ವಸಂತನೊಡನೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದ. ಆದರೆ, ಅಮರರು ಬಯಸಿದ್ದು ಒಂದು, ಆದದ್ದು ಇನ್ನೊಂದು. ಮನ್ಮಥ ತನ್ನ ಕಬ್ಬಿನ ಜಲ್ಲೆಯ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಹೆದೆಯೇರಿಸಿ, ಹೂವಿನ ಬಾಣಗಳನ್ನು ಬಿಡತೊಡಗಿದ, ಆಗ ಶಿವನ ಮನಸ್ಸು ವಿಚಲಿತವಾಯಿತು. ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟ. ಎದುರಿಗೆ ಹೈಮವತಿ ಯನ್ನೂ, ಆ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಾರನನ್ನೂ ಕಂಡ. ವಿಷಯ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಮುಕ್ಕಣ್ಣ ಕೋಪಗೊಂಡ. ಸಿಟ್ಟು ನೆತ್ತಿಗೇರಿತು! ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಹಣೆಗಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಆ ಬೆಂಕಿಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಹೊರಬಿದ್ದ ಜ್ವಾಲೆ ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಮದನನ ಮೇಲೆ ಬಂದೆರಗಿತು. ಕಾಮ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾದ!

ರತಿ, ಗೌರಿ ಇನ್ನಿತರರು ಸ್ಮರನನ್ನು ಬದುಕಿಸಬೇಕೆಂದು ಶಂಕರನಲ್ಲಿ ಮನವಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅವನು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅನಂಗನಾಗಿ ಜೀವಿಸಿರಲಿ, ಎಂದು ಮೃತ್ಯುಂಜಯ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ- ಇದು ಪರಂಪರಾಗತ ಕಾಮದಹನದ ಪೌರಾಣಿಕ ಕತೆ.

ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ ಕಾಳಿದಾಸ, ತನ್ನಕುಮಾರ ಸಂಭವಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ, ಪಾರ್ವತಿಯು ತನಗಾದ ಮುಖಭಂಗವನ್ನು ನುಂಗಿಕೊಂಡು, ಆತ್ಮವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ, ಪ್ರಿಯರಲ್ಲಿ ಸೌಭಾಗ್ಯಫಲವೇ ಚಾರುತೆ, 'ಪ್ರಿಯರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದೇ ಸೌಂದರ್ಯದ ಸೌಭಾಗ್ಯ ಫಲ' ಎನ್ನುತ್ತ-

ಬಲು ಚೆಲುವೆ ತಾನೆಂಬ ಹಮ್ಮು ಇದ್ದುದು ಸಹಜ;
ಮನಸಾರೆ ಅದ ಹಳಿದು ಹೊರನಡೆದಳು.
ತನ್ನೊಲವು ಆ ಎಲ್ಲೆ ಮೀರಿ ಇರುವುದ ತೋರಿ,
ಶಿವನ ಗೆಲ್ಲುವೆನೆಂದು ಪಣ ತೊಟ್ಟಳು![೮]

ತಪಸ್ಸನ್ನ ಆಚರಿಸತೊಡಗಿದಳು. ಈ ಅಪರ್ಣೆಯ ಘೋರ ತಪೋನಿಷ್ಠೆಯ ಉದ್ದೇಶ ಕರ್ಣಾಕರ್ಣಿಯಾಗಿ -ಶಿವನ ಕಿವಿಗೂ ಬಿತ್ತು. ಮಾರುವೇಷದಿಂದ ಅವಳಿದಲ್ಲಿಗೇ ಹೋದ.[೯]ವಟುವೇಷದ ತರುಣ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ತಪಸ್ವಿನಿಯನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ, ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ಮೊದಲು ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ, ಆಮೇಲೆ ಆಳವಾಗಿ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಣಕಿದ, ಕೂಡ. ಆದರೆ, ಅವಳ ಮನದ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಅರಿತ. ನಾಲಗೆ ಆಡುದುದನ್ನ ಕಣ್ಣು-ಕಣ್ಣು ಮಾತನಾಡಿದವು. ಅಂತೂ ಮದುವೆಯಾಗಲು ಒಪ್ಪಿದ. "ಅವನತಾಂಗೀ, ಇಂದಿನಿಂದ ನಾನು ನಿನ್ನ ದಾಸನಾಗಿರುವೆ"[೧೦]ಎಂದ.- ಹೀಗೆ ಕೊನೆಗೂ ಗೆದ್ದವಳೆಂದರೆ, ಪಾರ್ವತಿಯೇ!

ಇಂಥ ಕಾತ್ಯಾಯನಿಯ ಅಂಶದ ಸುಲೋಚನೆಯರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿಯೇ ಕವಿ ರಾಜಶೇಖರ ಉದ್ಗರಿಸಿದ್ದು:

ಮುಕ್ಕಣ್ಣ ಉರಿಗಣ್ಣ ಬಿಟ್ಟು ಸುಟ್ಟಿರಬಹುದು
ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಿಸುವರಲ್ಲ ಮನಸಿಜನ ಇವರು;
ಚೆಲುವ ಕಂಗಳ ನೋಟ ಬೀರಿ ಉಸಿರೂಡಿಸುವವರ
ಹಣೆಗಣ್ಣನವನನೇ ಗೆಲಿದವರ ನಾ ಕೊಂಡಾಡುವೆ![೧೧]

ಮುಕ್ಕಣ್ಣ ಅವನು ಆದುದಾದರೂ ಹೇಗೆ?

ಪರಶಿವನ ಮೂರು ಕಣ್ಣುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅನೇಕ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳಿವೆ. ಅವನು ಶಿವೆ(ಶಕ್ತಿ)ಯೊಡನೆ ಕೂಡಿದ್ದನಾದರಿಂದ ಸ-ಅಂಬ ಶಿವ, 'ಸಾಂಬಶಿವ'. ಮೂವರು ಅಂಬೆಯರನ್ನು, ಲೋಕಮಾತೆಯರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದರಿಂದ ಅವನು ತ್ರಿಯಂಬಕ ಅಥವಾ 'ತ್ರ್ಯಂಬಕ' ಎಂದು ಒಂದು ಹೇಳಿಕೆಯಿದೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ದ್ಯೌ(=ಅನ್ತರಿಕ್ಷ), ಆಪ(=ನೀರು) ಮತ್ತು ಪೃಥ್ವೀ(=ಭೂಮಿ) ಶಬ್ದಗಳು ಸ್ತ್ರೀಲಿಂಗದಲ್ಲಿವೆ. ಈ ಮೂರೂ ದೇವಿಯರನ್ನ, ಅಂಬೆಯರನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದರಿಂದ ಇವನು 'ತ್ರ್ಯಂಬಕ' ಆದ.[೧೨]

ಆದರೆ, ಶಿವೆಯೊಡನೆ ಕೂಡಿಯೇ ಇರುವ ಈ ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರನ ಒಂದು ಭಾಗ ಘೋರ ಶರೀರ, ಇನ್ನೊಂದು ಭಾಗ ಮಂಗಳಮಯ ಅಘೋರ ದೇಹ.[೧೩]ಈ ದೇಹದ ಶಿವನ ಭಾಗದ ಕಣ್ಣು ಸೂರ್ಯ; ಶಿವೆಯ ಆ ಇನ್ನೊಂದು ಭಾಗದ ಕಣ್ಣು ಚಂದ್ರ; ಹಣೆಗಣ್ಣು ಅಗ್ನಿ.

ಅದಕ್ಕೇನೇ ಈತ್ರ್ಯಂಬಕನನ್ನು 'ಸೂರ್ಯ-ಶಶಾಂಕ-ವಹ್ನಿ ನಯನ' ಎಂದು, ಏಕಾದಶ ರುದ್ರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನೆಂದು ಗುರುತಿಸುವುದು. ಸಾವನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವ ಹುಸಿ ಬಯಕೆಯಿಂದ ಹಾಡುವ ಈ ವೈದಿಕ ಮಂತ್ರದ ಬೇಡಿಕೆ ಚಿರಪರಿಚಿತ:

ತ್ರ್ಯಂಬಕನ ಭಜಿಸುವೆನು ಸುಗಂಧಿ ಪುಷ್ಟಿವರ್ಧನನನ್ನು,
ಮೃತ್ಯು ಕೊಂಡೊಯ್ಯದ ರೀತಿ, ನನ್ನ ನೀ ಉಳಿಸೋ!
ಅಮೃತದ ಸೆಲೆಯಿಂದ ಬೇರ್ಪಡದೆ ಇರುವಂತೆ,
ತೊಟ್ಟು ಕಳಚಿದ ಕಳಿತ ಹಣ್ಣಿನಂದದಿ ಬಿಡಿಸಿ ಇರಿಸೋ![೧೪]

ಕಾಣ್ಕೆ - ದರ್ಶನ:

ಹೊರಗಣ್ಣಿನ ಮಾತು ಆಯಿತು; ಇದಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೊಂದು ಇದೆ, ಅದೇ ಒಳಗಣ್ಣು. ಹೃದಯದೊಳಗಣ ಕಣ್ಣು. ಮೆದುಳ ಮೂಲೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಅಡಗಿ, ಹೊರಗಣ್ಣು ಕಂಡಿದ್ದನ್ನ, ಕಾಣದ್ದನ್ನ ಸಹ ಒಳ ಹೊಕ್ಕು ಕಾಣ ಬಲ್ಲ ಉಪಕರಣ ಅದು; ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಬಲ್ಲ ಸಾಧನ ಅದು. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಂಥವರು ಹಾಡಿದರೆಂದರೆ "ಮೈಯಲಿ ಮಿಂಚಿನ ಹೊಳೆ ತುಳುಕಾಡುವ" ಹಾಗೆ "ಭಾರತ ಕಣ್ಣಲಿ ಕುಣಿಯುವುದು!" ಎಂದಾಗ 'ಈ ನಮ್ಮ ಒಳಗಣ್ಣು ತೆರೆದಿದೆ' ಎಂದರ್ಥ. ಇದು ವಿಶೇಷವಾದ ಒಂದು ನೋಟ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾಣ್ಕೆ ಎಂದೂ ಕರೆವುದುಂಟು. ಇದೇ ದರ್ಶನ!

ನಾವು ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ದೇವರನ್ನ ನೋಡಲಿಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ; ದೇವರ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯಲಿಕ್ಕೆ. ನಂಬಿದ ಭಕ್ತನ ಕಣ್ಣಿನ ಬಾಯಾರಿಕೆ ಅದು. ಮೀರಾ ಅಂಥವರು ಗಿರಿಧರನಲ್ಲಿ ಅಂಗಲಾಚುತ್ತಾರೆ:

ದರುಶನವನು ಕೊಡೋ ಹೇ ಘನಶ್ಯಾಮಸುಂದರ,
ಇಂಗಿಸೋ ನೀರಡಿಕೆ - ನನ್ನೀ ಕಣ್ಣಿನ ನೀರಡಿಕೆ
ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿನ ಈ ನೀರಡಿಕೆ![೧೫]

"ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ನಿಂತಿದಂತಿದೆ!" ಎಂದು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿ ಕೊಂಡ ದಾಸರು ಕುಣಿದಾಡಬಹುದು; ಇಂಥ ದರ್ಶನವನ್ನೇ ಹುಡುಕುತ್ತಾ, ನಯನದಲ್ಲಿ ಅವನ ಮೂರುತಿಯನ್ನೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ಶ್ರೀ ಶೈಲದ ಕದಳೀ ವನದಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಾ, ಮಹದೇವಿ ಅಕ್ಕ ಹಾಡಿದ್ದು:

ಚಿಲಿಮಿಲಿಯಿಂದೋದುವ ಗಿಳಿಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ,..
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಎಲ್ಲಿಹನೆಂದು ನೀವು ಹೇಳಿರೇ, ನೀವು ಹೇಳಿರೇ!

ಆ ಸಾವಿರಾರು ಅಂದರೆ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ತಲೆಗಳ, ಕಣ್ಣುಗಳ, ಕೈಕಾಲುಗಳ ಮಹಾಪುರುಷನ,[೧೬]ಇಡೀ ಜಗತ್ತೇ ಕಣ್ಣಾದವನ, ವಿಶ್ವಾಕ್ಷನ[೧೭]ದರ್ಶನ[೧೮]ಮಾಡುವುದು ಭಕ್ತನ ಹೆಬ್ಬಯಕೆ.

ನನ್ನ ಕಣ್ಣಲಿ ಮತ್ತೆ ನೀ ಬೆಳಕ ತುಂಬು;
ಉಸಿರೂಡು, ದೇವರೆ, ಸುಖದ ಅನುಭವ ನೀಡು;
ಮೇಲೆ ಮೇಲೇರುವ ರವಿಯ ನೋಡುತ್ತಲೇ ಚಿರಕಾಲ
ನಾವು ಬಾಳುವ ತೆರದಿ ಹರಸಿ, ಕಾಪಾಡು![೧೯]

ಎಂದು ನಾವು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಪೂಜಿಸುವ ದೇವತಾ ಮೂರ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣತುಂಬುವ (ಪ್ರಾಣಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ) ಕಲ್ಪನಾವಿಲಾಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾಗ ಜಪಿಸುವ ಮಂತ್ರ.

ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಸೂರ್ಯನೇ ನಮಗೆಲ್ಲ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ (ಪ್ರತಿ-ಅಕ್ಷ = ಕಣ್ಣೆದುರಿನ) ದೇವರು. ನಮಗೊಬ್ಬರಿಗೇ ಅಲ್ಲ, ನಾವಿರುವ ಸೌರಮಂಡಲದ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಸಂಪುಟಕ್ಕೂ ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಕೇಂದ್ರ, ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಕಣ್ಣು!

ಮಿತ್ರ, ವರುಣನ ಕಣ್ಣು, ಅವನೆ ಅಗ್ನಿಗೂ ಕಣ್ಣು;
ಸಮಸ್ತ ಶಕ್ತಿಸಮುದಾಯಕ್ಕೂ ಲೋಕಕ್ಕೇ ಕಣ್ಣು!
ಜಗವೆಲ್ಲವೀ ಜ್ಞಾನಪ್ರಚೋದಕನ ರವಿಯ
ತೇಜಃಪುಂಜನ ದಿವ್ಯ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯೆಲೆನೆ
ಕಿರಣಗಳು ಹೊತ್ತನು ಹೊತ್ತು ಮೇಲೆ ಮೇಲೇರಿಸಿವೆ-
ದಿವಿ ಭುವಿ ಆಗಸವನಾವರಿಸಿದನು ಚರಾಚರಗಳಾತ್ಮ![೨೦]

ಅಂತಹ ಪರಂಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಲೋಕಪಾಲನ, ಸ್ವಾಮಿದೇವನನ್ನು ತಲೆಯೆತ್ತಿ ನೋಡಿ, ದರ್ಶನ ಪಡೆದು, 'ನೀನೇ ಕಣಾ ನಮ್ಮ ಬಾಳ್ವೆ, ನಿನ್ನ ಮರೆಯಲಮ್ಮೆವು' ಎನ್ನುತ್ತಾ, ಅವನಲ್ಲೇ ಲೀನವಾಗೋಣ- ಎಂದು ಭಕ್ತ ಆಶಿಸುತ್ತಾನೆ![೨೧]

ಕನ್ನಡ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳು:

ಇನ್ನು, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕನ್ನಡದ ಕೆಲವು ಸೊಗಸಾದ ನುಡಿಗಟ್ಟು (ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ಈಡಿಯಂ)ಗಳನ್ನು ಸಿಂಹಾವಲೋಕನ ಮಾಡೋಣ; ಸಹಾಯಕ್ಕೆ, ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶ, ಕನ್ನಡ ರತ್ನಕೋಶ, ಕನ್ನಡ ಕಸ್ತೂರಿ ಕೋಶಗಳ ಮೇಲೆ 'ಕಣ್ಣಾಡಿಸೋ'ಣ, 'ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸೋ'ಣ, ಅಂದರೆ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸೋಣ:

ಯಾರಾದರೂ ಮೋಸ ಮಾಡಿದರೆ, 'ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚಿದರು' ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಏನನ್ನಾದರೂ ನೋಡಿ ಖುಷಿ ಪಟ್ಟಾಗ, 'ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಬ್ಬವಾಯಿತು' ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ, ಕೇಳಿದರೆ, ಕಾಣಿಸಿದರೆ 'ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹೊಡೆದಂತಾ'ಗುತ್ತೆ. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವ ಹಾಗೆ ಎನ್ನಲು 'ಕಣ್ ತುಂಬಾ' ಇರಬೇಕು. ಸುಖವಾಗಿ, ಸಖತ್ ಆಗಿ ಮಲಗಿ ಎದ್ದವರು 'ಕಣ್ ತುಂಬಾ' ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ.

'ಕಣ್ಣಿ'ನ ಬಗ್ಗೆ ಈಗ ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು, ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಹುಡುಕಾಡಿದರೆ, 'ಕಣ್ಣಿಗೆ ಎಣ್ಣೆ' ಹಾಕಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರು ಎಂದೇವು. ಆದರೆ, ವೈದ್ಯರು 'ಏನು ಎಣ್ಣೆ?'- ಎಂದು ಕೇಳಿಯಾರು. 'ಒಂದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೆಣ್ಣೆ, ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಸುಣ್ಣ' ಎಂಬ ಹಳೆಯ ಗಾದೆ ಇದೆ. ಇದೇ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಗಾದೆಯಾದಾಗ 'ಒಂದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ವೈಸೀನ್, ಇನ್ನೊಂದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕ್ಲೋರಾಕ್ಸ್' ಆಯಿತು.

ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲೇ ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ನಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: ನಮಗಲ್ಲದ, ಸಲ್ಲದ ವಸ್ತು, ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ 'ಕಣ್ಣು ಹಾಕ'ಬೇಡ, ಆಶಿಸಬೇಡ- ಅಂತ. ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಇದೆ, ನಮಗಿಲ್ಲ ಅಂತ ಅಸೂಯೆಯಿಂದ ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚಿನಿಂದ 'ಕಣ್ಣುರಿ ತೋರ'ಬಾರದು- ಅಂತ. ಏನೇ ಆದರೂ, ಯಾರೆದರೂ ಸಹ, ಬಹಳ ಯಾತನೆ ಆಗುವ ಹಾಗೆ, 'ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ರಕ್ತ ಬರು'ವಂತೆ ಸಿಟ್ಟಾಗಿ, 'ಕಣ್ಣು ಕೆಂಪಾಗಿ, ಕಣ್ಣು ಕೆಂಡವಾಗಿ' ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಬಾರದು, ಮಾತನಾಡಬಾರದು, 'ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ರಕ್ತ ಕಾರ'ಬಾರದು. ಕೈಮೀರಿ ಹೋಗಿ, ಕೊನೆಗೆ 'ಕಣ್ಣಿರಿನಲ್ಲಿ ಕೈ ತೊಳೆ'ಯುತ್ತ, ಬಹಳ ಕಷ್ಟ ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದೀತು. ಆಗಬಾರದ್ದು ಆಗಿ ಹೋಯಿತಲ್ಲ ಎಂದು ಮಿಡುಕಾಡಿ, ಒದ್ದಾಡಿ, ಪರದಾಡಿ 'ಕಣ್ಣು ಕಣ್ಣು ಬಿಡ' ಬೇಕಾಗಿ ಬಂದೀತು!

ಕಣ್ಣು ಕೀಳಿಸುವುದು ಎಂದಾಗ, ನಮಗೆ ಬೇಡರ ಕಣ್ಣಪ್ಪ, ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜರ ಪ್ರೀತಿಯ ಶಿಷ್ಯರು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಾಜಕ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡ ಶಿವಶರಣ ಹರಳಯ್ಯ-ಮಧುವಯ್ಯ ಇವರುಗಳು ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದಾರು. ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲ ಎಂದಾಗ, ನಮ್ಮ ನೋಟವನ್ನು ಬೇರೆಡೆಗೆ ಬದಲಿಸಿದಾಗ 'ಕಣ್ಣು ಕೀಳು'ವುದು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. 'ಕಣ್ಣು ತಪ್ಪಿಸಿ' ಅಂದರೆ, ಮರೆಯಾಗಿ ಗಲ್ಲಿ ಬೀಳುವುದು, ಜಾಗ ಖಾಲಿಮಾಡುವುದೂ (ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ 'ಎಡತ್ತ ಖಾಲಿ ಪಣ್ಣು, ತಂಬಿ') ಇನ್ನೊಂದು ವಿಧಾನ. ಏಕೆ ಸುಮ್ಮಸುಮ್ಮನೆ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡು, 'ಕಣ್ಣುಗುಡ್ಡೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳು'ವಂತೆ ಇರಬೇಕು ಹೇಳಿ?

ನಮ್ಮ ಮುದ್ದು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ 'ಕಣ್ಮಣಿ'ಗಳಿಗೆ, ಅಥವಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಲಂಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೊರಹೊರಟ ನಮ್ಮ ವಾಮಲೋಚನೆ (=ಸುಂದರಿ)ಗೆ ಕೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸಿನವರ ಕುದೃಷ್ಟಿ ಬಿದ್ದು ಅನಿಷ್ಟ ಪರಿಣಾಮವಾದೀತು, 'ಕಣ್ಣು ತಾಗೀತು' ಎಂದು, ಅಜ್ಜಿ ಉಪ್ಪುನೀರನ್ನು ನೀವಳಿಸಿದ್ದು ನೆನಪಿದೆಯೆ?

ದೇವರು ಕಣ್ದೆರೆದರೆ?

ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯ ಒಳ್ಳೆಯದು. ನಮ್ಮದು ಆರು ಪಾಲಾದರೆ, ದೇವರ ಅನುಗ್ರಹದ ಏಳನೆಯ ಪಾಲಿದೆಯಲ್ಲ, ಅದು ಬಲು ತೂಕವಾದದ್ದು! ಅದು ಬೇಕು, ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

ಮದುವೆಯಾಗದೆ ಉಳಿದು, ಬೆಳೆದ ಹುಡುಗಿಯು ಕುಳಿತು,
ತಪಗೈದು ಕಣ್ದೆರೆಯೆ, ದೇವರೇ ಎದುರು ಇರೆ,
"ವರ ಒಂದನು ಬೇಡು" ಎಂದಾಗ, ಅವಳು ಕೇಳಿದಳಂತೆ:
"ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಜೊತೆಗೆ, ಅನುದಿನವೂ ನಾನೂಟ
ಬಂಗಾರ ಹರಿವಾಣದೊಳೆ ಮಾಡುವಂತಿರಬೇಕು!''

ಬುದ್ಧಿವಂತೆ! ಒಂದೇ ಏಟಿಗೆ ಗಂಡ, ಮಕ್ಕಳು, ಸಂಪತ್ತು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡಳು. ದೇವರು 'ಕಣ್ದೆರೆದರೆ' ಏನು ತಾನೆ ಅಸಾಧ್ಯ!

ದೇವರೆ, ನಮ್ಮಪ್ಪ, 'ಕಣ್ಣು ಬಿಡು', ದಯೆ ತೋರಿಸು - ಎಂದು, ನನ್ನ ಕಡೆ 'ಕಣ್ಣ ತಿರುಗಿಸು' ಗಮನ ಕೊಡು - ಎಂದೂ ಒಂದಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸಲ, ಕಷ್ಟ ಬಂದಾಗ ನಾವೆಲ್ಲಾ ಅವನನ್ನ ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ವಿಧಿ ನಮ್ಮೊಡನೆ 'ಕಣ್ಣ ಮುಚ್ಚಾಲೆ' ಆಟವಾಡಿದಾಗ, ನಮ್ಮ 'ಕಣ್ಣೊರಸು'ವವರು, ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡುವವರು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಖಚಿತವಾದಾಗ, ಮಗು ತಾಯ ಬಳಿ ಹೋದಂತೆ, ಕರೆಗಂಟೆ ಒತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಬಾಗಿಲು ತೆರೆಯಿತು; ದೇವಾಲಯದೊಳಗೆ ಬಂದಿದ್ದೀರಿ. ದೇವರ ಮೂರ್ತಿ, ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡುವಾಗ, ದೇವರ ಕಣ್ಣನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದು 'ನೇತ್ರೋನ್ಮೀಲನ' ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಅಂಗ. ಪವಿತ್ರೀಕರಿಸಿದ ತುಪ್ಪ-ಜೇನುತುಪ್ಪದ ಮಿಶ್ರಣವನ್ನು ಚಿನ್ನದ ಕಡ್ಡಿಯಿಂದ ಸವರಿ, ಮುಚ್ಚಿದ. ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮಂತ್ರಪುರಸ್ಸರವಾಗಿ ಬಿಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವನ ಪ್ರಖರ ದೃಷ್ಟಿ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತಾಗಿದರೆ, ನಾವು ತಡೆದು ಕೊಳ್ಳುವ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ- ಎಂದು, ಅವನ ಮುಖದ ಮುಂದೆ ಒಂದು ಕನ್ನಡಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆ.

ದೇವರು ಕಣ್ತೆರೆದಾಗ, 'ಕಣ್ಣು ಕುಕ್ಕು'ವಷ್ಟು, 'ಕಣ್ಣು ಕೋರೈಸುವ' ಬೆಳಕು ಒಮ್ಮೆಲೇ ಹೊರಹೊಮ್ಮೀತು, ಅದನ್ನು ನಾವು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವರೂಪ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿಸಿದಾಗ, ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಅಂಗಲಾಚಿದನಂತೆ: "ಈ ನಿನ್ನ ಮಹದ್ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ನನಗೆ ಸಂತೋಷವೇನೋ ಆಗಿದೆ; ಆದರೆ ಬಹಳ ಭಯವೂ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಮನಸ್ಸು ಕ್ಷೋಭೆಗೊಂಡಿದೆ. ಸ್ಥಿರತೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ನೀನು ಮೊದಲು ಇದ್ದ ರೀತಿಯ ಸೌಮ್ಯರೂಪವನ್ನೇ ನನಗೆ ತೋರಿ, ಅನುಗ್ರಹಿಸು"- ಎಂದು.[೨೨]ಅವನ ಕರುಣೆಯ ಕಣ್ಣು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಸದಾ ತೆರೆದಿರಬೇಕು, ನಮ್ಮ ಒಳಿತಿನ ಮೇಲೆ ಅವನ ಲಕ್ಷ್ಯ ಇರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚ್ಯ ಭಾವ.

ಏನೋ ಸಂಕೇತವನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು 'ಕಣ್ಣು ಚಿವುಟುವುದು' ಉಂಟು; ಇದೇ ಕಣ್ಣು ಸನ್ನೆ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೋಡಬೇಕೆನಿಸಿದ 'ಪ್ರಿಯದರ್ಶನ/ನಿ'ಯರನ್ನು ನಾವು, ದಾಸರು ಹಾಡಿದಂತೆ, 'ನೋಡುವೆ(ವು) ಕಣ್ದಣಿಯೆ'. ಆಗ 'ಕಣ್ಣಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ'ಯಾಗಿ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಮಹದಾನಂದವಾಗುತ್ತೆ.

ಹೀಗೆ ನೋಡುವಾಗ, ನಮ್ಮ 'ಕಣ್ಬೊಲ', ಕಣ್ಣಿನ ಹೊಲ, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವಷ್ಟು ಪ್ರದೇಶ, ದೃಷ್ಟಿಪಥದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಸುಳಿಯರು, ಏನೂ ಹೊಳೆಯದು. ನಾಟಕಕಾರ ಕೈಲಾಸಂನ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆಚಾರ್ಯ ದ್ರೋಣರು, "ತೋರಿಸಿದ ಗುರಿಗೆ ಬಾಣ ಬಿಡು" ಎಂದಾಗ, ಅವನ ಕಣ್ಬೊಲದಲ್ಲಿ ಮರದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತ ಹಕ್ಕಿ (ಗುರಿಯ ಕೇಂದ್ರ ಬಿಂದು) ಮಾತ್ರ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತೇ ವಿನಾ, ಮರ ಕೊಂಬೆ ಎಲೆಗಳೇನೂ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವಂತೆ![೨೩]

ಈ ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತದೃಷ್ಟಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮರ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ, ಅಲ್ಲವಾ? ಆ ಎರಡು ಕೊಂಬೆಗಳು ಕಾಣಿಸುತ್ತವೆ, ತಾನೆ? ಅವುಗಳ ನಡುವೆ ನೋಡಿ, ಚಿಕ್ಕದಾಗಿ ಉದಯಿಸುತ್ತಿರುವ ಚಂದ್ರನನ್ನ - ಎಂದು ಯುಗಾದಿಯ ದಿನ ಚಂದ್ರದರ್ಶನವನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಾರಲ್ಲಾ, ಇದಕ್ಕೆ 'ಶಾಖಾ-ಚಂದ್ರ-ನ್ಯಾಯ' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಏನೋ ತೋರಿಸಿ, ಇನ್ನೇನನ್ನೋ ಗುರುತಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಸಾಕಾರ ಮೂರ್ತಿಯ ಪೂಜೆಯ ಮೂಲಕ ನಿರಾಕಾರ ದೇವರನ್ನ ಗುರುತಿಸಲು ಹವಣಿಸಿದಂತೆ! ಮದುವೆಯ ಸಂಜೆ ವಧೂವರರಿಗೆ ಪುರೋಹಿತರು ಬಾಂಧಳದಲ್ಲಿ, ಸಪ್ತರ್ಷಿಮಂಡಲದಲ್ಲಿ ವಸಿಷ್ಠ-ಅರುಂಧತೀ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿಸಿದಂತೆ!

'ಬಂಡಿಯ ಕಣ್ಣು' ಎಂದರೆ ಅದು ಚಕ್ರದ ಅಕ್ಷ, ಇನ್ನು, ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಮರಿ ಹಾಕೀತು ಎಂದು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ಭ್ರಮಿಸಿದ್ದೆವಲ್ಲಾ ಆ ನವಿಲು ಗರಿಯ ಕಣ್ಣು ನೋಡಲು ಬಲು ಚೆಂದ. ಸೂಜಿಯಲ್ಲಿ ದಾರಹಾಕುವ ತೂತಿಗೆ 'ಸೂಜಿಯ ಕಣ್ಣು' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಬಹಳ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ಮಾತು: ಕನ್ಯಾ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ವರನ ಮಹಾತಾಯಿ ಒಬ್ಬರು ಭಾವೀ ವಧುವಿಗೆ "ಸ್ವಲ್ಪ ಈ ಹೂವನ್ನು ಪೋಣಿಸಿಕೊಂಡು ತಲೆಗೆ ಈಗ ಮುಡಿದುಕೊಳ್ಳಮ್ಮಾ" ಎಂದು, ಹೂವು, ದಾರ, ಸೂಜಿಯನ್ನ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟು, 'ಕಣ್ಣು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾ' ಎನ್ನುವ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಅವಳನ್ನ ಗುರಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ!

ಕಣ್ಣು ಇನ್ನು ಇಲ್ಲ!

ವಯಸ್ಸಾದ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಪೊರೆ ಬರಬಹುದು. ಮಧುಮೇಹ (ಡಯಾಬಿಟಿಸ್) ಮುಂತಾದ ರೋಗಗಳು ಇನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿಗೇ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತೊಂದರೆ ತಂದೊಡ್ಡಬಹುದು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಅಡಕವಾಗಿ ಕನ್ನಡಕ ಬೇಕಾಗಬಹುದು. ಕಣ್ಣೇ ಕಾಣಿಸದಂತೆ ಆಗಿಯೂ ಬಿಡಬಹುದು. ಹಾಗಾದಾಗ, ಅಥವಾ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಕುರುಡರಾಗಿದ್ದಾಗ ಅವರ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಸಹಾನುಭೂತಿ ತೋರಿಸಿದರೂ ಸಾಲದು. ಬೆಳಕಿದ್ದರೂ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ವ್ಯರ್ಥ, ಹಗಲು ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕ. ಇದರಿಂದ ಬಂತು, 'ಬಾವಲಿಯಷ್ಟು ಕುರುಡ ಎಂಬ ಉಪಮೆ.' ಕಾವ್ಯ ಬರೆಯುವ ಕಬ್ಬಿಗರು ಕೊರೆಯತೊಡಗಿದರೆ, ಅವರು ಗಬ್ಬಿಲರು (ತೊಗಲು ಬಾವಲಿ, ಕುರುಡರು) ಆದಂತೆ. ಕಣ್ಣು ಇರಬಹುದು, ವಿಷಯವನ್ನು ಮನಗಾಣುವ ವಿವೇಚನಾ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ?

ಅಂಥವರನ್ನೇ ಗಮನವಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಸಂಚಿಯ ಹೊನ್ನಮ್ಮ ಹೀಗೆ ಹೀಗಳೆಯುತ್ತಾಳೆ: ಪೆಣ್ಣು(=ಹೆಣ್ಣು) ಪೆಣ್ಣೆಂದೇತಕೆ ಬೀಳುಗಳೆವರು(=ಜರೆಯುವರು), ಕಣ್ಣು ಕಾಣದ ಗಾವಿಲರು(=ದಡ್ಡರು, ಹೆಡ್ಡರು)![೨೪]

ಇದೇ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛಾ-ಜ್ಞಾನ-ಕ್ರಿಯಾ ಶಕ್ತಿ ವಿಹೀನರನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ಸಂಸ್ಕೃತ ಸುಭಾಷಿತವಿದೆ:

ಎರಡು ಬಗೆ ಕುರುಡರಲಿ ಮೇಲಾರು? ಕೀಳಾರು?
ಕಣ್ಣಿರದ ಕುರುಡನೋ? ತಿಳಿವಿಗೇ ಕುರುಡಾದವನೋ?
ಕಣ್ಣಿಲ್ಲದವ, ಪಾಪ, ನೋಡಲಾರನು ಅಷ್ಟೆ;
ವಿಷಯಾಂಧನೋ ಕಣ್ಣಿದ್ದೂ ಏನೂ ಕಾಣನಲ್ಲ![೨೫]

ನಾವು ಎಂದೂ ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿಯಬಾರದು, ಎಂಬುದು ಮಾತಿನ ಒಳತಿರುಳು.

ಭರತನು ತನ್ನನಾಟ್ಯಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಮೂವತ್ತಾರು ಬಗೆಯ ಕಣ್ಣೋಟಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸುತ್ತಾ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ರಸಪ್ರತಿಪಾದನೆಗೆ ಎಂಟು, ಸ್ಥಾಯೀಭಾವಗಳಿಗೆ ಎಂಟು ಮತ್ತು ಸಂಚಾರೀ ಭಾವಗಳಿಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಬಗೆಗಳೆಂದು ಅವುಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ರಸಪ್ರತಿಪಾದನೆ:೧) ಕಾಂತಾ ೨) ಭಯಾನಕಾ ೩) ಹಾಸ್ಯಾ ೪) ಕರುಣಾ ೫) ಅದ್ಭುತಾ ೬) ರೌದ್ರೀ ೭) ವೀರಾ ಮತ್ತು ೮) ಭೀಬತ್ಸಾ

ಸ್ಥಾಯೀಭಾªÀ:೯) ಸ್ನಿಗ್ಧಾ ೧೦) ಹೃಷ್ಟಾ ೧೧) ದೀನಾ ೧೨) ಕ್ರುದ್ಧಾ ೧೩) ದೃಪ್ತಾ ೧೪) ಭಯಾನ್ವಿತಾ ೧೫) ಜಿಗುಪ್ಸಿತಾ ಮತ್ತು ೧೬) ವಿಸ್ಮಿತಾ

ಸಂಚಾರೀಭಾªÀ:೧೭) ಶೂನ್ಯಾ ೧೮) ಮಲಿನಾ ೧೯) ಶ್ರಾಂತಾ ೨೦) ಲಜ್ಜಾನ್ವಿತಾ ೨೧) ಗ್ಲಾನಾ ೨೨) ಶಂಕಿತಾ ೨೩) ವಿಶಾದಿನೀ ೨೪) ಮುಕುಲಾ ೨೫) ಕುಂಚಿತಾ ೨೬) ಅಭಿತಪ್ತಾ ೨೭) ಜಿಹ್ಮಾ ೨೮) ಲಲಿತಾ ೨೯) ವಿತರ್ಕಿತಾ ೩೦) ಅರ್ಧಮುಕುಲಾ ೩೧) ವಿಭ್ರಾಂತಾ ೩೨) ವಿಪ್ಲುತಾ ೩೩) ಆಕೇಕರಾ ೩೪) ವಿಕೋಶಾ ೩೫) ತ್ರಸ್ತಾ ಮತ್ತು ೩೬) ಮದಿರಾ

ಇದಲ್ಲದೆ ಭರತನು ಕಣ್ಣುಗುಡ್ಡೆಯ ಒಂಬತ್ತು ಚಲನಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವು ೧) ಭ್ರಮಣ ೨) ವಲನ ೩) ಪಾಟನ ೪) ಚಲನ ೫) ಸಂಪ್ರವೇಶಣ ೬) ವಿವರ್ತನ ೭) ಸಮುದ್‍ವೃತ್ತ ೮) ನಿಷ್ಕ್ರಾಮ ಮತ್ತು ೯) ಪ್ರಾಕೃತ.

ರೆಪ್ಪೆಗಳ ಒಂಬತ್ತು ಚಲನೆಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವು ೧) ಉನ್ಮೇಷ ೨) ನಿಮೇಷ ೩) ಪ್ರಸೃತ ೪) ಕುಂಚಿತ ೫) ಸಮ ೬) ವಿವರ್ತಿತ ೭) ಸ್ಫುರಿತ ೮) ಪಿಹಿತ ಮತ್ತು ೯) ವಿತಾಡಿತ.

ಮುಂದುವರಿದು ಅವನು ವಿವರಿಸುವ ಹುಬ್ಬುಗಳ ಏಳು ಚಲನಗಳು ಹೀಗಿವೆ ೧) ಉತ್‍ಕ್ಷೇಪ ೨) ಪಾಟನ ೩) ಭೃಕುಟಿ ೪) ಚತುರ ೫) ಕುಂಚಿತ ೬) ರೇಚಿತ ಮತ್ತು ೭) ಸಹಜ

ಕೊನೆಗೆ ಮುಚ್ಚುವ ಕಣ್ಣು:

ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ನಾವು ಕಣ್ಣ ಮುಚ್ಚಿ ಈ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಂದಂತೆ, ಈ ಭೌತಜಗತ್ತನ್ನ ಬಿಟ್ಟು ಅಗಲುವಾಗಲೂ ನಾವು ಕಣ್ಣ ಮುಚ್ಚಿಯೇ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಏನೋ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ತೆರೆದ ಕಣ್ಣಲ್ಲೇ ಯಾರಾದರೂ ಅಸು ನೀಗಿದರೆ, ಹತ್ತಿರವಿದ್ದವರು ಆ ರೆಪ್ಪೆ ಕೂಡಿಸಿ, ಮುಚ್ಚಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಂತೂ ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚುತ್ತೇವೆ![೨೬]

ನಮ್ಮ ಮಾತಲಿ ನೆಲಸು, ಹರಸು

ಯಾ ತೇ ರುದ್ರ, ಶಿವಾ, ತನೂರ್ ಅಘೋರಾ, ಅಪಾಪಕಾಶಿನೀ।
ತಯಾ ನಸ್ ತನುವಾ ಶಂ ತಮಯಾ ಗಿರಿಶಂತ, ಅಭಿಚಾಕಶೀಹಿ।।

-ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೪:೫:೩

ಎಂಥ ಒಳಿತಿನ ಬೀಡು, ರುದ್ರ, ನೀನೆಷ್ಟು ಶಾಂತ ಚೆಲುವ,
ಸುಳಿದಾಡೆ ನೀ ಬಳಿ ಹೇಗೆ ಪಾಪ ಕರಗಿತು, ನೋಡು;
ನಾವಾಡುವೀ ಮಾತಿನೊಳು ನೀನಿರುತ, ಋತ ಹಿತಮಿತದ
ಸುಖ ತೋರು, ತಿಳಿವಿನ ಹರವ ನಭದಗಲ ಹರಡು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸಮಯ: ನೆನ್ನೆ, ಇಂದು, ನಾಳೆ

ಕನಕದಾಸರು ಉಡುಪಿಯ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ''ಬಾಗಿಲನು ತೆರೆದು ಸೇವೆಯನು ಕೊಡು'' ಎಂದು ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹಾಡಿರುವ ಆ ದೇವರನಾಮ ನಿಮಗೆ ನೆನಪಿದೆ ತಾನೆ? ಭಕ್ತರ ಮೊರೆ ಕೇಳಿ ಅವರ ನೆರವಿಗೆ ಬರಲು, ''ಇದು ಸರಿಯಾದ ವೇಳೆಯೋ, ಅಲ್ಲವೋ'' ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ ನೀನು ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ, ''ಕೂಡಲೇ ಆ ಆರ್ತನಾದಕ್ಕೆ ಓಗೊಡುವೆ''- ಎನ್ನುವ ಭಾವದಲ್ಲಿ, ''ಸಮಯ-ಅಸಮಯವುಂಟೆ, ಭಕ್ತವತ್ಸಲ, ನಿನಗೆ?'', ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ, ದಾಸರು ಅಲ್ಲಿ. ಏನಿದು ಈ 'ಸಮಯ?'

ಈ 'ಸಮಯ' ಎಂಬುದು ನಾವೇ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ, ಮುಟ್ಟಿ ಅನುಭವಿಸಲಾಗದ, ಆದರೆ, ನಮಗೆ ಅತಿ ಅವಶ್ಯಕವಾದ, ಬಾಳಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಇರುವ ನಮ್ಮೊಡ ನಾಟದ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ 'ವಸ್ತು'!

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ':

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ಕಾಲ, ವೇಳೆ - ಎಂಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥವಿದೆ. ಅಮರಕೋಶದಲ್ಲಿ, 'ಕಾಲ'ಕ್ಕೇ ಮೀಸಲಾದ ಒಂದು ವರ್ಗ (ಅಧ್ಯಾಯ) ಇದೆ; ಅದರಲ್ಲಿ, ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೇ[೧]'ಕಾಲ'ಕ್ಕೆ ದಿಷ್ಟ, ಅನೇಹಸ್, ಮತ್ತು ಸಮಯಃ ಎಂಬ ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದೆ. ವಿಶೇಷ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ಈ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥಗಳೂ ಸಹ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿವೆ: (೧) ಕ್ಲುಪ್ತವಾದ ಕಾಲ, ಗೊತ್ತಾದ ವೇಳೆ (೨) ಗೊತ್ತು, ಗುರುತು. ಸಂಕೇತ (೩) ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ, ಶಪಥ (೪) ಆಚಾರ, ಸಂಪ್ರದಾಯ, ನಡವಳಿಕೆ, ನಿಯಮ (೫) ಸಿದ್ಧಾಂತ (೬) ಅವಕಾಶ, ಅನುಕೂಲ -ಇತ್ಯಾದಿ.

ಸಮಯ ಪದ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದದ್ದು ಹೇಗೆ?

ಸಂಸ್ಕೃತ ಧಾತುಗಳಲ್ಲಿ 'ಇಣ್(= ಗತೌ)' ಎಂಬ ಒಂದು ಧಾತು, ಕ್ರಿಯಾಪದದ ಮೂಲ ವಸ್ತು ಇದೆ. ಈ 'ಇಣ್' ಎಂಬುದು ಹೋಗು, ಸೇರು, ತಲುಪು, ಹೊಂದು, ಪಡೆ - ಇತ್ಯಾದಿ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದು ಕ್ರಿಯಾಪದವಾದಾಗ, ಉದಾಹರಣೆಗೆ, 'ಏತಿ' ('ಹೋಗುತ್ತಾನೆ'); 'ಏತು' ('ಹೊಂದಲಿ') ಎಂಬಂಥ ರೂಪಗಳನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತದೆ.[೨]'ಏತಿ'ಗೆ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾದ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿ ಹೇಳಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ:''ಎಲ್ಲಾ ತಿಳಿದವನೊಬ್ಬನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ವಿದ್ಯೆ ಕೇಳಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆಯಂತೆ: ''ನಾನು ನಿನ್ನ ನಿಧಿಯಿದ್ದಂತೆ; ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು! ಅಸೂಯೆವುಳ್ಳವನಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಡಬೇಡಯ್ಯಾ! ಹೀಗೆ ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡರೆ, ನಾನು ವೀರ್ಯವತಿಯಾಗಿ ಇರಬಲ್ಲೆ!''[೩]ಇಲ್ಲಿ 'ಏತಿ' ಎಂದರೆ, 'ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತದೆ' ಎಂದರ್ಥ.

ಉಪಸರ್ಗದೊಡನೆ ಸೇರಿದಾಗ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಈಡಾಗಿ, ಈ 'ಇಣ್' ಧಾತು ಬಣ್ಣ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ: 'ಅನುಽಏತು=ಅನ್ವೇತು', ಅನುಸರಿಸುವಂತಾಗಲಿ[೪]

ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ, ಧಾತುಗಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಸೇರಿ ಹೊಸ ಪದಗಳು ರಚಿತವಾದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ, 'ಸಮ್ಯಕ್ ಽ ಇಣ್(ಏತಿ)' ಇದರಿಂದ 'ಸಮಯ' ಎಂಬ ಪದ ಬಂದಿದೆ, ಎಂದು ನಿಷ್ಪತ್ತಿಯನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು.

'ಸಮಯ' ಎಷ್ಟು ಹಳತು?

ಸೋಜಿಗವೆಂದರೆ, ಕಾಲ-ಸೂಚಕವಾದ 'ಸಮಯ' ಎಂಬ ಪದ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದಿಲ್ಲ; ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲ; ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಬಹಳ ಪ್ರಾಚೀನವೆಂದು ಬಲ್ಲವರು ಒಪ್ಪುವ, ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರ ಗೀತಾ ಭಾಷ್ಯದಲ್ಲೂ ಈ 'ಸಮಯ' ಪದ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ 'ಕಾಲ' ಇದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, 'ಕಾಲ' ಎಂಬ ಸಮಯಸೂಚಕ ಪದ ಸಹ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ನಮಗೆ ಸಿಗುವುದು ಋಗ್ವೇದದ ಹತ್ತನೆಯ ಮಂಡಲದಲ್ಲಿ[೫]

ಇದು, ಈ 'ಕಾಲ' ಬರುವುದೂ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸಲ. ನಂತರ ಅಥರ್ವವೇದದಲ್ಲಿ 'ವೇಳೆ' ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲೇ ಮತ್ತೆ 'ಕಾಲ' ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗುತ್ತದೆ.[೬]'ಒಂದು ಕುದುರೆಯಂತೆ 'ಕಾಲ'; ಅದಕ್ಕೆ ಏಳು ಲಗಾಮುಗಳು; ಸಹಸ್ರಾರು ಕಣ್ಣುಗಳು; ಮುಪ್ಪಿಲ್ಲ (ಮುಗಿವಿಲ್ಲ); ಸಮೃದ್ಧ ಬಲಶಾಲಿ ಇದು; ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ಇದರ ಗಾಲಿಗಳು; (ರಥವನ್ನು ಏರಿದಂತೆ) ಬಲ್ಲವರು, 'ಕವಿಗಳು' ಈ ಕಾಲವನ್ನು ಹತ್ತುತ್ತಾರೆ! ... ... ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನವಿದೆ, ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣವಿದೆ, ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಗುರುತಿಸುವ ಹೆಸರೂ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಎಲ್ಲರೂ ನಲಿಯುವದು 'ಕಾಲ ಬಂದಾಗಲೇ!'- ಇಂಥ ಮಾತುಗಳಿಂದ, 'ಕಾಲ'ವನ್ನು 'ವೇಳೆ'ಯ ರೂಪದಲ್ಲೂ, 'ಪರಮ ಶಕ್ತಿ'ಯೊಂದರ ಸಂಕೇತವಾಗಿಯೂ ವೈದಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ಬಳಸಿತ್ತು.

ಇವೆರಡರ ನಡುವೆ, ಋಗ್ವೇದೀಯ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣದಲ್ಲಿ ಹಲವೆಡೆ[೭]'ಸಮಯ' ಬಂದು, ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ 'ಋತು'ವನ್ನು ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ. ಹಿಂದೆ, ಇಂದು, ನಾಳೆಗಳ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸೂಚನೆಗೆ, 'ಭೂತ', 'ಭವತ್' ಮತ್ತು 'ಭವಿಷ್ಯತ್' ರೂಪಗಳನ್ನು ಕಾಣಲು ನಾವು ಶಾಂಖ್ಯಾಯನ ಅರಣ್ಯಕಗಳ[೮]ಕಾಲದವರೆಗೆ ಕಾಯಬೇಕು. ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕದಲ್ಲಿ, ಮೈತ್ರಿ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ, ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಮುಂತಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಲದ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ವಿಪರ್ಯಾಸವೆಂದರೆ 'ಕಾಲ'ದ ವಿಚಾರ ಏನೂ ಇಲ್ಲದ 'ಕಾಲಗ್ನಿರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್' ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಒಂದು ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್ತೂ ಸಹ ಇದೆ.

'ಕಾಲ'ದ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ, ವೇದ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಪದಗಳಿವೆ.[೯]ಇವೆಲ್ಲಾ ಒಂದುಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪದಗಳು. ಒಂದು ಭಾಷೆಯನ್ನಾಡುವ ಜನರು ತಮ್ಮ ಅವಶ್ಯಕತೆಗನುನುಣವಾಗಿ ಆ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಹೊಸ ಪದಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ; ಅಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಪದ ಇಲ್ಲವೆಂದರೆ, ಅವರಿಗೆ ಅದು ಬೇಕಾಗಿರಲಿಲ್ಲ- ಎಂಬ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರದ ಮೂಲನಿಯಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಈ ಮೇಲಿನ ಪದಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.

ಪಾಣಿನಿ ತನ್ನ ಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ 'ಕಾಲ'ದ ಬಗ್ಗೆ 'ಸಮಯ'ದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಹಳೆಡೆ ಬಳಸುತ್ತಾನೆ. ಪತಂಜಲಿ ತನ್ನ ಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಪಾಣಿನಿಯ ಕಾಲದ ಬಗ್ಗೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತ, 'ಕಾಲ ಮಲಗಿದ್ದವನಲ್ಲೂ ಎಚ್ಚೆತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ಕಾಲವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಲಾಗದು' ಎಂಬ ಮಹಾಭಾರತದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ.[೧೦]

ಕಾಲಕ್ಕೂ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಈ ಚಟುವಟಿಕೆಗೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ ಸೂರ್ಯನ ನಿರಂತರ ಚಲನೆ. ಅಂದರೇನು? ಕಾಲ ಎನ್ನುವುದು ಬೇರೇನೂ ಅಲ್ಲ; ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಎಡೆಬಿಡದ ನಡೆಯುವ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು, ಅಳೆಯಲು ಸಹಾಯಕವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಅನುಕೂಲಕರ ಮಾನದಂಡ. ದಿಕ್ಕು (ಆಕಾಶ, ಸ್ಪೇಸ್) ಮತ್ತು ಕಾಲ (ಟೈಮ್) -ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಎಲ್ಲಾ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳಲ್ಲೂ ಬಹಳ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ತುಂಬಾ ಚರ್ಚೆಗೊಳಗಾದ ವಿಷಯ. ನಮ್ಮ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ
ಕಾಲದ ಚರ್ಚೆ ನಡೆದಿದೆ.[೧೧]ತನ್ನ ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ತತ್ತ್ವಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಲವನ್ನು ಒಂದೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸದಿದ್ದರೂ, 'ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನ' ಕಾಲವನ್ನು ಮರೆತಿಲ್ಲ. ಕಾಲವನ್ನು ತನ್ನ ಒಂಬತ್ತು 'ದ್ರವ್ಯ'ಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನಾಗಿ 'ವೈಶೇಷಿಕ ದರ್ಶನ' ಪರಿಗಣಿಸಿದೆ.

ಶ್ರೀವಿಜಯನ 'ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ'ದಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ' ಮತ್ತು 'ಸಮಯ ವಿರುದ್ಧದ' ಹೇಳಿಕೆಯಿದೆ. ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನಕಾರರಾದ ಕಪಿಲ, ಸುಗತರೆನಿಸಿದ ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ, ವೈಶೇಷಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಕಣಾದ, ನಾಸ್ತಿಕಮತದ ಚಾರ್ವಾಕನ ಅನುಯಾಯಿ ಲೋಕಾಯತ -ಇವರುಗಳ ಮಾರ್ಗಭೇದಗಳು 'ಸಮಯ'ಗಳು; ಅವುಗಳ ತಪ್ಪು ತಿಳುವಳಿಕೆಯೇ 'ಸಮಯವಿರುದ್ಧ'; ಈ ದೋಷ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲ-ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ನೃಪತುಂಗಾನುಮಪ್ಪ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಂ. (ಇಲ್ಲಿ, 'ಸಮಯ' ಧರ್ಮ, ಮತ ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲಿ, 'ಕಾಲ' ಎಂದಲ್ಲ! ಪರ-ಸಮಯಿಗಳು ಎಂದರೆ 'ಅನ್ಯಧರ್ಮೀಯರು' ಎಂದು.)[೧೨]

ವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು 'ಸಮಯ-ಜ್ಞ' ಎಂದು ಕರೆದೆವು.[೧೩]ನಮ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞ ''ಹುಟ್ಟು, ಇರುವು, ಅಳಿವು-ಇವುಗಳ 'ಸಮಯ'ವನ್ನ ಬಲ್ಲವನು''- ಎಂದು ಒಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯೆಯಾದರೆ, ''ಆರೂ ಬಗೆಯ 'ಸಮಯ'ಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನು''-ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಶ್ರೀ ಶಾಂಕರ ಭಾಷ್ಯ.[೧೪]''ಅಗ್ನಿಯೇ ಮೊದಲಾದವರ 'ಸಮಯ' ಅಂದರೆ, ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು''- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಶ್ರೀ ಪರಾಶರರು. ''ಭಕ್ತರಿಗೆ ಅಭೀಷ್ಟವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲು ತಕ್ಕ ಕಾಲವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು''- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಶ್ರೀ ಸತ್ಯಸಂಧರು.

ಗಣಿತ ಮತ್ತು ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಗ್ರಂಥಗಳಂತೂ ಈ 'ಕಾಲ', ಅದರ ಗಣನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿಪುಲ ಅಧ್ಯಯನ ಸಾಮಗ್ರಿ ಒದಗಿಸಿದೆ (ಇದು ಇನ್ನೊಂದು ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬಾ ಆಹಾರ; ಇಲ್ಲಿ ಬೇಡ.)

ಕ್ರಿಯಾ-ವಿಶೇಷಣವಾಗಿ ಅವ್ಯಯಗಳು:

ನಾಮಪದಗಳಿಗೆ ವಿಶೇಷಣಗಳು ಬೇಕಾದಾಗ, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಿದೆ: ನಾಮಪದದ ಲಿಂಗ. ವಚನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನೇ ಆ ವಿಶೇಷಣಗಳೂ ಮೈಯುಂಡಿರಬೇಕು- ಎಂಬುದು ಒಂದು ನಿಯಮ. 'ಸುಂದರಃ ಪುರುಷಃ, ಸುಂದರೀ ನಾರೀ, ಸುಂದರಂ ವನಮ್'- ಎಂಬಂತೆ.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಇಂಥದೇ ನಿಯಮವಿದೆ. ನೋಡಿ: 'ಸುಂದರನಾದ, ಸುಂದರಳಾದ, ಸುಂದರವಾದ...', ಹೀಗೆ. ಆದರೆ, 'ಅವ್ಯಯ'ಗಳಿಗೆ ಈ ನಿಯಮ ತಗಲುವುದಿಲ್ಲ. 'ಅವ್ಯಯ' ಎನ್ನುವುದು ಮೂರೂ ಲಿಂಗ, ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಏಳೂ ವಿಭಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಏನೂ ಬದಲಾಗದೇ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಇರುವ 'ದೇವರ'ಂಥಾ ಪದ! 'ಸಮಯ'ದ ವಿಚಾರ ಬಂದಾಗ, 'ಕಾಲ'ಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ, ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳ ವಿಶೇಷಣವಾಗಿ ಇರುವ 'ಅವ್ಯಯ'ಗಳ ಕಡೆ ಈಗ ಗಮನ ಹರಿಸೋಣ:'ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ, 'ಸಾಕಮ್' ಎಂಬ ಸಮಯ ಸೂಚಕ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದವನ್ನ, ಬಹಳ ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡುತ್ತೇವೆ.[೧೫]ಇದರ ಹಿಂದೆ, ಮುಂದೆ ಇಲ್ಲಿ ಈ ಕ್ರಿಯಾ ವಿಶೇಷಣ ಅವ್ಯಯಗಳ ದೊಡ್ಡ ಸೈನ್ಯವೇ ಇದೆ.

ಈ ಸೈನ್ಯದಲ್ಲಿ, ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಿಗಿರಿಸಿ, ಕನ್ನಡದ ಕಾಲಸೂಚಕ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅವ್ಯಯಗಳೆಂಬ ಪದಾತಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡೋಣ:

ಕೂಡಲೇ, ಈಗಲೇ, ಒಡನೆ, ಬೇಗ, ವೇಗವಾಗಿ, ತ್ವರೆಯಿಂದ, ತ್ವರಿತವಾಗಿ; ಮೆಲ್ಲಗೆ, ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲಗೆ, ನಿಧಾನವಾಗಿ, ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ; ಮೊದಲು, ಮುನ್ನ; ಇನ್ನು, ಬಳಿಕ, ತರುವಾಯ, ಅನಂತರ, ನಂತರ; ಈಗ, ಈವಾಗ, ಆಗ, ಆವಾಗ, ಯಾವಾಗ, ಎಂದು; ಇಂದು, ನಾಳೆ, ನಾಳಿದ್ದು, ನಾಡಿದ್ದು; ನೆನ್ನೆ, ಮೊನ್ನೆ; ಯಾವಾಗಲೂ, ಸದಾ, ನಿರಂತರ, ಚಿರಕಾಲ- ಮುಂತಾದವು.

ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾಲಸೂಚಕ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ: ಒಡೆ, ಎ, ಅಲ್, ಅಲ್ ಒಡಂ, ಅನ್ನಂ, ಅನ್ನೆಗಂ, ಇನಂ, ಇನೆಗಂ, ಉದುಂ- ಮುಂತಾದ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿವೆ.[೧೬]ಇವೆಲ್ಲ ಪದಪುಷ್ಪಗಳು ನಮ್ಮ 'ಸಮಯ'ದ 'ಕಾಲ'ದ ದಾಯಾದಿಗಳು, ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತರಹಾ.

ವಿಶಿಷ್ಟ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದವಾಗಿ 'ಸಮಯ':

ದೇವರನ್ನು 'ಶಕ್ತಿ'ಯನ್ನಾಗಿ, 'ದೇವಿ'ಯನ್ನಾಗಿ ಪರಿಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವರು, ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ 'ತಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರ' ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ, ಪೂಜೆಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥ ತಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಕೇತ ಮಯವಾದ ಮತ್ತು ಗುಪ್ತಸಂಜ್ಞೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಹಲವಾರು ತಾಂತ್ರಿಕ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದಗಳು ಇವೆ. 'ಸಮಯ' ಎಂಬುದು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು.

'ಲಲಿತಾ ಸಹಸ್ರನಾಮ' ಈ ಬಗೆಯ ಆರಾಧನೆಗೆ ಒಂದು ಸಾಧನ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಪುರಾಣದ ಆ ಭಾಗದಲ್ಲಿ, ಶ್ರೀಮಾತಾ-ಲಲಿತಾಂಬಿಕಾ 'ದೇವಿ'ಯ ಸಾವಿರ ಹೆಸರುಗಳಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ ಅಂತಸ್ಥಾ' ಮತ್ತು 'ಸಮಯಾಚಾರ-ತತ್ಪರಾ' ಎಂಬ ಸ್ತುತಿಯೂ ಉಂಟು.[೧೭]'ಸಮಯ'ದ ಒಳಗಿರುವವಳು, 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿರುವವಳು- ಎಂದು ವಾಚ್ಯಾರ್ಥ.

'ಸಮಯ' ಎಂದರೆ, ಹೃದಯಾಕಾಶದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವುದು- ಎಂದು. 'ಸಮಯ'ದ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥ: ವಸಿಷ್ಟ, ಶುಕ, ಸನಕ, ಸನಕನಂದನ, ಸನತ್ಕುಮಾರ- ಈ ಐವರ ತಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಆಂತರಿಕ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನ. 'ಸಮ' ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ರೀತಿ, 'ಯ' ಎಂದರೆ 'ಆ' ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದುವವನು/ಳು- ಎಂಬ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವೂ 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ಉಂಟು. ತನ್ನ 'ವಾಸನಾ ಶುಭಗೋದಯ' ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷ್ಯ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ 'ಲೊಲ್ಲ' ಎಂಬ ವಿದ್ವಾಂಸ ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿ 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ವಿವರಣೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ: ಶಿವ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯರಿಗೆ ಬಹಳ 'ಸಾಮ್ಯ' ಉಂಟು; ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತೋರುವುದು.[೧೮]

ಶ್ರೀ ದೇವಿ 'ಸಮಯಾಚಾರ ತತ್ಪರಾ' ಎಂದರೆ, 'ರುದ್ರಯಾಮಳ' ಎಂಬ ತಾಂತ್ರಿಕ ಗ್ರಂಥದ ಹತ್ತೂ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ರೀತಿಯ ನಡವಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವವಳು- ಎಂದು ಒಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯೆ.[೧೯]ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ, ಮೂಲಾಧಾರದಲ್ಲಿ ಮಣಿಪೂರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ 'ದೇವಿ'ಯನ್ನು ಕಂಡು, ವಿವಿಧ ಚಕ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪಾದ್ಯದಿಂದ ಹಿಡಿದು ನೀರಾಜನದ ವರೆಗೆ ಷೋಡಶ ಉಪಚಾರಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ, ಕೊನೆಗೆ ಸಹಸ್ರದಳ ಕಮಲದಲ್ಲಿ, ಸರಘಾಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸದಾಶಿವನೊಡನೆ ಶಿವೆಯನ್ನು ಸಂಯೋಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದು 'ಸಮಯಾಚಾರ'.

ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರ 'ಆನಂದ ಲಹರೀ' ಈ ಸಮಯಾಚಾರ ತತ್ತ್ವದ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ- ಎಂದು ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ.

ಈ 'ಸಮಯ ಕಾಲ ವೇಳೆ'ಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದು, ನಾವು ಮೂರು ಮುಖ್ಯ ಘಟ್ಟಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ: ಅವೇನೇ, 'ನೆನ್ನೆ, ಇಂದು, ನಾಳೆ'.

''ಸತ್ತು ಹೋಗಿಹ ನೆನ್ನೆಯ ಬಗ್ಗೆ, ಇನ್ನೂ ಹುಟ್ಟದಿಹ ನಾಳೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಏಕೆ ಚಿಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೀಯ; ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡು. ಈಗ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗಿರುವ ಈಗ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ 'ಇಂದಿ'ನ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚಿಸು''- ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಅರ್ಥ ಇದೆ.

ಹಾಗೆಂದಾಗ, 'ನೆನ್ನೆ'ಯನ್ನು ನಾವು ಪೂರಾ ಮರೆತು ಬಿಡಬೇಕೆಂದೇನಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮತ್ತು ಅವರಿವರ 'ನೆನ್ನೆ'ಯಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಕಲಿಯುವ ಪಾಠ ತುಂಬಾ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ನೆನ್ನೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಹಲವು ನೆನ್ನೆಗಳ ಕತೆಯೇ ಅಲ್ಲವೇ 'ಇತಿಹಾಸ'; 'ಇತಿ ಹ ಆಸ, ಹೀಗೆ ಇತ್ತು, ಹೀಗೆ ಆಯಿತು' -ಎಂಬ ಘಟನಾವಳಿಗಳ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ನಾವು ತಿಳಿಯ ಯತ್ನಿಸುವ ಚರಿತ್ರೆ ಅದೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸಿದಾಗ, ಏನೇನೋ ಸೋಜಿಗ ನಮಗೆ ಎದುರಾಗಿಲ್ಲವೆ? ಕೆಲವರ ನಡವಳಿಕೆಗಳಂತೂ ನಂಬಲು ಸಾಧÀ್ಯವಾಗದಷ್ಟು ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿದ್ದನ್ನು ನೋಡಿ, ನಾವು ಬೆಚ್ಚಿ ಬಿದ್ದಿಲ್ಲವೆ?

ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ನೋಡಿದಾಗ, ಆ 'ನೆನ್ನೆ' ಹಾಗೇಕೆ ನಾವು ವರ್ತಿಸಿದೆವು ಎಂದು ಕೈ ಕೈ ಹಿಚುಕಿಕೊಂಡ ಸಂದರ್ಭಗಳು ಇಲ್ಲವೇನು? ಆ ದಿನ ಮತ್ತೆ ಬಂದರೆ, ನಾನು ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ- ಎಂದುಕೊಂಡ ಕ್ಷಣಗಳು ಇಲ್ಲವೇನು?

ಆದರೆ, 'ಹಕ್ಕಿ ಹಾರಿ ಹೋಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆ', ನೋಡಿದಿರಾ? ಬರೆಯುವ ಕೈ ಬರೆದು, ಮುಂದೆ ಬಲು ದೂರ ಸಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆ; ನಾನು ನೀವು ಏನೇನು ಮಾಡಿದರೂ ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತರಲಾರೆವು. ತರಲಾರೆವು.

ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯಾದರೂ, ನಾವು 'ಇಂದಿ'ನ ಕಡೆ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕು.

''ನಾಳೆ ಬರ್ಪುದು ನಮಗೆ ಇಂದೇ ಬರಲಿ!''- ಎನ್ನುವ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತು ಇದೆ. 'ನಾಳೆ'ಗಾಗಿ ಕಾಯಬೇಡ, ಕಾಯಿಸ ಬೇಡ. ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ವಿಳಂಬ ಮಾಡ ಬೇಡ, ಕಾಲ ಮುಂದೂಡ ಬೇಡ. ಈ ಹೊತ್ತೇ ಆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ ಬಿಡು -ಇದು ಈ ವಚನಾಮೃತದ ಅಂತರಾರ್ಥ. 'ಹೊತ್ತು ಹೋಗದ ಮುನ್ನ' ಆ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪೂರೈಸೋಣ ಇದು ಆಶಯ.

ಸ್ವಲ್ಪ ಅತಿಯೆನಿಸಿದರೂ, ಚಾರ್ವಾಕರದೂ ಇದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. 'ಯಾವಜ್ಜೀವೇತ್ ಸುಖಂ ಜೀವೇತ್; ಋಣಂ ಕೃತ್ವಾ ಘೃತಂ ಪಿಬೇತ್!' ಇವತ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿ, ಸುಖವಾಗಿ ಬದುಕುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಿರಿ; ನಾಳಿನ ಯೋಚನೆ ಬೇಡ! ಇದು ನಂಬದವರ ಮಾತಾಯಿತು.

ಇನ್ನು ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿದವರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ, ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದೂ ಅದೇ: 'ಇಂದು ಎನಗೆ ಗೋವಿಂದ ನಿನ್ನಯ ಪಾದಾರವಿಂದವ ತೋರೋ ಮುಕುಂದನೇ!' ಅವರು[೨೦], 'ನಾಳೆ' ತೋರೋ -ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ''ಇಂದಿನ ದಿನವೇ ಶುಭದಿನವು, ಇಂದಿನ ವಾರವೇ ಶುಭವಾರ!'' ಎಂದು ಹಾಡಿದವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು ಅವರು! ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ 'ನಾಳೆ'ಯನ್ನು ಪೂರ್ತಿಯಾಗಿ ನಿರಾಕರಿಸ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದೇ ಅವನು 'ಕನಸು' ಕಾಣಬಲ್ಲ, 'ನಾಳೆ'ಯ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ, ಆ 'ಫಾ಼್ಯಂಟಸಿ'ಯಲ್ಲಿ ಇಂದು ಬದುಕಬಲ್ಲ -ಎಂದು ತಾನೆ?
ಅದೂ ಬೇಕು. ಸುಭದ್ರವಾದ ತಳಹದಿಯಮೇಲೆ 'ನಾಳೆ'ಗಾಗಿ ಇಂದಿನ ಸೌಧವನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು ಮುತ್ಸದ್ದಿತನ, ದೂರದೃಷ್ಟಿತ್ವ. ಸುಖ ಬಾಳ್ವೆಗೆ ಇದೂ ಅವಶ್ಯಕ!

ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕಾದ ಇಂದಿನ 'ಸಮಯಾಚಾರ':

'ಕಾಲ'ಕ್ಕೆ ಮಹತ್ವ ಏಕೆ ಕೊಡಬೇಕು? -ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದರೆ, ಅದು ಮೂರ್ಖತನವೆಂದು ಯಾರೂ ಮೂಗು ಮುರಿದಾರು. ಆದರೆ, ಹಿಂದೆ, ಬಹಳ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ, 'ಮಳೆಗಾಲ'ದಿಂದ 'ಮಳೆಗಾಲ'ಕ್ಕೆ ಇರುವ ಅವಧಿ ನಮಗೆ 'ವರ್ಷ'ವಾದರೆ ಸಾಕಿತ್ತು. ನಮಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು 'ವೇಳೆ'ಯ ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆ ಇತ್ತು; ವಿಳಂಬಿಸಿ ಕೆಲಸ ನಡೆಸಿದರೂ ತೊಂದರೆಯಿರಲಿಲ್ಲ; 'ತದ್ ಏವ ಲಗ್ನಂ, ಸುದಿನಂ ತದ್ ಏವ; ತಾರಾಬಲಂ ಚಂದ್ರಬಲಂ ತದ್ ಏವ; ವಿದ್ಯಾಬಲಂ ದೈವಬಲಂ ತದ್ ಏವ'- ('ಅವನನ್ನು ನೆನೆಯಲು ಹೊತ್ತೇನು, ಗೊತ್ತೇನು?') ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ, 'ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾಲ ಅಥವಾ ಮುಹೂರ್ತ ಬರುವವರೆಗೂ ಕಾದೇವು!'- ಎಂದು, ಕೆಲಸ ಮಾಡುವದನ್ನ ಮುಂದೂಡುತ್ತಿದ್ದ ಜನ ನಾವು.

'ನಾಳೆ ಬರ್ಪುದು ನಮಗೆ ಇಂದೇ ಬರಲಿ!' ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದುದು ಕಡಿಮೆ. 'ಹೊತ್ತು ಹೋಗದ ಮುನ್ನ ಅಘ್ಘವಣಿ ಪತ್ರೆಯ ತಂದು ಲಿಂಗವ ಪೂಜಿಸಲು' ನಮಗೆ ಎಚ್ಚರಿಸುವವರು ಬೇಕಾಯಿತು. 'ಸಮಯವನರಿತು... ಅರ್ಚನೆಯ ಮಾಡಿಸಿ, ಒಕ್ಕುದ ಕೊಂಡು, ಓಲಾಡುತ್ತಿಪ್ಪುದೇ ಭಕ್ತಿ'- ಎಂದು ತಿಳಿಸುವವರು ಬೇಕಾಯಿತು. ಹೇಳಿ, ಕೇಳಿ ನಿಧಾನಸ್ಥರು ನಾವು, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮಂದಿ ಗಡಿಯಾರದ ಬದಲು ಕ್ಯಾಲೆಂಡರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವರು, ಆಶ್ರಯಿಸುವವರು.

ಕ್ಷಣಕ್ಕೇನು ಬೆಲೆ? ಸೆಕೆಂಡಿಗೇನು ಬೆಲೆ?- ಟಿ.ವಿ. ಜಾಹೀರಾತು ಕೊಡುವವರಿಗೆ ಕೇಳಿ; ಒಂದೆರಡು ನಿಮಿಷ ತಡವಾದರೇನಂತೆ? ವಿಮಾನ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡವರನ್ನು ಕೇಳಿ; ಹೊತ್ತಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದು ಕಾಲು-ಅರ್ಧಗಂಟೆ ತಾನೆ? ನಿಗದಿತ ವೇಳೆಗೆ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾಗದೆ ಕೆಲಸ ಕಳೆದುಕೊಂಡವರನ್ನ ಕೇಳಿ; ಗಂಟೆ ವಿಳಂಬವಾದರೇನಂತೆ ಎನ್ನುವಿರಾ? ವಾಹನ ಸಂದಣಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡು ತಡವಾಗಿ ಹೋಗಿ, ಪರೀಕ್ಷೆ ಬರೆಯಲಾಗದೇ ವರ್ಷವಿಡಿ ಒದ್ದಾಡಿದವರನ್ನು ಕೇಳಿ; ಅಂಚೆ ತಡವಾಗಿ ತಲುಪಿದ್ದು ಒಂದೇ ಒಂದು ದಿನ ತಾನೆ? ಅಸ್ವೀಕೃತವಾದಾಗ ವಿಳಂಬಶುಲ್ಕದ ದಂಡ ಕಟ್ಟಬೇಕಾದವರನ್ನ ಕರೆದು ಕೇಳಿ; ವೀಸಾ ಮುಗಿದರೂ ಒಂದೆರಡು ದಿನ ಹೊರದೇಶದಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೇನಾಗುವುದು ಎನ್ನುತ್ತೀರಾ? ಗಂಟುಮೂಟೆ ಸಮೇತ ಹೊರದಬ್ಬಿಸಿಕೊಂಡವರನ್ನು ಕೇಳಿ; ಜನ್ಮದಿನಾಂಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರ್ಷ ಕಡಿಮೆಯಿದ್ದರೇನಂತೆ? ಎಷ್ಟೇ ಭಾರೀ ವಿದ್ಯಾರ್ಹತೆ ಇದ್ದರೂ ತಕ್ಕ ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾಲಾಯಖ್ ಆದವರ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬದ ಕತೆ ಕೇಳಿ- ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಶಿಖರಪ್ರಾಯವಾಗಿ 'ಮೊದಲೇ ಬಂದಿದ್ದರೆ' ತುರ್ತು ಚಿಕಿತ್ಸಾ ಘಟಕದ ರೋಗಿಯ 'ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಉಳಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು' ಎಂಬ ಯಮರಾಜ ಸಹೋದರ ವೈದ್ಯ ಮಹಾಶಯರ ಮಾತನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮೆಲುಕುಹಾಕಿ.ಇಂಥ ನಾವು, ಧಿಡೀರನೆ 'ಸಮಯಾಚಾರ ತತ್ಪರ'ರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. 'ಸಮಯ'ಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವ, ಬರುವ, ತಲಪುವ, ಉಳಿಯುವ, ಉಣ್ಣುವ, ವಿಶ್ರಮಿಸುವ, ಮಲಗುವ, ಏಳುವ, ಬಾಳಿನೊಡನೆ ಒಡನಾಡುವ- ಪರಿಪಾಠವನ್ನು ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. 'ಸಮಯ-ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಸಮಯ-ಪಾಲನೆ ಇಲ್ಲದವನ/ಳ ಬಾಳು ಬಲು ಗೋಳು!' ಇಂಥವರನ್ನು ನಂಬಿ ನಡೆಸುವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಂತೂ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಹಳಸಿದ ತಂಗಳ ಕೂಳು! ಹುಳುಗಳು ಮುಕ್ಕಿ ಉಳಿಸಿದ ಜೊಳ್ಳು, ಮುರಿದು ಒಳಗೆ ಉಳಿದ ಮುಳ್ಳು! ಈ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಆಯಾಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ನಾನು ಹಿಂದೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಕವನವನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ:

ಕಾಲಲಕ್ಷ್ಮಿ!

ಚಿಲಿಪಿಲಿಯ ದನಿ ಕಣ್ಣ ಬಿಡಿಸಿತು, ಎದ್ದೆ;
ಎಂದೂ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡದ ಹಕ್ಕಿ
ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಹಾರಿದೆ, ನೋಡಿ,
ಅಭ್ಯಾಸ-ಬಲ,''ಅಂಗೈ ತುದಿಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದಾಳೆ.. ..''[೨೧]
ಗುನುಗುನಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ;
ಆಗ ಹೊಳೆದದ್ದು ಇದು:
ಧನ ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ವನ ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ತೆನೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಮನೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿ,
ಹತ್ತಿ ಇಳಿಯುವ ಆನೆ ಕುದುರೆ ವಾಹನಗಳೆಲ್ಲವೂ
ಲಕ್ಷ್ಮಿ;
ಆಹಾ! ಓ ಕಮಲೆ, ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೆಸರೆ ನಿನಗೆ?
ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪದ್ಮಾಲಯಾ ಪದ್ಮಾ
ಕಮಲಾ ಶ್ರೀರ್ ಹರಿ-ಪ್ರಿಯಾ;
ಇಂದಿರಾ ಲೋಕಮಾತಾ ಮಾ
ರಮಾ ಮಂಗಳದೇವತಾ,
ಭಾರ್ಗವೀ ಲೋಕಜನನೀ ಕ್ಷೀರಸಾಗರ-ಕನ್ಯಕಾ
ಬೆಳಕು, ಚೆಲುವು, ಗೆಲುವು, ಹೂವು, ಹಾವೂ ಲಕ್ಷ್ಮಿ;
ಮಜ್ಜಿಗೆಯೊಳಗಣ ಬೆಣ್ಣೆಯ ಭಾಗ್ಯ ದಾಸರ ಲಕ್ಷ್ಮಿ;
ಜೊತೆಗಿರೆ ಎಂಟೆದೆ'- ಎಂದಿರಾ?
ಅದಕ್ಕೇ ಇರಬೇಕು, ಎಂಟು ಬಗೆ ಇಂದಿರಾ!
ಹೆಸರ ಮೊದಲಿಗೇ ಹಾರಿ, ಪದದ ಬಾಲವ ಸೇರಿ,
ಅವಳ ನೆನಪಿನ ಹಗ್ಗ ಜಗ್ಗಿ ಜಗ್ಗಿ ಶ್ರೀಮುದ್ರೆ
ಸವಕಲು-ನಾಣ್ಯಶ್ರೀಯಾಗಿ ಹೋಯ್ತಲ್ಲ, ಇರಲಿ,
ಆದರೂ, ನಮ್ಮವರಾರೂ ಕರೆದಿಲ್ಲ - 'ಕಾಲಲಕ್ಷ್ಮಿ'!
ಅನ್ನ ನೆಮ್ಮದಿ ಸೌಖ್ಯ ಮನ್ನಣೆಯ ತಾವೇ ದುಡಿದು
ಗಳಿಸಲವಕಾಶವ ಅರಸಿ, ಹೊಸಿಲು ದಾಟಿದ ಜನಕ್ಕೆ
ಈ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಆಯಾಮ, ಆರಾಧ್ಯಲಕ್ಷ್ಮಿ!

ಏನು ವರ ಬೇಕು?

ಅಂಧಂ ದರಿದ್ರಂ ಅಪಿ ಪ್ರಿಯಯಾ ವಿಹೀನಂ,
ವೀಕ್ಷ್ಯ ಈಶ್ವರೋ ವದತಿ- ಯಾಚ ವರಂ ತ್ವಂ ಏಕಮ್।
ನೇತ್ರೇ ನ, ನ ಅಪಿ ವಸು, ನೋ ವನಿತಾಂ, ಸ ವವ್ರೇ;
ಛತ್ರ-ಅಭಿರಾಮ-ಸುತ ದರ್ಶನಂ-ಇತಿ ಉವಾಚ।।

-ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಾಕರ

ಮನೆ, ಮಗನ ಹೆಂಡತಿಯ ಕಳಕೊಂಡ ಬಡ ಕುರುಡ

ಕಡು ತಪವ ಮಾಡಿದನು; ಶಿವ ಅವನಿಗೊಲಿದ.
'ಒಂದು ವರವನು ಕೇಳು; ಬೇಡಿದ್ದ ಕೊಡುವೆ'-ಎನೆ,
ಸಂಪತ್ತ ಕೇಳದೆಯೇ, ಹೆಂಡತಿಯ ಬೇಕೆನ್ನದೆಯೇ,
ಕಣ್ಣನ್ನೂ ಬೇಡದೇ ಹೋದ ಆ ಜಾಣ ಹೈದ-
'ಮಗ ರಾಜನಾಗಿ ಮೆರೆವುದ ನಾ ಕಣ್ತುಂಬ ನೋಡಬೇಕೆಂದ'!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ವರ್ಷಕ್ಕೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರು

ಹಬ್ಬಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವರ್ಷಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಬರುವ ಸಂಭ್ರಮ. ಇವುಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವಂತೆ ಜನರನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಲು ಕೆಲವು ಕಾರಣಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಪರಮಾತ್ಮನ ಸೃಷ್ಠಿಗೆ ನಮ್ಮ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವುದು; ಅವನ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡುವುದು; ಅವನ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಬೇಡುವುದು; ದಾನ ಮುಂತಾದ ಸತ್ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ದೇವರು ತನಗೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಇತರರ ಜೊತೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು; ನೆಂಟರ ಜೊತೆ ಸ್ನೇಹಿತರ ಜೊತೆ ಸೇರುವುದು; ದ್ವೇಷ, ಮಾತ್ಸರ್ಯ, ಲೋಭಗಳನ್ನು ಆದಷ್ಟು ಮರೆಯುವ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡುವುದು; ಸಹಬಾಳ್ವೆಯನ್ನ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮತ್ತೆ ನಿರ್ಧಾರಮಾಡುವುದು- ಈ ರೀತಿ ಹಲವು ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು, ಅವು ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿರಬಹುದು, ಅವುಗಳನ್ನು ಗುರಿಯಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹಬ್ಬಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಎಲ್ಲಾ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲೂ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿ ಇವೆ. 'ಯುಗಾದಿ' ಅಂತಹದೊಂದು ಹಬ್ಬ. ಹೊಸ ವರ್ಷದ ಪ್ರಾರಂಭದ ದಿನ ಇದು.

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜನಾಂಗದವರು ಕಾಲಗಣನೆಯ ಮಾಡುವ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ 'ವರ್ಷ'ವನ್ನು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಮೊದಲು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನೋಡೋಣ:

ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೆಲವೆಡೆ ಸೌರಮಾನ ಪದ್ಧತಿಯ ವರ್ಷ ಗಣನೆ ಇದೆ. ಭೂಮಿ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲಾ, ಅದನ್ನೇ ಆಧರಿಸಿ ಇರುವ ಗಣನೆ ಸೌರಮಾನ ಪದ್ಧತಿ. ತಮಿಳುನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಇದು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ. ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ, ಆಂಧ್ರಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಪದ್ಧತಿಯಿದೆ. (ಇದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಸೌರ-ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಪದ್ಧತಿಯೇ.) ಇದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ಜನರು ವರ್ಷದ ಮೊದಲನೇ ದಿನಕ್ಕೆ 'ಯುಗಾದಿ' ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ವರ್ಷದ ಆರು ಋತುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು 'ವಸಂತ ಋತು', ಅದರ ಎರಡು ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು 'ಚೈತ್ರಮಾಸ', ಅದರ ಎರಡು ಪಕ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದುಶುಕ್ಲಪಕ್ಷ, ಅದರ ಹದಿನೈದು ತಿಥಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ತಿಥಿಪ್ರಥಮಾಅಥವಾಪಾಡ್ಯ-ಈ ರೀತಿ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಸಂವತ್ಸರದ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೆಯ ದಿನಯುಗಾದಿ. (ಇದನ್ನೇ ಹಲವು ಜನಉಗಾದಿಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುವುದೂ ಉಂಟು;ಉಗಾದಿಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ!).

ವರ್ಷಗಳ ಗಣನೆಗೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದುಶಕೆಗಳಿವೆ ಗೊತ್ತಾ? ಅದರಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನೂ, ಈಗ ನಮಗೆ ಪರಿಚಿತವಿರುವ ಇಂದಿನ ಕ್ರಿಸ್ತಶಕೆ ೨೦೦೪ಗೆ ಹೊಂದಿಸಿ ಅದರ ವರ್ಷವನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳಿ: ಯಹೂದೀ ಶಕೆ (೫೭೬೫), ಕಲಿಯುಗ ಶಕೆ (೫೧೦೫), ಮಹಾವೀರ ನಿರ್ವಾಣ ಶಕೆ (೨೫೩೧), ಬುದ್ಧ ನಿರ್ವಾಣ ಶಕೆ (೨೫೪೮), ವಿಕ್ರಮ ಶಕೆ (೨೦೬೧), ಶಾಲಿವಾಹನ ಶಕೆ (೧೯೨೬), ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಹಿಜರೀ ಶಕೆ (೧೪೨೫), ಫ಼ಸಲೀ ಶಕೆ (೧೪೧೪), ಬೆಂಗಾಳಿ ಶಕೆ (೧೪೧೧), ಪಾರಸೀ ಶಕೆ (೧೩೭೪), ಕೊಲ್ಲಂ ಶಕೆ (೧೧೮೦), ಗೌರಾಬ್ದ ಶ್ರೀಚೈತನ್ಯ ಜನ್ಮ ಶಕೆ (೫೧೮)- ಇತ್ಯಾದಿ. ಸುಖವಿದ್ದಾಗ ಕೆಲವರಿಗೆ, ಕಷ್ಟ ಬಂದಾಗ ಹಲವರಿಗೆಕ್ಷಣವೊಂದು ಯುಗವಾಗುತ್ತದಲ್ಲ, ಆ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರ್ಷದ ಅವಧಿಯುಗವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುವುದು ಅಪರೂಪವೇನಲ್ಲ. ಅಂತಹ ವರ್ಷದ ಮೊದಲ ದಿನ ಯುಗಾದಿ.

ಸಂವತ್ಸರ ಅಂದರೆ ವರ್ಷ. ಸಂವತ್ಸರಕ್ಕೆ ವತ್ಸರ, ಸಂವಥ್ಸರ, ಪರಿವತ್ಸರ, ಇದಾವತ್ಸರ, ಇದ್‍ವತ್ಸರ ಎಂದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆಯುವ ಪದ್ಧತಿಯೂ ವೇದದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇತ್ತು.[೧]ವರಾಹಮಿಹಿರಬೃಹತ್‍ಸಂಹಿತೆಬರೆಯುವ ವೇಳೆಗೆ ಈ ಹೆಸರುಗಳಿಗೆ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದದ ಖಚಿತತೆ ಒದಗಿ ಬಂದುಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.[೨]

ಸಂವತ್ಸರಗಳಿಗೆ ನಮ್ಮ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಪುಣ್ಯಾತ್ಮರು ಒಂದೊಂದು ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟರು. ನೀವೇನಾದರೂ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದ್ದೀರಾ? ಆ ಹೆಸರುಗಳ ಚಮತ್ಕಾರವನ್ನ, ಅರ್ಥದ ಸೊಬಗನ್ನ, ಕೆಲವು ಕಡೆ ಅದು ಸೂಚಿಸುವ ಭೀಕರ ಹಿನ್ನಲೆಯನ್ನ? ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಈ ಕಾಲಪರಿಗಣನೆಯ ಚಕ್ರಕ್ಕೂ ಬೃಹಸ್ಪತಿಯ(ಅಂದರೆ, ಗುರು ಗ್ರಹದ) ಚಲನೆಗೂ ಸಂಬಂಧ ಇದೆ. ಇದಕ್ಕೆಬಾರ್ಹಸ್ಪತ್ಯ ವರ್ಷಚಕ್ರಎಂದು ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆ ಇದೆ. ವಿಷ್ಣುಧರ್ಮೋತ್ತರ ಪುರಾಣ, ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ, ಬೃಹತ್‍ಸಂಹಿತಾ-ಮುಂತಾದುವುಗಳಲ್ಲಿ[೩]ಈ ಅರವತ್ತುವರ್ಷಗಳ ಚಕ್ರದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಆಧಾರಗ್ರಂಥವಾದ, ಕಮಲಾಕರ ಭಟ್ಟನನಿರ್ಣಯ ಸಿಂಧುವಿನಲ್ಲಿ[೪]ಬರುವ ಆ ಹೆಸರುಗಳ ಪಟ್ಟಿ ಹೀಗಿದೆ: (ಈ ಉದ್ದವಾದ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡಲು ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವಿದೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದಿರಿ.)

ಪ್ರಭವೋ ವಿಭವಃ ಶುಕ್ಲಃ ಪ್ರಮೋದೊಽಥ ಪ್ರಜಾಪತಿಃ ।
ಅಂಗೀರಾಃ ಶ್ರೀಮುಖೋ ಭಾವೋ ಯುವಾ ಧಾತೇಶ್ವರಸ್ ತಥಾ ।।
ಬಹುಧಾನ್ಯಃ ಪ್ರಮಾಥೀ ಚ ವಿಕ್ರಮೋಽಥ ವೃಷಸ್ ತಥಾ ।।
ಚಿತ್ರಭಾನುಃ ಸುಭಾನುಶ್ ಚ ತಾರಣಃ ಪಾರ್ಥಿವೋ ವ್ಯಯಃ ।।
ಸರ್ವಜಿತ್ ಸರ್ವಧಾರೀ ಚ ವಿರೋಧೀ ವಿಕೃತಿಃ ಖರಃ ।
ನಂದನೋ ವಿಜಯಶ್ ಚೈವ ಜಯೋ ಮನ್ಮಥ ದುರ್ಮುಖೀ ।।
ಹೇಮಲಂಬೋ ವಿಲಂಬೋಽಥ ವಿಕಾರೀ ಶಾರ್ವರೀ ಪ್ಲವಃ ।
ಶುಭಕೃಚ್‍ಛೋಭನಃ ಕ್ರೋಧೀ ವಿಶ್ವಾವಸು ಪರಾಭವೌ ।।
ಪ್ಲವಂಗಃ ಕೀಲಕಃ ಸೌಮ್ಯಃ ಸಾಧಾರಣ ವಿರೋಧಿಕೃತ್ ।
ಪರಿಧಾವೀ ಪ್ರಮಾದೀ ಚ ಆನಂದೋ ರಾಕ್ಷಸೋಽನಲಃ ।।
ಪಿಂಗಲಃ ಕಾಲಯುಕ್ತಶ್ ಚ ಸಿದ್ಧಾರ್ಥೋ ರೌದ್ರ ದುರ್ಮತಿ ।
ದುಂದುಭೀ ರುಧಿರೋದ್ಗಾರೀ ರಕ್ತಾಕ್ಷೀ ಕ್ರೋಧನಃ ಕ್ಷಯಃ ।।

ಇದರ ಕನ್ನಡ ಅನುವಾದದಲ್ಲಿ ಈ ಹೆಸರುಗಳು ಹೀಗೆ ಆಗುತ್ತವೆ:

ಪ್ರಭವ, ವಿಭವ, ಶುಕ್ಲ, ಪ್ರಮೋದ, (ಅಥ) ಪ್ರಜಾಪತಿ, ಅಂಗೀರ(ಸ), ಶ್ರೀಮುಖ, ಭಾವ, ಯುವ, ಧಾತಾ(ತು), ಈಶ್ವರ (ತಥಾ)।। ಬಹುಧಾನ್ಯ, ಪ್ರಮಾಥೀ (ಚ) ವಿಕ್ರಮ, (ಅಥ) ವೃಷ, (ತಥಾ), ಚಿತ್ರಭಾನು, ಸುಭಾನು, (ಚ) ತಾರಣ, ಪಾರ್ಥಿವ, ವ್ಯಯ।। ಸರ್ವಜಿತ್, ಸರ್ವಧಾರಿ, (ಚ) ವಿರೋದಿ, ವಿಕೃತಿ, ಖರ। ನಂದನ, ವಿಜಯ, (ಚೈವ) ಜಯ, ಮನ್ಮಥ, ದುರ್ಮುಖಿ।। ಹೇಮಲಂಬ, ವಿಲಂಬ, (ಅಥ) ವಿಕಾರಿ, ಶಾರ್ವರಿ, ಪ್ಲವ। ಶುಭಕೃತ್, ಶೋಭನ, ಕ್ರೋದಿ, ವಿಶ್ವಾವಸು, ಪರಾಭವ।। ಪ್ಲವಂಗ, ಕೀಲಕ, ಸೌಮ್ಯ, ಸಾಧಾರಣ, ವಿರೋಧಿಕೃತ್। ಪರಿಧಾವಿ, ಪ್ರಮಾದಿ, (ಚ) ಆನಂದ, ರಾಕ್ಷಸ (ಅ)ನಲ।। ಪಿಂಗಲ, ಕಾಲಯುಕ್ತ, (ಚ) ಸಿದ್ಧಾರ್ಥ, ರೌದ್ರ, ದುರ್ಮತಿ। ದುಂದುಭಿ, ರುಧಿರೋದ್ಗಾರಿ, ರಕ್ತಾಕ್ಷಿ, ಕ್ರೋಧನ ಮತ್ತು ಕ್ಷಯ।। (ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಅಥ, ಚ, ಚೈವ, ತಥಾ-ಗಳು ಛಂದಸ್ಸಿನ ಪೂರೈಕೆಗಾಗಿ ಕವಿ ಬಳಸಿದ ಮಾತ್ರಾಪೂರಕಗಳು, ಅಷ್ಟೆ!)

ಮೂಲವನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖ ಮಾಡುವ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂದರೆ, ಸರಿಯಾದ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುವುದರ ಬದಲು ಕೆಲವನ್ನು ತಪ್ಪು ತಪ್ಪಾಗಿ ಲಾಗಾಯ್ತಿನಿಂದ ಹೇಳಿ, ಹೇಳಿ, ಅದೇ ಸರಿಯಾದ ರೂಪವೇನೋ ಎನ್ನುವ ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಕೆಲವರು ಬಿದ್ದಿದ್ದೇವೆ.[೫]ಗೊತ್ತಾದಮೇಲೆ, ಅರ್ಥಶೂನ್ಯವಾದ ಪದಪ್ರಯೋಗ ಯಾಕೆ ಬೇಕು ಹೇಳಿ?[೬]

ಈಗ ಈ ವರುಷಗಳ ಹೆಸರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅರ್ಥ ಹುಡುಕೊಣ, ಹೆಸರಿಡಲು ಕಾರಣ ಊಹಿಸೋಣ: ಮೊದಲ ಹೆಸರುಪ್ರಭವ. ಹುಟ್ಟು; ಮೂಲ ಕಾರಣ- ಅಂತ ಇದರ ಅರ್ಥ. ನಿಘಂಟುಕಾರ ಅಮರಸಿಂಹ ಹೇಳುವುದೂ ಅದೇ: 'ಸ್ಯಾತ್ ಜನ್ಮಹೇತುಃ ಪ್ರಭವಃ, ಸ್ಥಾನಂ ಚ ಆದ್ಯ ಉಪಲಬ್ಧಯೇ'[೭]ಅಂತ. ನೋಡಿಪ್ರಭವಅಂದ ಕೂಡಲೇ ಕಾಳಿದಾಸ ತನ್ನರಘುವಂಶದಲ್ಲಿ ಸೌಜನ್ಯದಿಂದ ಅಯ್ಯೋ, ಅಂಥ ವೈಭವಸಂಪನ್ನ ರಘುವಂಶವೆಲ್ಲಿ, ನಾನೆಲ್ಲಿ?" ಎನ್ನುವಾಗ ಹೇಳುವ 'ಕ್ವ ಸೂರ್ಯಪ್ರಭವೋ ವಂಶಃ' ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆಯೇ?[೮]'ಪ್ರಭವಃ ಸರ್ವಭಾವನಾಂ'[೯]ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳೂ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆಯೇ?.ಭವಸಂಸಾರಸಾಗರದೊಳಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟಿದ್ದಾಯ್ತು, ಏನೇನೋ ಪ್ರಭಾವಗಳಿಗೆ ಸಿಲುಕಿದ್ದಾಯ್ತು, ಅನುಭವ ಗಳಿಸಿದ್ದಾಯ್ತು, ವೈಭವಗಳಲ್ಲಿ ಮೆರೆದಿದ್ದಾಯ್ತು, ಬಿಡುಗಡೆಯ ಸಂಭವವಿದೆಯೇ- ಎಂದು ಕೆಲವರು ಯೋಚಿಸುವುದುಂಟು.

ಈ ವರ್ಷಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯ, ಅರವತ್ತನೆಯದರ ಹೆಸರುಕ್ಷಯ(ಕೆಲವರ ಪ್ರಕಾರ ಇದುಅಕ್ಷಯ). ಬಹಳ ಜನರಿಗೆ ದುರ್ಭಿಕ್ಷವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಸುಭಿಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡಿದ್ದರಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ ಈ ಕ್ಷಯ-ಅಕ್ಷಯ ಹೆಸರು ಬಂತೋ ಏನೋ.

ಈಗಪ್ರಜೆಯೆಂದರೆ ರಾಷ್ಟ್ರದ ನಾಗರಿಕ ಎಂಬ ಸಾಮಾನ್ಯಾರ್ಥ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ; ಮೂಲದಲ್ಲಿಪ್ರಜೆಯೆಂದರೆ ಸಂತಾನ, ಮಗು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ''ಕೌಸಲ್ಯಾ ಸುಪ್ರಜಾ ರಾಮ, ಪೂರ್ವಸಂಧ್ಯಾ ಪ್ರವರ್ತತೇ'' ಎಂದು, ಸುಪ್ರಭಾತ ಹೇಳಿ, 'ಕೌಸಲ್ಯೆಯ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಗ' ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನನ್ನು ಬೆಳಗಾಯಿತೆಂದು ಎಬ್ಬಿಸುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಆ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲಾ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಜನರಿಗೆ ತಂದೆಯಾದವನು ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ ದೇವರು, ಆ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಪ್ರಜಾಪತಿ. ಬಹಳ ಜನ ತಪ್ಪಾಗಿ ಹೆಸರಿಸುವಪ್ರಜೋತ್ಪತ್ತಿಸಂವತ್ಸರಕ್ಕೆ ಮೊದಲುಪ್ರಜಾಪತಿಯೆಂದೇ ಇತ್ತು. (ಮೇಲೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದನಿರ್ಣಯಸಿಂಧುವಿನ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಮೊದಲ ಸಾಲನ್ನು ನೋಡಿ.)ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ[೧೦]ದಲ್ಲಿ ''ಪ್ರಜಾಪತೌ ಪ್ರವೃದ್ಧಿಃ ಸ್ಯಾತ್''ಎಂದು ಬೆಳವಣಿಗೆ ಆಗುವ ಹಾರೈಕೆ ಇದೆ. ಇದುಪ್ರಜೋತ್ಪತ್ತಿಆದಮೇಲೆ, ಬಹುಶಃ ಪ್ರಸೂತಿಜ್ಞರಾದ ಗೈನಕಾಲಜಿಸ್ಟ್ ವೈದ್ಯರುಗಳಿಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ವರ್ಷಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕೆಲಸ ತಂದಿರಬಹುದು. (ಸಿಜೇ಼ರಿಯನ್ ಪ್ರಸವಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದರೆ ಆ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಬೇರೆ ಹೆಸರನ್ನು ಹಚ್ಚಬೇಕೋ ಏನೋ!)

ಪ್ಲವಎಂದರೆ ಈಜುವಿಕೆ, ತೇಲುವಿಕೆ, ಆದ್ದರಿಂದತೆಪ್ಪ; ಮತ್ತು ಜಿಗಿತ, ಕುಪ್ಪಳಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಕತ್ತೆಯನ್ನು ಕೋತಿಯನ್ನು ನಾವು ಮರೆತಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕತ್ತೆ, ಹೇಸರಗತ್ತೆಗಾಗಿ ಒಂದು ಸಂವತ್ಸರಕ್ಕೆಖರಅಂತಾನೂ ಹೆಸರಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ -ವಿಕೃತಿಮತ್ತುನಂದನವರ್ಷಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಹಾಗೆಯೇಪರಾಭವ(=ಸೋಲು) ಮತ್ತುಕೀಲಕ(=ಅಗುಳಿ, ಚಿಲಕ, ಗೂಟ) ದ ನಡುವೆಪ್ಲವಂಗಅಂದರೆಕೋತಿಯನ್ನ ಕುಪ್ಪಳಿಸಲು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಜಿಗಿಯುತ್ತಾ ಇಲ್ಲವೇ ಕುಪ್ಪಳಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಕಪ್ಪೆ, ಕೋತಿ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂಪ್ಲವಂಗಗಳೇ.

ಕನ್ನಡಿಗರು ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಒಂದು ವರ್ಷವೆಂದೆರೆವಿಳಂಬಿ. ಹೇಳಿ ಕೇಳಿ, ನಾವು ನಿಧಾನಸ್ಥರು; ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಬಲು ತಾಳ್ಮೆ; ಏನು ಮಾಡಿದರೂ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದು ನಾವು ನಿಧಾನವಾಗಿಯೇನೇ. ಈ ಹೆಸರಿನ ಆ ವರ್ಷ ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿ ಮಾಡಿಸಿದ ಹಾಗಿದೆ. ಈ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಪ್ರಾರಂಭಮಾಡುವ ಸಭೆ ಸಮಾರಂಭ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವಲ್ಪ ಲೇಟೇ! ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡಕೂಟದ ಸಭೆಗಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪಲೇಟಾಗಿಯೇಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕೆಲವು ಪ್ರಭೃತಿಗಳು ಬರುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಬರಲು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, 'ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿಯೇ' ಬಹಳ ತಡವಾಗಿ ಬರುತ್ತಾರಲ್ಲಾ ಆ ರಾಜಕಾರಣಿಗಳೂ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು, ನನ್ನ ಊಹೆಯ ಪ್ರಕಾರ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈವಿಳಂಬಿಯಲ್ಲಿ. ಅಥವಾ ಆ ಸಂವತ್ಸರದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವವರೆಲ್ಲಾ, ಅಮ್ಮನಿಗೆ ತುಂಬಾ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುತ್ತಾ, ಒಂಬತ್ತು ತಿಂಗಳು ಒಂಬತ್ತು ದಿನ ಮೀರಿ, ಬಹಳ ಲೇಟಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರ ಬಹುದೇ? ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಬೇಕು.

ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ,ವಿಳಂಬಿಯ ಹಿಂದಿನ ವರ್ಷದ ಹೆಸರನ್ನಹೇವಿಳಂಬಿಎಂದು ಹೇಳುವುದೇ ತಪ್ಪು ಅದನ್ನುಹೇಮಲಂಬಅಥವಾಹೇಮಲಂಬಿ(ನ್)ಎಂದೇ ಕರೆಯಬೇಕು.[೧೧]ಹೇಮಲಂಬಎಂದುನಿರ್ಣಯ ಸಿಂಧುವಿನಲ್ಲಿ ಮಹರ್ಷಿ ಗರ್ಗನ ಉಲ್ಲೇಖವಿದೆ;ಬ್ರಹ್ಮಸ್ಫುಟ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಗೆಯೇ ಹೇಳಿದೆ.[೧೨]ಹೇಮಲಂಬೇನ ಸಂಪದಃಎಂದು, ಈ ವರ್ಷ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಂಪತ್ಕಾರಕ ಎನ್ನುತ್ತದೆಅಗ್ನಿಪುರಾಣ.[೧೩]

ಲಂಬಣವೆಂದರೆ ಕುತ್ತಿಗೆಯಿಂದ ನಾಭಿಯವರೆಗೂ ಜೋಲಾಡುತ್ತಿರುವ
ಹಾರ. ಕನ್ನಡದ ಆದಿಕವಿ ಪಂಪನಲ್ಲಿಲಂಬಣದ ಪ್ರಯೋಗವಿದೆ. (ಭಾನುಮತಿ ಯೊಂದಿಗೆ ಪಗಡೆಯಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಗೆದ್ದ ಕರ್ಣ, ಮೈಮರೆತು, ತನ್ನ ಆಶ್ರಯದಾತನ ಪಟ್ಟದರಸಿಯ ಕುತ್ತಿಗೆಗೇ ಕೈಹಾಕಿ ಎಳೆದಾಗ, ಕತ್ತಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಆ ಮುತ್ತಿನ ಸರ ಹರಿದು ಮುತ್ತುಗಳು ಚೆಲ್ಲಾಡಿದುವಂತೆ.)[೧೪]ಎಲ್ಲರ ಕೊರಳಲ್ಲೂ ಚಿನ್ನದ ಸರಗಳು ತೂಗಾಡುತ್ತಿರುವ ವರ್ಷವಾಗಿರಬೇಕು ಆಹೇಮಲಂಬ.

ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಹಲವಾರು ಹೆಸರುಗಳು. ಬಾನ ಬೆಳಗುವ ದೀಪ, ಈಭಾನು ಚಿತ್ರಭಾನು,ಸ್ವಭಾನು, ಧಾತೃವೂ ಸಹ ಹೌದು. (ಆದರೆಸ್ವರ್ಭಾನುಎಂದರೆ ರಾಹು!)ಸ್ವಭಾನುವಿನ ಬದಲುಸುಭಾನುಎನ್ನುವುದೇ ಸರಿ- ಎಂದು, ಮೇಲೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ. ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೇ? (ಆಕಾಶಕಾಯಗಳಾದ) ಶನಿ, ಕುಜಗಳಂತೆ, (ಲೆಖ್ಕಾಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಗುರುತಿಸಿಕೊಂಡಬಿಂದುಗಳಾದ) ರಾಹು-ಕೇತುಗಳಂತೆ ಸೂರ್ಯನೂ ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಒಬ್ಬ ಪಾಪಗ್ರಹ(ಅಲ್ಲಿ, ಬುಧನೋ, ನಮ್ಮ ಕೆಲವು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳಂತೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹಾಗೆ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹೀಗೆ- ಹೊತ್ತು ತಿರುಗಿದತ್ತ ಛತ್ರಿ ಹಿಡಿಯುವವನು!); ಆದರೆ, ಬೇರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲೂ ಸೂರ್ಯ ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯವನೇ. ಈಸುಭಾನುವರ್ಷವೂ ಸಹ ಈಒಳ್ಳೆಸೂರ್ಯನಿಂದ ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ಮಳೆ, ಬೆಳೆಗಳು ಆಗುತ್ತವೆ ಎಂದು ಆಶಿಸಿರಬೇಕು.[೧೫]

ತಾರಣಹೆಸರು ಹೇಳಿದಾಗ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ವಿಚಾರ ನೆನಪಾಗಬಹುದು.ಕೋಅಂದರೆ ಕೊಡುವುದೇನೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಲೇ ಇರುವತಾ, ತಾರಣ್ಣಗಳ ನೆನಪು ಕೆಲವರಿಗಾಗಬಹುದು. ಈ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಏನೋ ಸಾಧಿಸಿ ದಡ ಮುಟ್ಟಿದೆವು ಎಂಬ ತೃಪ್ತಿ ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗಾಗಿರಬಹುದು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ, ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೇರೆಯವರನ್ನು ದಡ ಮುಟ್ಟಿಸುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತಾವು ಅಂಬಿಗರಾಗಿ ಹೋದ ಗಾದೆಯ ವಿಚಾರ ಹೊಳೆಯಬಹುದು; ಹಾಗೆ ದಾಟಿದವರೇಕೆ ದಾಟಿಸಿದವರನ್ನ ಮರೆತರು, ಕೃತಜ್ಞತೆ ತೋರಿಸಲಿಲ್ಲ, ಹತ್ತಿದ ಏಣಿಯನ್ನು ಕಾಲಿಂದ ತಳ್ಳಿ ಮೇಲೇರಿದವರ ಮರೆಯಬಹುದೇ- ಎಂಬುದೂ ಸಹ ಹುಳವಾಗಿ ಕೊರೆಯಬಹುದು. ''ಒಂದುಪಕ್ಷ ಈಸುಭಾನುವಿನಲ್ಲಿ ರೋಗರುಜಿನಗಳು ತಲೆದೋರಿದರೂ, (ಹೆಚ್ಚು) ಪ್ರಾಣಹಾನಿಕಾರಕವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ; ಅದರ ಮುಂಬರುವತಾರಣದಲ್ಲಿ ಯಥೇಚ್ಛವಾಗಿ ಮಳೆ ಸುರಿಯುತ್ತದೆ,ಪಾರ್ಥಿವದಲ್ಲಂತೂ ಸಸ್ಯ ಸಮೃದ್ಧಿಯಿಂದ ಜನರು ಸಂತೋಷವಾಗಿರುತ್ತಾರೆ''- ಎನ್ನುತ್ತದೆ ವರಾಹಮಿಹಿರನ ಬೃಹತ್ಸಂಹಿತಾ.[೧೬]

ವ್ಯಯ, ಸರ್ವಜಿತ್, ಸರ್ವಧಾರಿಆದ ನಂತರವಿರೋದಿü,ವಿಕೃತಿಆಮೇಲೆಖರ- ಅಂತ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಸಂವತ್ಸರಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳಿ: ಎಲ್ಲಾ ಕಳೆದುಕೊಂಡೆ, ವ್ಯಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ; ಆದರೂ ಎಲ್ಲಾ ಗೆದ್ದೆ, ಸರ್ವಜಿತ್ ಆದೆ, 'ನನ್ನ ಕೋಳಿಯ ಕೂಗಿನಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲರ ಬೆಳಗು ಆಗುವುದು', ನನ್ನ ಪ್ರಪಂಚದ ಹೊಣೆ ಎಲ್ಲಾ ನನ್ನ ಹೆಗಲ ಮೇಲೇನೇ, ನಾನೇ ಸರ್ವಧಾರಿ ಅಂತ ಇದ್ದೆ; ಹೀಗೆಂದುಕೊಂಡವರು ಬಹಳ ಜನರ ವಿರೋಧಿ ಆಗಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವಿಕೃತಿಗೊಂಡು ಜನಕತ್ತೆತರಹ ಆಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ ಅಲ್ಲವೇ.ವಿಕಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ, ನಂಬಲಾಗದಂತೆ, ಜನ ತಿರುಗು ಮುರುಗು ಆಗಿಬಿಡುತ್ತರೋ ಏನೋ. ಬಲುಜಾಣತನದ ಕಾರಣ-ಕಾರ್ಯ-ಪರಿಣಾಮಗಳ ಸರಣಿ ಇದು.

ಇನ್ನೊಂದು ಶ್ರೇಣಿ ಹೀಗಿದೆ, ಭಯಂಕರವಾಗಿದೆ:ರೌದ್ರ(ದ್ರಿ), ದುರ್ಮತಿ, ದುಂದುಭಿ, ರುಧಿರೋದ್ಗಾರಿ, ರಕ್ತಾಕ್ಷಿ, ಕ್ರೋಧ(ನ), ಕ್ಷಯ.ಅಬ್ಬಾ! ಎಲ್ಲಾ ಎದೆ ನಡುಗಿಸುವ ಹೆಸರುಗಳು.ರುಧಿರಅಂದರೆ ರಕ್ತ. ಅದಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನ ಕೊಡುವ, ರಕ್ತವನ್ನು ಕಕ್ಕುವ, ಉಗುಳುವ, ಕಿರುಚಿ ಎರಚುವರುಧಿರೊದ್ಗಾರಿಇದೆ (ಇದನ್ನು ವರಾಹಮಿಹಿರ ಬರೀಉದ್ಗಾರಿಎನ್ನುತ್ತಾನೆ). ಕಣ್ಣೆಲ್ಲಾ ರಕ್ತದಂತೆ ಕೆಂಪು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರಕ್ತಾಕ್ಷಿಯೂ, ಸಿಟ್ಟೇ ತಾಂಡವಾಡುವಕ್ರೋಧನವೂ ಇದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಹಿಂದೆಯೇ ಬಂದಕ್ರೋಧಿಸಾಲದೇ? ಮತ್ತೆ ಇನ್ನೊಂದು ವರ್ಷಕ್ಕೂ ಸಿಟ್ಟಿಗೇ ಪಟ್ಟವೇ? ಎಲ್ಲೋ ಯುದ್ಧವೋ, ಮಹಾಯುದ್ಧವೋ ನಡೆದ, ಸರ್ವವೂ ಮಹಾನಾಶವಾದ ವರ್ಷಗಳು ಇರಬೇಕು ಇವು. ಅದಕ್ಕೇನೆ ಯಾರೋ ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಈ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಆಳುವ ಅರಸರಿಗೆ ಭಾರೀ ಸೋಲಾದ, ಅದರಿಂದ ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲರಿಗೆ ಬಿಸಿ ತಟ್ಟಿದ ವರ್ಷ ಇರಬೇಕು-ಪರಾಭವ.

ಬೇಜಾರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಡಿ, ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರುಗಳೂ ಸಹ ಇವೆ. ಬೆಳದಿಂಗಳ ಹಾಗೆ ಆಹ್ಲಾದಕರವಾದಸೌಮ್ಯ, ನಿರ್ಮಲವಾದ ಬೆಳ್ಳಗೆ ಇರುವಶುಕ್ಲ, ಸಂತೋಷದ ಹೂದೋಟವಾದ ದೇವಲೋಕದನಂದನ. ಸಂತೋಷ ತರುತ್ತಾನೆಂದುಮಗನೂ ನಂದನನೇ. (''ನಂದನಂದನನಿಲ್ಲಿಂದ ಸಂಧಿಗೈದನಲ್ಲವೇ?'' ಕೇಳುತ್ತಾರೆ, ಗೋವಿಂದ ಪೈಗಳು 'ತಾಯೆ, ಬಾರ, ಮೊಗವ ತೋರ'ದಲ್ಲಿ!) ಮಾಡಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಸಫಲವಾಗುವವಿಜಯ, ನೆಮ್ಮದಿ ಸಂತೋಷ ತುಂಬಿರುವಆನಂದ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೇ ಮಾಡುವ ಹರಸುವ ಆಶಯ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ ಇರುವಶುಭಕೃತ್, ಮಂಗಳಕರವಾದದ್ದುಶೋಭನ(ಕನ್ನಡದ
ಸೋಬಾನೆಬಂದಿರುವುದು ಈಶೋಭನದಿಂದಲೇ!); ಅಂತಹುದಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಯಾಗುವಶ್ರೀಮುಖ,ಭಾವ,ಯುವ,ವಿಕ್ರಮ-ಹೀಗೆ.

ಮಳೆ ಬೆಳೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇದ್ದು, ನಾಡಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಕಣಜಗಳು ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಮೃದ್ಧಿಯ ವರ್ಷಬಹುಧಾನ್ಯ. ಆಡಂಬರ, ಉತ್ಸಾಹ, ಸೊಗಸು, ಪ್ರದರ್ಶನ ಇತ್ಯಾದಿ ಅರ್ಥದವೈಭವಇರುವ, ರಾಜ ಮಹಾರಾಜರುಗಳ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕವೋ ಏನೋ ಭಾರೀ ವಿಶೇಷ ಸಮಾರಂಭವೋ ಈವಿಭವವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ನಡೆದಿರಬೇಕು.

ವೇದಕಾಲೀನಪಿಂಗಳಋಷಿಯ ಗೋತ್ರದ ಶಿಷ್ಯರಾರೋ ಅವನ ಹುಟ್ಟಿದ ವರ್ಷವೆಂದುಪೈಂಗಳವನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿರಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ, ಅಥರ್ವವೇದಿಗಳು ತಮ್ಮ ಗೋತ್ರಪ್ರವರ್ತಕ ಋಷಿವರೇಣ್ಯನನ್ನು ಏನೋ ವಿಶೇಷ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು, ಹೆಸರಿಟ್ಟ ವರ್ಷಆಂಗೀರಸ. ಈ ಭಾಗ್ಯ ಸ್ವಾಯಂಭುವ ಮನ್ವಂತರದ ಇನ್ನುಳಿದ ಸಪ್ತರ್ಷಿಗಳಿಗೆ (ಮರೀಚ, ಅತ್ರಿ, ಪುಲಸ್ತ್ಯ, ಪುಲಹ, ಕ್ರತು, ವಸಿಷ್ಠ ಇವರಿಗೆ) ಇಲ್ಲ; ವೈವಸ್ವತ ಮನ್ವಂತರದ ಯಾವ ಸಪ್ತರ್ಷಿಗಳಿಗೂ (ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ, ಜಮದಗ್ನಿ, ಭರದ್ವಾಜ, ಗೌತಮ, ಅತ್ರಿ, ವಸಿಷ್ಠ, ಕಶ್ಯಪರಿಗೂ) ಸಹ ಇಲ್ಲ. ಪಾಪ!

ವಿಕ್ರಮ: ವಿಷ್ಣುವಿನ ಹತ್ತು ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸುವಾಗ ಬಹಳ ಜನವಾಮನಅವತಾರ-ಎಂದು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ; ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ, ಆ ಅವತಾರಕ್ಕೆತ್ರಿವಿಕ್ರಮಎನ್ನುವುದೇ ಸೂಕ್ತವಾದ ಸೂಚ್ಯವಾದ ಹೆಸರು ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ವಿಶೇಷವಾದ ನಡೆ, ಹೊಸ ಹೆಜ್ಜೆ; ಗಮನಾರ್ಹ ಸಾಧನೆ, ಅಪೂರ್ವವಾದ ದಾಖಲೆ- ಇವೆಲ್ಲ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುವ ಈವಿಕ್ರಮವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಸಾಹಸಿಗಳು ಹೊಸ ಹೊಸ ದಿಗಂತಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಬರುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದೆ. ಕೇಳಿಲ್ಲವೇ?

ಬೇರೆ ಯಾರು ಯಾರೋ ಪಟ್ಟಕಟ್ಟಿದ್ದಲ್ಲ;
ಇನ್ನು ಯಾರೋ ಬೇರೆ ಕಿರೀಟವಿಟ್ಟಿದ್ದಲ್ಲ;
ತಾನೇ ತನ್ನ ತೋಳ್ಬಲದಿಂದ ಆಗಿಲ್ಲವೇನಯ್ಯ
ಸಿಂಹ ಕಾಡಿನ ರಾಜ?
ಬೇರೆ ಯಾರು ತಾನೇ ಬೇಕು
ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿರಲೊಳಗೆ ಎದೆಗಾರಿಕೆಯ ಕಸುವು?[೧೭]

ಧಾತೃವನ್ನುಧಾತುಎಂದು ಕರೆಯುವುದೂ ಉಂಟಲ್ಲ; ಆಗ ದೇಹದ ಮೂಲವಸ್ತುಗಳಾದ ಸಪ್ತಧಾತು (ಚರ್ಮ, ರಕ್ತ, ಮಾಂಸ, ಮೇದಸ್ಸು, ಮಜ್ಜೆ, ಅಸ್ತಿ, ವೀರ್ಯ)ಗಳನ್ನೋ, ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳ ಮೂಲರೂಪವನ್ನೋ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಬೇಕು.ವಿಶ್ವಾವಸುಒಬ್ಬ ಗಂಧರ್ವ; ವಿಷ್ಣುವಿಗೂ ಈ ಹೆಸರುಂಟು.ಸಿದ್ಧಾರ್ಥಿಯಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಕೈಗೂಡುವ ಸಂಭವವಿದೆಯೋ ಏನೋ. ಗೌತಮನುಬುದ್ಧನಾಗುವ ಮುನ್ನ ಅವನ ಹೆಸರು ಸಿದ್ಧಾರ್ಥನೆಂದೇ ಇತ್ತು. ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕರ ಪ್ರಕಾರ, ಈಗ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು ಬೌದ್ಧಾವತಾರವೇ. ಜಗತ್ತಿಗೆ ಶಾಂತಿದೂತನಾಗಿ ಬಂದ ಬುದ್ಧನನ್ನು ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಈಸಿದ್ಧಾರ್ಥಿವರ್ಷ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಅವಕಾಶ.

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಶ್ಲೋಕರೂಪದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಾಗ,ಪ್ರಮಾಥೀ ಚಎಂದು ಛಂದಸ್ಸಿನ ಪೂರೈಕೆಗಾಗಿ 'ಚ' (=ಮತ್ತು) ಎಂಬುದನ್ನು ಕವಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ್ದಾನೆ. (ಮಾತ್ರೆಸಾಲದೆ ಬಂದಾಗ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕವಿಗಳ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಗುಳಿಗೆಗಳು ಇವು: ''ತು, ಹಿ, ಚ, ಸ್ಮ, ಹ, ವೈ -ಪದಪೂರಣೇ।।''- ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಅಮರಕೋಶ[೧೮].) ಇದರ ವಿಚಾರ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ, ಮತ್ತುಪ್ರಮಾಥಿನ್ಎಂಬುದರ ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯದೇ, ಸಂವತ್ಸರಕ್ಕೆಪ್ರಮಾಥೀಚಎಂದು ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಹಾಗೆ ತಪ್ಪಾಗಿ ಜನ ಹೇಳುವುದೂ ಉಂಟು. ಉಚ್ಚಾರಣೆಯ ಸಾಮ್ಯದಿಂದಾಗಿ ಕೆಲವರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಇದುಪ್ರಮಾದಿಆಗಿದೆ. ಆದರೆ, ಈ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳುವಾಗಲೂ ಸಹ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆಪ್ರಮಾದೀಚಎಂದು ಹೇಳುವುದೂ ತಪ್ಪು.

ಹಾಗೆಯೇ,ಪ್ರಮೋದೂತವೂ ಸಹ. ಮೂಲದಲ್ಲಿಪ್ರಮಾದೋಽಥಎಂದಿದೆ.ಪ್ರಮಾದೋ ಅಥಎಂಬುದು ಶ್ಲೋಕದ ಛಂದಸ್ಸಿನ ಮಾತ್ರಾ ನಿಯಮಕ್ಕಾಗಿ ಇದೆ. (ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿಅಥಎಂದರೆಇನ್ನು, ಇನ್ನುಮುಂದೆಎಂದರ್ಥ).ಪ್ರಮಾದ: (ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿಪ್ರಮಾದ) ಎನ್ನಬೇಕೇ ಹೊರತು ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದಪ್ರಮೋದೂತಎಂದು ಇದನ್ನು ಹೇಳಬಾರದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೂತನಪ್ರಮೋ(ಟ)ನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಿಲ್ಲ! ಹಾಗೆಯೇ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ''ರಾಕ್ಷಸೋಽನಲಃ''-ಎಂದಿದೆ. 'ಅ'ಎನ್ನುವುದು ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸಹ ಅಧ್ಯಾಹಾರವೇ. ಆದ್ದರಿಂದನಲಅಥವಾನಳಎನ್ನುವುದು ಸರಿಯಾದುದಲ್ಲ. ವರ್ಷದ ಸರಿಯಾದ ಹೆಸರುಗಳೆಂದರೆಪ್ರಮಾದ, ಪ್ರಮಾಥಿ, ಪ್ರಮಾದಿಮತ್ತುಅನಲಗಳು. ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಯೋಚಿಸೋಣ:ಮಥನಅಂದರೆ ಕಡೆಯುವುದು ಎಂದು. ಕಡೆಯುವ, ಸಂಕಟಪಡಿಸುವ, ಪೀಡಾಕಾರಿಯಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಕೊಲ್ಲುವ ಗುಣಪ್ರಮಾಥಿಗೆ ಇದೆ.[೧೯] ಪ್ರಮಾದಅಂದರೆ ಆಗಬಾರದ್ದು ಆಗಿಹೋದಾಗಪ್ರಮಾದವಾಯಿತು ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದೇ. ಇದರಿಂದ ಬಂತುಪ್ರಮಾದಿ.ಅನಲವೆಂದರೆ ಬೆಂಕಿ. ಅಗ್ನಿಶಾಮಕದಳದವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಕೆಲಸದ ವರುಷ ಅದು. ವರಾಹಮಿಹಿರನೂ ಹಾಗೆಯೇ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ: ''ಬೆಂಕಿಯ ಕೋಪದಿಂದ ಭಾರೀ ನಷ್ಟಗಳು ಈಅನಲವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಆದಾವು!''[೨೦]ಆದರೆ,
ಅಗ್ನಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿನಅನಲಸುಭಿಕ್ಷಕರ![೨೧]ಇನ್ನು,ಶಾರ್ವರಿಯವಿಭಾವರಿ(ಇರುಳು)ಗಳಲ್ಲಿ ಭಾರೀ ಕಗ್ಗತ್ತಲೇ ಕವಿದಿರಬೇಕು.

ವೃಷಕ್ಕೆ ಹಲವು ಅರ್ಥಗಳಿವೆ, ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿಗೂಳಿಎನ್ನುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ.ವೃಷವರ್ಷವನ್ನುವಿಷುಎನ್ನುವುದೂ ಉಂಟು.ವಿಷುಎಂದರೆ ಸಾಮ್ಯ, ಸಮಾನತೆ, ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು. ಇದರಿಂದಲೇ ಹಗಲೂ ಮತ್ತು ರಾತ್ರಿ ಸಮಾನ ಅವಧಿಯಿರುವ ದಿನಕ್ಕೆವಿಷುವಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. (ಮೇಷ ಮತ್ತು ತುಲಾ ಸಂಕ್ರಮಣಗಳಲ್ಲಿ ಹಗಲು ಮತ್ತು ರಾತ್ರಿ ಹೀಗೆ ಸಮವಾಗಿರುತ್ತೆ.) ಪೃಥ್ವಿಗೆ, ಭೂಮಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದು ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲಿಪಾರ್ಥಿವವಾದರೆ, ಕಾಲದೊಡನೆ ಸೇರಿರುವುದು -ಎಂದುಕಾಲ(ಳ) ಯುಕ್ತ(ಕ್ತಿ)ಸಂವತ್ಸರವಾಗಿದೆ.

ಉಳ್ಳವರು ಇಲ್ಲದವರ ಮೇಲೆ ವಿನಾ ಕಾರಣ ಕಾಲು ಕೆರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ತಮ್ಮ ದುರ್ವರ್ತನೆಯಿಂದ ಹಗೆ ಸಾಧಿಸುವುದುವಿರೋಧಿಕೃತ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬೇಕು.ಸಾಧಾರಣದಲ್ಲಿ ಮೂರಕ್ಕೆ ಇಳಿಯದ ಆರಕ್ಕೆ ಏರದ, ಉಬ್ಬರ ಅಬ್ಬರಗಳಿಲ್ಲದ, ಕುಗ್ಗು ಹಿಗ್ಗುಗಳ ಉಬ್ಬುತಗ್ಗುಗಳಿಲ್ಲದ ಜನರ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜೀವನ. ಆದರೆ, ಪ್ರೇಮಿಗಳ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮಥಿಸುವ, ಕಡೆದಾಡುವ, ಕೊನೆಗೆ ನಲ್ಲ ನಲ್ಲೆಯರನ್ನು ಕೂಡಿಸುವ ವರ್ಷಮನ್ಮಥ.

ಪರಿಧಿಎಂದರೆ ಸುತ್ತುಗೆರೆ.ಧಾವ್ ಗತಿ ಶುದ್ಧಯೋ:ಎಂಬುದರಿಂದ ವೇಗವಾದ ಓಟ ಅಥವಾ ತೊಳೆದು ಶುದ್ಧಮಾಡುವುದುಧಾವನಬಂದಿದೆ. ಹಲ್ಲುಜ್ಜುವುದಕ್ಕೆದಂತಧಾವನಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲವೇ?ಪರಿಧಾವಿಎಂದರೆ ಏನು? ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಹೊಗುತ್ತಾ ಸುತ್ತುತ್ತಾ ಓಡುವುದು.

ಸೂರ್ಯೋದಯದಿಂದ ಮರುದಿನದ ಸೂರ್ಯೋದಯದವರೆಗಿನ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗಳ ಅವಧಿಯ ಒಂದು ದಿನದ ಪ್ರತಿ ಹೋರೆ (ಗಂಟೆ)ಗೆ ಯಾರು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕರು? ಒಂದು ವಾರದ ಏಳು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ದಿನದ ಒಡೆಯರು ಯಾರು? ತಿಂಗಳಿನ ಸ್ವಾಮಿ ಯಾರು? ಋತುವಿಗೆ ಪ್ರಭುಗಳು? ಉತ್ತರ ಮತ್ತು ದಕ್ಷಿಣ ಅಯನಗಳನ್ನು ಆಳುವವರು ಯಾರು? ಆಯಾಯ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಸಂವತ್ಸರಗಳಿಗೆ ಅಧಿಪತಿ ಯಾರು? -ಈ ಬಗ್ಗೆ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವೀಕರು ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರಪರವಾಗಿ ಚಿಂತನೆ ನಡೆಸಿದ್ದರು.[೨೨]

ಅಂದಿನ ಅವರ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಂತೆ,[೨೩]ಆಕಾಶಕಾಯಗಳು ಭೂಮಿಯಿಂದ ಇರುವ ದೂರವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಈ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾರೆ: ಶನಿ (ಅತಿ ದೂರ), ಗುರು, ಕುಜ, ಸೂರ್ಯ, ಶುಕ್ರ, ಬುಧ, ಮತ್ತು ಚಂದ್ರ (ಅತಿ ಹತ್ತಿರ). ಈ ಕ್ರಮದಲ್ಲೇ ಆ ಗ್ರಹಗಳು ದಿನದ ಒಂದೊಂದು ಗಂಟೆಗೂ ಅಧಿಪತಿಗಳು.[೨೪]ಈದಿನ ಭಾನುವಾದರೆ, ಸೂರ್ಯೋದಯದ ಮೊದಲ ಗಂಟೆಗೆ ಸೂರ್ಯನೇ ಅಧಿಪತಿ. ಮುಂದಿನ ಗಂಟೆಗೆ ಶುಕ್ರ ಅಧಿಪತಿ. ನಂತರ, ಬುಧ. ಹೀಗೆ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಎಣಿಸಿದಾಗ, ಇಪ್ಪತ್ತೈದನೆಯ ಅಂದರೆ, ಮುಂದಿನದಿನದ ಸೂರ್ಯೋದಯದ ಮೊದಲ ಗಂಟೆಗೆ ಚಂದ್ರನೇ ಅಧಿಪತಿ.ಆಯಾಯ ದಿನದ ಸೂರ್ಯೋದಯದ ಕಾಲದ ಅವಧಿಯ ಅಧಿಪತಿಯೇ ಆಯಾಯ ದಿನಕ್ಕೆ ಸಾರ್ವಭೌಮ. ಆ ದಿನಕ್ಕೆ ಅವನದೇ ಹೆಸರು - ಹೀಗೆ ವಾರಗಳ ದಿನಗಳಿಗೆ ಹೆಸರುಗಳು ಬಂದವು.

ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಗಳ ಅಧಿಪತಿಗಳು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ಕುಜ (ಮಂಗಳ), ಬುಧ, ಗುರು, ಶುಕ್ರ ಮತ್ತು ಶನಿ ವರ್ಷಗಳ ಅಧಿಪತಿಗಳು ಆಯಾಯ ವರ್ಷದ ಮೊದಲ ದಿನದ ಅಧಿಪತಿಗಳು ಯಾರೋ ಅವರೇ ಆಯಾಯ ವರ್ಷದ ಅಧಿಪತಿಗಳು. ಹಾಗೆಯೇ ಆಯಾಯ ಋತುಗಳ ಮೊದಲ ದಿನದ ಅಧಿಪತಿಗಳು ಯಾರೋ ಅವರೇ ಆಯಾಯ ಋತುಗಳಿಗೆ ಅಧಿಪತಿಗಳು.[೨೫]

ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂವತ್ಸರಗಳ ಅಧಿಪತಿಗಳು ಈ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಸೂರ್ಯ, ಬುಧ, ಶನಿ, ಕುಜ, ಶುಕ್ರ, ಚಂದ್ರ ಮತ್ತು ಗುರು. ಹಾಗೆಯೇ ಇವರುಗಳೇ ಮಾಸಗಳ ಅಧಿಪತಿಗಳಾಗಿಯೂ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ವರ್ಷದ ಎರಡು ಅಯನಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸೂರ್ಯ ಆಮೇಲೆ ಚಂದ್ರ ಅಧಿಪತಿಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.[೨೬]

ಸ್ಫುಜಿಧ್ವಜನು ಇದನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಸೌರಯುಗವು ಪ್ರಾಗ್ ಋತುವಿನ (ವಸಂತ ಋತುವಿನ) ಚೈತ್ರ ಮಾಸದ ಶುಕ್ಲ ಪಕ್ಷದ ಮೊದಲ ತಿಥಿಯಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ದಿನ ಸೂರ್ಯ ಮತ್ತು ಚಂದ್ರ ಮೇಷ ರಾಶಿಯ ಆದಿ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಇರುತ್ತಾರೆ ಮತ್ತು ಸೂರ್ಯೋದಯದಲ್ಲಿ ಮೇಷ ಲಗ್ನವಿರುತ್ತದೆ.[೨೭]

ಈಗಬಾರ್ಹಸ್ಪತ್ಯ ವರ್ಷಕಾಲಗಣನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರ ಮಾಡೋಣ. ಗುರುಗ್ರಹ ಹನ್ನೆರಡು ರಾಶಿಗಳ ಭಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ರಾಶಿಯಿಂದ ಮುಂದಿನ ರಾಶಿಗೆ ಹೋಗಲು ಸುಮಾರು ಒಂದು ವರುಷ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಬಾರ್ಹಸ್ಪತ್ಯ ವರ್ಷ. (ಇದರ ಕಾಲಾವಧಿ ೩೬೫ ದಿನ ೬.೧೫ಗಂಟೆಗಳು.)
ಎಲ್ಲಾ ರಾಶಿಗಳಲ್ಲೂ ಇದ್ದು, ಮತ್ತೆ ಮೊದಲ ರಾಶಿಗೆ ಗುರು ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ ಸುಮಾರು ಹನ್ನೆರಡು ವರುಷಗಳು ಕಳೆಯುತ್ತವೆ. (ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತ ಒಂದು ಬಾರಿ ಸುತ್ತಿ ಬರಲು ಗುರು ಸುಮಾರು ೧೧.೮೬ ವರುಷ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.) ಹನ್ನೆರಡು ವರುಷಗಳ ಒಂದು ಪಂಚಕಯುಗಕ್ಕೆ ಅರವತ್ತು ವರುಷಗಳಾದವು. ಹಿಂದೆ ಐದು ವರ್ಷಗಳಿಗೆ ಒಂದುಯುಗವೆನ್ನುವ ವಾಡಿಕೆಯೂ ಇತ್ತು. ಇದೇ ನಮ್ಮಬಾರ್ಹಸ್ಪತ್ಯ ವರ್ಷಚಕ್ರದ ಪರಿಮಾಣ.

ಬೃಹಸ್ಪತಿ ಗ್ರಹದ ಗತಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಒಂದು ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಐದು ಯುಗಗಳು ಮತ್ತು ಈ ಒಂದೊಂದು ಯುಗದಲ್ಲೂ ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳು ಎಂದು ವಿಂಗಡಿಸಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಈ ವರ್ಷಗಳಿಗೆ ಹೆಸರನ್ನು ಇಡುವ ಪದ್ಧತಿ ಬಂತು. ಗುರು ಧನಿಷ್ಠ ನಕ್ಷತ್ರದ ಪ್ರಥಮ ಚರಣಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಬೇಕು. ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವನು ಸೂರ್ಯನೊಡನೆ ಸೇರಿರಬೇಕು. ಮತ್ತು ಅದು ಮಾಘ ಮಾಸವಾಗಿರಬೇಕು. ಈಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ ಈ ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಚಕ್ರದ ಮೊದಲ ವರ್ಷಪ್ರಭವಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ವರಾಹಮಿಹಿರನಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ.[೨೮]

ಈಪ್ರಭವಸಂವತ್ಸರ ಆದ ಮೇಲೆ ಮುಂಬರುವ ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ ಪಟ್ಟಿಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಆ ವರ್ಷಗಳ ಫಲವನ್ನೂ ಸಹ ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಸಂವತ್ಸರಗಳ ಸರಿಯಾದ ಹೆಸರು ಇವು. ಪ್ರಮೋದ (ನಾಲ್ಕನೆಯ ವರ್ಷ), ಪ್ರಜಾಪತಿ (ಐದನೆಯದು), ಧಾತಾ (ಹತ್ತು), ಪ್ರಮಾಥಿನ್ (ಹದಿಮೂರು), ವೃಷ (ಹದಿನೈದು), ಸುಭಾನು (ಹದಿನೇಳು), ಹೇಮಲಂಬ (ಮೂವತ್ತೊಂದು), ವಿಳಂಬಿ (ಮೂವತ್ತೆರಡು), ರೋಧಕೃತ್ (ನಲವತ್ತೈದು), ಪ್ರಮಾದಿನ್ (ನಲವತ್ತೇಳು), ಅನಲ (ಐವತ್ತು), ಉದ್ಗಾರಿನ್ (ಐವತ್ತೇಳು), ಕ್ಷಯ (ಅರವತ್ತನೆಯದು).[೨೯]

ಉತ್ತರ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದವರ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ಸಂವತ್ಸರಗಳ ಹೆಸರನ್ನಪ್ರಭವ, ವಿಭವ.. ..ಕ್ಷಯ- ಎಂದೇ ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಬಾರ್ಹಸ್ಪತ್ಯ ಚಕ್ರವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ, ಒಂದೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ದಕ್ಷಿಣದವರಿಗಿಂತ ಉತ್ತರದವರು ಹದಿಮೂರು ವರುಷ ಮುಂದು. ನಮಗೆತಾರಣಸಂವತ್ಸರವಾದಾಗ ಅವರಿಗೆಹೇಮಲಂಬ!

ಊಹಿಸಿ, ಕಲಿಯುಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದು ಯಾವಾಗ ಇರಬಹುದು? ಯಾವ ಸಂವತ್ಸರದಿಂದ ಇರಬಹುದು, ಊಹಿಸಿ. ಉಜ್ಜಯಿನಿಯಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಸ್ತಪೂರ್ವ ೩೧೦೨ ರ ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೭-೧೮ ರಂದು ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ ಆಗಿದ್ದಾಗ ಕಲಿಯುಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೩೦]ಕಲಿಯುಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದುಪ್ರಭವದಿಂದ ಅಲ್ಲ;ವಿಜಯಸಂವತ್ಸರದಿಂದ ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೩೧]ಇದರ ಸಮರ್ಥನೆ ಇನ್ನೊಂದು ತರಹಾ ಮಾಡಬಹುದು. ಮುಂಬರುವತಾರಣಸಂವತ್ಸರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಇದರ ಶಾಲಿವಾಹನ ಶಕ ವರ್ಷ ೧೯೨೬. ಗತ ಕಲಿಯುಗ ವರ್ಷ ೫೧೦೫. ಕಲಿಯುಗ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದ ಇದರಲ್ಲಿ ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಎಷ್ಟುಚಕ್ರಗಳು ಕಳೆದಿವೆ? ೮೫೦ ಚಕ್ರಗಳು ಕಳೆದು ೫ನೆಯ ಸಂವತ್ಸರ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ.ವಿಜಯದಿಂದ ಐದನೆಯ ವರುಷಹೇಮಲಂಬ.ಈ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಸಂವತ್ಸರಗಳ ಹೆಸರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೂ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ವಿಷಯ ಇದೆ ಅಂತ ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

ಪರಿನ,ಒಂದೇ ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಮೂರೂ ಹಕ್ಕಿ

ತಪಃ ಕುರ್ವನ್ತೀಂ ಭಗವಾನ್ ಪಪ್ರಚ್ಛ,
ತುಷ್ಟೋಽಸ್ಮಿ ಬಾಲೇ, ವರಂ ಏಕಂ ಯಾಚ।
ಪುತ್ರೈಶ್ ಚ ಪೌತ್ರೈಶ್ ಚ ಭರ್ತೃಸಮೇತಂ,
ಇಚ್ಛಾಮಿ ಭೋಜನಂ ಹಿರಣ್ಯಪಾತ್ರೇ।।

-ಸುಭಾಷಿತ

ಮದುವೆಯಾಗದೆ ಉಳಿದು, ಬೆಳೆದ ಹುಡುಗಿಯು ಕುಳಿತು,
ತಪಗೈದು ಕಣ್ದೆರೆಯೆ, ದೇವರೇ ಎದುರು ಬರೆ,
ವರವನೊಂದನು ಬೇಡು, ಕೊಡುವೆ-ಎಂದನಂತೆ;
ಜಾಣೆ, ಏನ ಕೇಳಿದಳಾಗ, ಊಹಿಸಿರಿ ಅವಳ ಮೊರೆ-

ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಜೊತೆಗೆ, ಅನುದಿನವೂ ಇನಿಯನ ಕೂಡೆ,
ಅನುಗ್ರಹಿಸು, ಬಂಗಾರ ಹರಿವಾಣದಿ ಅನ್ನ ತಿನ್ನುವಂತೆ!

-ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಅಮ್ಮ

'ಅಮ್ಮ' ಎಂಬ ಎರಡು ಮತ್ತೊಂದರ್ಧ ಅಕ್ಷರದ ಈ ಚಿಕ್ಕ ಕನ್ನಡ ಪದವೊಂದರಲ್ಲಿ ಏನೆಲ್ಲ ಅರ್ಥ ಭಾವನೆ ನೆನಪು ಅಕ್ಕರೆ ಹೊಣೆ ಗೌರವ ಋಣದ ಗುಣಗಳು, ಸಾಸಿವೆಯಲ್ಲಿ ಆನೆಯಂತೆ, ಅಡಗಿ ಕುಳಿತು ಸುರುಳಿ ಸುರುಳಿಯಾಗಿ ಅರಳಿ ಅರಳಿ, ಯೋಚಿಸಿದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುತ್ತದಲ್ಲವೇ? ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ, ನನಗೆ ತಿಳಿದ ಕೊಂಚ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಂಬಲ ನನ್ನದು.

ಜೊತೆಗೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ಹೊತ್ತಿರುವ ಈ ಭೂಮಿಗಿಂತ ಒಂದು ತೂಕ ಹೆಚ್ಚೆಂದು ಯಾವಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೋ, ಆ ಹೊತ್ತು ಹೆತ್ತವಳನ್ನ ಕುರಿತು ತಿಳಿದವರು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ನಾಲ್ಕಾರು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ನುಡಿಮಾಲೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ತಾಯಿಯರ ಕೊರಳಿಗೆ ಒಮ್ಮೆಲೇ ಹಾಕುವ ಕಿರು ಪ್ರಯತ್ನ ಇದು.

ತಾಯಿಯೇ ದೇವರು:

'ದೇವರು' ಅಂದಾಗ ಹುಟ್ಟು ಉಳಿವು ಅಳಿವು- ಈ ಮೂರೇ ಅಲ್ಲವೇ ಆ ಪರಮೋಚ್ಚ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಧಾನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು? ಹಾಗಾಗಿ, ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲು ಅವಳೇ ಕಾರಣ, ಇಲ್ಲಿರಲು ಎಡೆಕೊಟ್ಟಿದ್ದೂ ಸಹ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಅವಳೇ; ಯಾವುದು ಇರದೇ ಹೋಗಿದ್ದರೆ ಇದ್ದೂ ಇಲ್ಲದ ಹಾಗೆ ಬಾಳು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತೋ ಆ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ಬೆಳಕನ್ನು ಮಗುವಿದ್ದಾಗಿಂದಲೇ ಯಾರು ಮೂಡಿಸಿದರೋ - ಆ 'ಬೆಳಕ ಒಡಲ'ನ್ನ, ತಾಯಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡ ದೇವರಿಲ್ಲ -ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಿಂದ ಸೂಚಿಸಿದೆವು. ಇದನ್ನೇ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಗುರು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ನೆನಪಿಸುವುದು: "ತಾಯಿಯೇ ದೇವರಾದವನು ನೀನಾಗು, ಅಥವಾ ನಿನಗೆ ತಾಯಿಯೇ ದೇವರಾಗಿರಲಿ- ಮಾತೃ-ದೇವೋ ಭವ"[೧]ಎಂದು.

ಇಸ್ಲಾಂನಲ್ಲಿ ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯನಾದ ಅಲ್ಲಾಹ್‍ಗೆ ಗುಣಗಳನ್ನು ಆರೋಪಿಸಿ ಸ್ತುತಿಸುವಾಗ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: 'ಅರ್-ರಹಮಾನ್'(ಪರಮ ಉದಾರಿ)[೨], 'ಅರ್-ರಜಾ಼್ಜಕ್'(ಪರಮ ಪೋಷಕ)[೩]ಮತ್ತು 'ಅಲ್-ಗಫಾ಼್ಫರ್'(ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕ್ಷಮಿಸು ವವ)[೪]-ಎಂದು. ಯಾವ ಮಗುವಿಗೆ ಆಗಲಿ, 'ಅರ್-ರಹಮಾನ್', 'ಅರ್-ರಜಾ಼್ಜಕ್' ಮತ್ತು 'ಅಲ್-ಗಫಾ಼್ಫರ್' ಆಗಿರುವ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮವೆಂದರೆ, ತಾಯಿಯಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಇನ್ನಾರು? ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲೂ ತಾಯಿಯೇ ದೇವರು!ತಾಯ್ತನವನ್ನೇ ದೈವತ್ವವೆನ್ನುವುದು. ತಾಯ ತೋಳತೆಕ್ಕೆಯಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಿಂತತೆಯ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಸುಖ ಸಿಕ್ಕುವುದೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಅದನ್ನೇ 'ಸ್ವರ್ಗ'ವೆಂದು ಮಗು ಭಾವಿಸುವುದು. ಮಗುವಿನ ಮತ್ತು ಮಗುವಿನಂಥವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗದ ಕಲ್ಪನೆ ಇನ್ನು ಏನಿದ್ದೀತು, ಹೇಳಿ. ಕೇಳಿಲ್ಲವೇ?-

"ಸ್ವರ್ಗ ಶಮನಗೊಳಿಸಲಾರದಂಥ,
ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಏನಿಹುದು, ಎಲ್ಲಿಹುದು-
ಯಾವುದಿಹುದು ವ್ಯಥೆ ಕಷ್ಟ ದುಃಖ?''

-ಎಂದಾಗ ತಾನೆ ತಾಯಿಯನ್ನೇ ಸ್ವರ್ಗವಾಗಿ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಏಕಮೇವಾ ದ್ವಿತೀಯ ಒಡತಿಯಾಗಿ, ದೇವರಾಗಿ ಕಂಡು ಹಾಡಿದ್ದು! ಜೊತೆಗೆ,

"ಎಲ್ಲೆಡೆಯಲೂ ಎಲ್ಲರೊಡನೆ
ಎಲ್ಲ ಸಮಯದಲ್ಲೂ ಇರಲು ನನಗೆ
ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ತೊಂದರೆ;
ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ
ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲೆಂದೇ ನಾನು ನಿಮ್ಮ
ತಾಯಿಯನ್ನು ಕಳಿಸಿದೆ!''

-ಎಂಬ, ದೇವರೇ ಆಡಿದ ಹಾಗಿರುವ, ಜಾಣಮಾತೊಂದಿದೆ.

"ಆಕಾಶ(ದ್ಯೌ) ಮತ್ತು ಭೂಮಿ(ಪೃಥಿವೀ) ಇಬ್ಬರೂ ಮಹಾಮಾತೆಯರು, ಅವರು ಎಲ್ಲರ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು; ಹಾಗಿರುತ್ತ, ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳನ್ನೂ ಅವರೇ ಕ್ಷೇಮವಾಗಿ ಇರಿಸಿರುವವರು" ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಋಗ್ವೇದ[೫]. ತಾಯಿಯಂತೆಯೇ ಕೇಳಿದ್ದ ಕೊಡುವವಳೆಂದೇ ಅಲ್ಲವೇ 'ಜನನೀ ಪೃಥ್ವೀ ಕಾಮ-ಧುಕ್ ಆರ್ತೇ'[೬], ಹೊತ್ತ ನೆಲವೇ ನಿಜಕ್ಕೂ ಹೆತ್ತ ತಾಯಿಯಂತೆಯೇ- ಎಂದು ನಾವು ಹಾಡಿದ್ದು? ತಾಯಿ ನಮಗೆ ಮಾಡಿದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ನಾವು ಹಿಂತಿರುಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ತಾಯಿಯು ಭೂಮಿಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ರೂಪ[೭]ಎನ್ನುವ ಮನು ತನ್ನ ಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ:

"ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ, ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನ ವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ ಗುರು, ಪಾಲಿಸಿದ ತಂದೆ- ಇವರೆಲ್ಲರಿಗಿಂತ ತಾಯಿ ನೂರಾರು ಪಟ್ಟು ಮಿಗಿಲು. ಮಗುವಿನ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಪಡುವ ಪಾಡು, ಸಹಿಸುವ ನೋವನ್ನು 'ತೀರಿಸ'ಲೆನೆ ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳು ಸಾಲದು. ತಾಯಿ, ತಂದೆ ಮತ್ತು ಗುರುವಿಗೆ ನಿತ್ಯವೂ ಹಿತಕರ ವಾದುದನ್ನೇ ಮಾಡಿರಿ; ಇವರು ಮೂವರು ತೃಪ್ತರಾದರೆ ನೀವು ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದಂತೆಯೇ! ತಾಯಿ, ತಂದೆ ಮತ್ತು ಗುರುವಿಗೆ ಮಾಡುವ ಶುಶ್ರೂಷೆಯೇ ನಿಜವಾದ ತಪಸ್ಸು; ಇವರ ಅನುಮತಿಯಿಲ್ಲದೆ, ಸಮ್ಮತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲವೇ ಇವರ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಯಾವ ಕೆಲಸದಲ್ಲೂ ತೊಡಗುವುದು ಬೇಡ! ಇವರ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ/ಪರೋಕ್ಷ ಸಮ್ಮತಿಯಿಲ್ಲದೆ ನೀವು ನಡೆಸಿದುದೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಫಲವೇ! ಸ್ವರ್ಗ ಮತ್ರ್ಯ ಪಾತಾಳವೆಂಬ ಮೂರು ಲೋಕಗಳು ಬೇರೆ ಎಲ್ಲೋ ಇಲ್ಲ ಕಾಣಿರೋ, ತಾಯಿ ತಂದೆ ಗುರುಗಳೇ ಅವು; ಇವರೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ನಿಜ ಮೈಲಿಗಲ್ಲುಗಳು, ಇವರೇ ನಿಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ರಸಮೂಲಗಳು, ಇವರೇ ನಿಮ್ಮ ಬಾಳ ದೀವಿಗೆಗಳು! ನಿಮ್ಮ 'ಧರ್ಮ'ವೆಂದರೆ ಈ ಮೂವರೇ![೮]

ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ ಹೇಳುವುದೂ ಅದನ್ನೇ: "ಕೆಟ್ಟದನ್ನ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ; ಬಲ್ಲವರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ. ಪೂಜಾರ್ಹರನ್ನು ಗೌರವಿಸಿರಿ -ಇದು ನಿಮಗೆ ಕಲ್ಯಾಣಕರವಾದದ್ದು. ತಾಯಿ, ತಂದೆ, ಉಪಾಧ್ಯಾಯರು, ಮಕ್ಕಳು, ಹೆಂಡತಿ- ಇವರುಗಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳಿಂದ ಕಾಪಾಡಿರಿ -ಇದೇ ನಿಮಗೆ ಶುಭಕರವಾದದ್ದು; ತಪಸ್ಸಿನ ಮಾರ್ಗ, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ, ಆರ್ಯ ಸಜ್ಜನರ ದರ್ಶನ, ನಿರ್ವಾಣದತ್ತ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ಸತ್ಕಾರ್ಯಗಳು -ಇವೇ ನಿಮಗೆ ಶಾಂತಿತರುವಂತಹವು. ಇದೇ ನಿಮಗೆ ನಾನು ಕೊಡಬಲ್ಲ ಮಂಗಳ ಶಾಸನ!"[೯]

"ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ತಂದೆಯೂ ನಾನೇ, ತಾಯಿಯೂ ನಾನೇ"- ಎಂದು ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತಾಯಿ(ತಂದೆ)ಯಾಗಿ ಏನೆಲ್ಲ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವೆ ಎಂದು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.[೧೦]'ತಾಯಿಗಿಂತ ನೆರಳಿಲ್ಲ' ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಿ ಹೇಳಬಲ್ಲವರೆಂದರೆ ಅದು ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಣ್ಣು ಮಾತ್ರಾ -ಅದೇ 'ಮಗಳು'! ಅವಳೊಬ್ಬಳಿಗೇನೇ ಮಹಾಭಾರತದ ಈ ಮಾತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತು:

ಆಶ್ರಯವೋ ಅಸದೃಶ, ಬೆಂಬಲವೋ ಅನುಪಮ;
ಕುಗ್ಗಿದೆದೆಗೆ ಧೈರ್ಯದ ಸೆಲೆ ಚಿಮ್ಮಿಸುವಳು ನಿರಂತರ,
ಪ್ರೀತಿಸುಧೆಯ ಆ ಬುಗ್ಗೆಗೆ ಎಣೆಯಿಹುದೆ ಸಮಸಮ?
ತಾಯಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮೀರಿ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಹಳು ಎತ್ತರ![೧೧]

ಇದನ್ನೇ ಅನಾಮಕ ಜಾನಪದ ಕವಯಿತ್ರಿಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಒಂದು ಶಬ್ದಚಿತ್ರದ ಪತ್ತಲವನ್ನಾಗಿ ನೇಯುವುದು, ಬಿಸುಸುಯ್ಯುವುದು:

"ಬ್ಯಾಸಗಿ ದಿವಸಕ ಬೇವಿನ ಮರ ತಂಪ
ಭೀಮರತಿಯೆಂಬ ಹೊಳಿತಂಪ। ಹಡೆದವ್ವ
ನೀತಂಪ ನನ್ನ ತವರೀಗಿ

"ತಾಯಿ ಮಕ್ಕಳ ದನಿಯು, ತಾಳ ಬಾರಿಸಿದಾಂಗ
ಜೋಡ ಕಿನ್ನುರಿ ನುಡಿದಾಂಗ। ಹಲಸಂಗಿ
ಹೊತ್ತೇರಿ ತಾಸೆ ಬಡೆದಾಂಗ

ತಾಯಿ ಕಾಣದ ಜೀವ ತಾವೂರಿ ಬಾವೂರಿ,
ಭಾಳ ಬಿಸಲಾನ ಅವರೀಯ। ಹೂವಿನ್ಹಾಂಗ
ಬಾಡತೀನಿ ತಾಯ ಕರಎದೊಯ್ಯ

ತಾಯಿಲ್ದ ತವರೀಗಿ ಹೋಗದಿರು ನನ ಮನವ
ನೀರಿಲ್ದ ಕೆರಿಗಿ ಕರ ಬಂದು। ತಿರುಗಾಗ
ಆಗ ನೋಡದರ ದುಃಖಗಳ

ತಾಯಿದ್ರ್ರ ತವರ್ಹೆಚ್ಚು, ತಂದಿದ್ರ ಬಳಗ್ಹೆಚ್ಚು
ಸಾವಿರಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಪತಿಪುರುಷ। ಹೊಟ್ಟೀಯ
ಮಾಣಿಕದ ಹರಳು ಮಗ ಹೆಚ್ಚು।।''[೧೨]

'ಅಮ್ಮ'ನಿಗೆ ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳು:

'ಅಮ್ಮ'ನಿಗೆ ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಕವಿಗಳು ಕರೆದ ಹೆಸರುಗಳು ಹಲವು. ಮೊದಲು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ನೋಡೋಣ: ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತವಳೆಂದು ಅವಳು 'ಧಾತ್ರಿ'; ಜನ್ಮವಿತ್ತವಳೆಂದು ಅವಳು 'ಜನನೀ'; ಅಂಗಾಂಗಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಕಾರಣಳು ಅವಳೆಂದು 'ಅಂಬಾ', ವೀರನನ್ನು ಹೆತ್ತಳೆಂದು ಆಕೆ 'ವೀರಸೂ', ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡಿ ಬೆಳಸಿದಳೆಂದು 'ಶುಶ್ರೂ'- ಹೀಗೆ, ತನ್ನ ಮಗುವಿಗೂ ತನಗೂ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಏನೂ ಅಂತರ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ ಇರುವಾಕೆಯೇ 'ತಾಯಿ' -ಎಂದು ಜ್ಞಾನಮಯಪ್ರದೀಪವನ್ನು ಪ್ರಜ್ವಲಿಸಿದ ವ್ಯಾಸರು ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ![೧೩]

ಅಮರಕೋಶಕಾರ ಹೆತ್ತವಳನ್ನು 'ಜನಯಿತ್ರೀ, ಪ್ರಸೂ, ಮಾತೃ ಮತ್ತು ಜನನೀ' ಎಂದು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾನೆ[೧೪]. ವೈದಿಕ ವಾಂಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ[೧೫]'ಮಾತೃ' ಶಬ್ದವೇ ಬಹುವಾಗಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪದ. ಹಡೆದವಳೆಂದು 'ಪ್ರಸವಿತ್ರೀ, ಪ್ರಸವಿನೀ, ಜನೀ' ಎಂದೂ, ಮಕ್ಕಳುಳ್ಳವಳೆಂದು 'ಪುತ್ರವತೀ, ಅಪತ್ಯವತೀ' ಎಂಬುದೂ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಉಂಟು. ಅವಳಿಗೆ 'ಸವಿತ್ರೀ' ಒಂದು ಅಪರೂಪದ ಹೆಸರಿನ ಪ್ರಯೋಗವೂ[೧೬]ಉಂಟು. ಹಿಂದಿಯ ತಾಯಿ 'ಮಾ' ಪದ, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ವಿಧದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರೀ ದೇವಿ 'ಲಕ್ಷ್ಮೀ'[೧೭]ಆಗಿರುವುದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ:ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ಅಮ್ಬಾ' ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅಬ್ಬಾ, ಅಬ್ಬೆ, ಅವ್ವೆ, ಅವ್ವ, ಅಮ್ಮಾ, ಅಮ್ಮ, ಅಮ್ಮೆ, ಅಮ್ಮೈ, ಅಮ್ಮಣ್ಣಿ-ಗಳ ರೂಪ ತಳೆದವು, (ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮ ಅಮ್ಮೈ, ತೆಲುಗುವಿನಲ್ಲಿ ಮಲೆಯಾಳದಲ್ಲಿ ಅಮೆ, ತುಳುವಿನಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪೆ- ಇದರ ರೂಪಾಂತರಗಳು). ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಅಬ್ಬೆ' ಎಂದಾಗ ತಾಯಿ. 'ನಿನ್ನ ಕೈಯಿಂದಂ ಕೊಳ್ಳೆ ಪೋಗ್ ಅಬ್ಬಾ', 'ನಿನ್ನಂ ಏಕೆ ಕಾಷ್ಠಕೂಟಂ ಬಡಿದನ್ ಅಬ್ಬಾ ಎಂದು ಬೆಸಗೊಂಡಡೆ', 'ಅರಸಿಗೆಂದರ್ -ಅಬ್ಬಾ ಇಂದೆಮಗೆ ಉಣ್ಕೆ ಬಗೆಯಿಲ್ಲ'[೧೮]-ಎಂದೆಲ್ಲಾ 'ಅಬ್ಬೆ'ಯನ್ನು ಗೋಳು ಹೊಯ್ದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ! ಜಾಕಬ್ಬೆ, ದೇಕಬ್ಬೆ -ಎಂದು 'ಚಾರು ಚರಿತ್ರೆ, ಗೋತ್ರಪವಿತ್ರೆ, ಸುಶೀಲಯುಕ್ತೆ'ಯರಿಗೆ ಹೆಸರಿಡುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲವೊಂದಿತ್ತು[೧೯]. ಕುನ್ದಕಬ್ಬೆ, ಕೌಣ್ಡಿಕಬ್ಬೆ, ಪೋಳಕಬ್ಬೆಗಳು[೨೦]ಸಹ ಇದ್ದರು. ಈಗ 'ಅಬ್ಬೆ' ಮತ್ತು 'ಅಬೇ' ಹೀನಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತಿದೆಯೆಂಬ ಮಾತು ಬೇರೆ[೨೧]. 'ಅಬ್ಬೆ' ಎಂಬುದು 'ಅವ್ವಾ' 'ಅವ್ವ' ಆಗಲು ತಡವಾಗಲಿಲ್ಲ: 'ಸತ್ಯವಾದಿಯೈ, ಪೋಗ್ ಅವ್ವಾ ಎಂದು ಪೇಳ್ದೊಡೆ'[೨೨]ಎಂಬ ಪ್ರಯೋಗಕ್ಕೆ ಎಡೆಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು.

'ಅಮ್ಮ' ಎಂದರೆ 'ತಂದೆ' ಎಂದೂ ಅರ್ಥ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿತ್ತು. "ಮಗಳೆ, ಎಮ್ಮ ಕೊಟ್ಟ ಬ್ರತಂಗಳಂ ನಿಮ್ಮ ಅಮ್ಮಂ ಬಿಸುಡಲ್..' 'ನಾಗಶ್ರೀಯೆಂದಳ್ -ಅಮ್ಮಾ ವ್ರತಂಗಳಂ ಕೊತ್ತ ರಿಸಿಯರ್ಗೆ..'[೨೩]ನಂತರ ಬರುವ 'ಕೇಳ್ ಕರ್ಣ, ನಿನ್ನ್ ಆದಿಯೊಳ್ ಅಬ್ಬೆ ಕೊಂತಿ, ನಿನಗ್ ಅಮ್ಮನ್ ಅಹರ್‍ಪತಿ'[೨೪], 'ಎಮ್ಮ್ ಅಮ್ಮನಿಗಪ್ಪ ಶಂತನುಗಂ ಯೋಜನಿಗಂಧಿಯೆನಿಸಿದ ಸತ್ಯವತಿಗಂ..'[೨೫]- ಎಂಬುವು ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ 'ಅಬ್ಬೆ ಅಮ್ಮ' ಯಾವ ಯಾವ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗವಾಗಿತ್ತಿತ್ತೆಂಬುದು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. (ಚೇಷ್ಟೆಗಾಗಿ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ 'ಏನಮ್ಮಾ..' ಎಂದು ಹುಡುಗರು ಹುಡುಗರಿಗೆ ಹೇಳುವುದುಂಟು. ಆದರೆ, 'ಅಮ್ಮ' ಎಂಬ ಪದ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಅವಹೇಳನಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗ ವಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ಮುತ್ತೈದೆಯರ ಕೆಂಗಣ್ಣ ಉರಿಗೆ, ಕಾರಣ ಹುಡುಕಬೇಕು!)

ಗಾದೆಗಳಲ್ಲಿ ತಾಯಿ:

ತಾಯಿ, ತಾಯಿಯೊಡನೆ ಮಕ್ಕಳು, ತಾಯಿ ಮತ್ತು ತಂದೆ-ಯನ್ನೇ ವಸ್ತುವಾಗುಳ್ಳ ಕನ್ನಡ ಸೂಕ್ತಿಗಳು, ನಾಣ್ಣುಡಿಗಳು ಮತ್ತು ಗಾದೆಗಳು ಹಲವಿವೆ. ಅರ್ಥಗರ್ಭಿತವಾದ ಈ ಗಾದೆಗಳು ತಾಯಿಯ-ಮಕ್ಕಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನ, ಅವಳ ಅನನ್ಯವಾದ ಗುಣಸಾಮಗ್ರ್ಯವನ್ನ ಸೂತ್ರರೂಪದಲ್ಲಿ ಘನೀಕರಿಸಿವೆ:

ತಾಯಂತೆ ಮಕ್ಕಳು, ನೂಲಂತೆ ಶಾಲೆ; ತಾಯಂತೆ ಕರು, ನಾಯಂತೆ ಬಾಲ; ತಾಯಿಗಿಂತಾ ಬಂಧುವಿಲ್ಲ, ಉಪ್ಪಿಗಿಂತಾ ರುಚಿಯಿಲ್ಲ; ತಾಯಿಗಿಂತಾ ಹಿತವರಿಲ್ಲ, ಸಕ್ಕರೆಗಿಂತಾ ಸವಿಯಿಲ್ಲ; ತಾಯಿದ್ದರೆ ತವರು ಮನೆ, ನೀರಿದ್ದರೆ ಕೆರೆ ಬಾವಿ; ತಾಯಿಯಿಲ್ಲದ ತವರು, ಕಾತಕರಿದ್ದ ಅಡವಿ; ತಾಯಿ ಒಂದಾದರೂ ಬಾಯಿ ಬೇರೆ; ತಾಯಿ ಕಲಿಸಿದ ಊಟ, ತಂದೆ ಕಲಿಸಿದ ಬುದ್ಧಿ; ತಾಯಿ ಮಾಡಿದ ಹೊತ್ತೆ, ಊರು ಮಾಡಿದ ಕೊಳಗ; ತಾಯಿಯ ಹತ್ತಿರ ತರ್ಕವಲ್ಲ, ಗುರುವಿನ ಹತ್ತಿರ ವಿದ್ಯೆಯಿಲ್ಲ; ತಾಯಿಯ ಕಂಡರೆ ತಲೆ ನೋವು; ತಾಯಿಗೆ ಕುಲವಿದ್ದರೆ ಅಷ್ಟೆ, ಮಗಳಿಗೆ ಕುಲ; ತಾಯಿಗೆ ಸೇರದ್ದು ನಾಯಿಗೂ ಸೇರದು; ತಾಯಿ ಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ ನಾಲಗೆ ಬೇಕು; ತಾಯಿಯೇ ಮಾರಿಯಾದರೆ ತರಲನು ಇನ್ನೆಲ್ಲಿ ಹೋದಾನು?; ಹೆತ್ತ ತಾಯೀನೇ ತಿಂಬೋಳು ಅತ್ತೇನ ಬಿಟ್ಟಾಳೆ?; ತಾಯೀನ ನೋಡಿ ಮಗಳನ್ನ ತಕ್ಕೋ, ಹಾಲನ್ನು ನೋಡಿ ಎಮ್ಮೆಯನ್ನ ತಕ್ಕೋ! ಅಮ್ಮನ ಮನಸು ಬೆಲ್ಲದ ಹಾಗೆ, ಮಗಳ ಮನಸು ಕಲ್ಲಿನ ಹಾಗೆ; ಅಮ್ಮನವರು ಪ್ರಾಯಸಮರ್ಥೆ ಆಗುವಾಗ, ಅಯ್ಯನವರಿಗೆ ಕೈಲಾಸ ಯಾತ್ರೆ; ಅಬ್ಬೆ ಕಲಿಸಿದ್ದು ಠಕ್ಕು, ಗುರು ಕಲಿಸಿದ್ದು ವಿದ್ಯೆ.

ಇದಲ್ಲದೆ, ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ತಾಯಿಗೆ ಸಂಬಧಿಸಿದ ಸೂಕ್ತಿಗಳು ವಿಪುಲ. 'ತಾಯೊರ್ವಳೆ[೨೬]ತಂದೆ ಬೇರೆ'[೨೭]ಎಂಬ ಸೂಕ್ತಿಯಿದೆ. 'ಮಾತಾಪಿತೃ' ಎಂಬ ಜೋಡಿಪದವೇ ಹೆಚ್ಚು ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. 'ಮಾತಾ ಚ ಪಿತಾ ಚ ಪಿತರೌ' ಎಂಬ ನಿಷ್ಪತ್ತಿಯಿಂದ, 'ಪಿತರೌ' ಎಂದಾಗ ತಾಯಿತಂದೆಗಳು- ಎಂಬ ಸಾಮಾನ್ಯಾರ್ಥ ಒದಗಿಬರುತ್ತಿತ್ತು[೨೮].

ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರೇ ಹೇಳಿಲ್ಲವೇ?: ತಾಯಿಯ ಮಾತು ಕೇಳದೆ ಆಡಿ, ನಡೆದು, ಅವಳ ಮನ ನೋಯಿಸಿ ಮಗ ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ಕೆಟ್ಟವನಾದರೂ ಆದಾನು; ನೊಂದರೂ ತಾಯಿ ಮಾತ್ರಾ ಮಕ್ಕಳ ವಿರುದ್ಧ ಏನೂ ಮಾಡ ಬಯಸಳು; ಕೆಟ್ಟವಳಾಗಳು![೨೯]

ತಾಯಿ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಕೆಲವು ಉಲ್ಲೇಖಗಳನ್ನು ಮಾಹಿತಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇಡಲಿಚ್ಛಿಸುತ್ತೇನೆ ದಯವಿಟ್ಟು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ.

ಹಾಲನು ಕೊಡುತೆನ್ನ। ಲೀಲೆಗೆ ನಲಿವಳು। ತಾಳಿದಾಳಾರ್? ಎನ್ನ ತಾಯಿ! ಲಾಲಿಸಿ ತೊಡೆಯ ಮೇಲ್। ಎನ್ನನು ಮಲಗಿಸಿ। ಪಾಲಿಸಿದವಳಾರ್? ಎನ್ನ ತಾಯಿ! ಪೊರೆದೆನ್ನ ತಾಯಿಯ। ಮರೆಯುವನಲ್ಲ ನಾ। ಹಿರಿಯೊಲುಮೆ ತೋರಿ ಬಾಳಿಸುವೆ- ಪರಮಾತ್ಮನ ಕೃಪೆಯಿಂ। ದೆನ್ನ ತಾಯಿಗೆ। ಕೊರಗು ತಟ್ಟದ ಪರಿ ನಡೆವೆ।। - ಜಯ ರಾಜಾಚಾರ್ಯರು, ಕನ್ನಡ ಬಾಲಬೋಧೆ ಮತ್ತು ಅನುಕರಣಗೀತೆಗಳು (೧೯೦೨)

"ಕನ್ನಡ ಮಾತಿನ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಿಂದ। ಚೆನ್ನ ಚೆನ್ನೆಯರೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟಿದಿರಿ। ಕನ್ನಡ ಮಾತಿನ ಜೋಗುಳವನು ಕೇಳಿ। ಕನ್ನಡ ತೊಟ್ಟಿಲೊಳಾಡಿದಿರಿ!'' -ಶಾಂತಕವಿಗಳು, ಸಾಹಿತ್ಯಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೆ ಹಣಕೂಡಿಸಲು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕವಿತೆ, ೧೯೧೮

"ಮೊದಲ ತಾಯ ಹಾಲ ಕುಡಿದು
ಲಲ್ಲೆಯಿಂದ ತೊದಲಿ ನುಡಿದು,
ಕೆಳೆಯರೊಡನೆ ಬೆಳೆದು ಬಂದ
ಮಾತದಾವುದು-
ನಲ್ಲೆಯೊಲವ ತೆರೆದು ತಂದ
ಮಾತದಾವುದು?''

ಬಿ.ಎಂ.ಶ್ರೀ., ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಗೀತಗಳು, ೧೯೪೮

"ಹೆತ್ತ ಮಕ್ಕಳ ಮೇಲೆ ಮಾತೆಗಿಹ ಮಮತೆಯನು
ಮನವೆಂಬ ಮಾನದಿಂದಳೆಯಬಹುದೇ?
ಕತ್ತಲೆಯ ಸೆರಗಿನಿಂದಿಡಿಕಿರಿಸಿ ತಾರೆಗಳ-
ನಡಗಿಸುವ ರಾತ್ರಿಗೇಂ ಲಾಭವಿಹುದೇ?''

-ಕಡಂಗೋಡ್ಲು ಶಂಕರಭಟ್ಟ, 'ಕಾಣಿಕೆ', ೧೯೨೭, ಪುಟ ೬

ತೊಟ್ಟಿಲೊಳ್ ನಲಿವ, ನೆರವಿಲ್ಲದೆ ನಗುವ, ಬಾಯ್ಗೆ ಬೆಟ್ಟಿಕ್ಕಿ ಪೀರ್ವ,
ಪಸಿದೊಡೆ ಚೀರ್ವ, ಮೊಲೆಯುಂಬ, ಪತ್ತಿರಿಸೆ ಪೊರಳ್ವ,
ಅಂಬೆಗಾಲಿಡುವ, ಮೊಳೆವಲ್ಲ ಜೊಲ್‍ಗೆ ತೊದಳಿಸಿ ನುಡಿವ,
ದಟ್ಟಡಿಯಿಡುವ, ನಿಲ್ವ, ತೊಡರ್ವ, ಬೇಡುವ, ಪರಿವ,
ಬಟ್ಟೆಯೊಳ್ ಒರಗುವ, ಕಾಡುವ, ಕುಣಿವ -ಲೀಲೆಯಂ
ನೆಟ್ಟನೆ ಕುಮಾರಕರ್ ತೋರಿದರ್ ಜಾನಕಿಗೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮುನಿವರಂಗೆ!
-ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ, ಜೈಮಿನೀ ಭಾರತ, ೧೯:೫೦, (ಕ್ರಿ.ಶ. ಸುಮಾರು ೧೬೦೦)

ಯೋ ವಃ ಶಿವತಮೋ ರಸಸ್, ತಸ್ಯ ಭಾಜಯತೇಹ ನಃ। ಉಶತೀರ್ ಇವ ಮಾತರಃ ।। -ಋಗ್ವೇದ ೧೦.೯.೨.

"ತಂದೆತಾಯಿಯು ನೀನೆ, ಬಂಧು ಬಳಗವು ನೀನೆ,
ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿನ್ನ ನಂಬಿದೆನೋ ಕೃಷ್ಣ''
"ಬೇವು ಬೆಲ್ಲದೊಳಿಡಲೇನು ಫಲ? ಹಾವಿಗೆ ಹಾಲೆರದರೇನು ಫಲ?
.. .. ಮತಾಪಿತರನು ಬಳಲಿಸಿದಾತನು। ಯಾತ್ರೆಯ ಮಾಡಿದರೇನು ಫಲ?''

ಪುರಂದರದಾಸರು, (ಕ್ರಿ.ಶ. ಸುಮಾರು ೧೫೪೦)

"ತಾಯ್ ಬಿಜಯಮಾಡುವಳು,
ದಾರಿ ಬಿಡಿ, ದಾರಿ ಬಿಡಿ, ಅಡ್ಡಬಾರದಿರಿ!
ಭಾರತಾಂಬೆಯ ಹಿರಿಯ ಹೆಣ್‍ಮಗಳೆ,
ದಾರಿ ತೋರುವ ಹಿರಿಯ ಸೊಡರೆ,
ಬಾಳಮ್ಮ ಬಾಳು! ನೀನ್ ಬಾಳೆ, ಏನ್ ಬಾಳು ಮಕ್ಕಳದು!
ಬಾನ್ ಬಾಳು ತಾಯೆ-
ಬಾಳಮ್ಮ ಬಾಳು!...
ಸಿರಿಗನ್ನಡಂ ಗೆಲ್ಗೆ, ಹಿರಿಗನ್ನಡಂ ಗೆಲ್ಗೆ,
ಸಿರಿಗನ್ನಡಂ ಗೆಲ್ಗೆ, ಬಾಳ್ಗೆ-
ಕನ್ನಡ ತಾಯ್ ಗೆಲ್ಗೆ, ಬಾಳ್ಗೆ!!''

-ಬಿ.ಎಂ.ಶ್ರೀ, 'ಕನ್ನಡ ತಾಯ ನೋಟ', ೧೯೩೮

ಯುದ್ಧ ಎಲ್ಲಾಮುಗಿದು, ರಾವಣನನ್ನು ಕೊಂದು, ಸೀತೆಯನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ಲಕ್ಷ್ಮಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀ ರಾಮ ಹೇಳಿದನೆಂಬ (ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ) ಒಂದು ಮಾತು ಇದೆ: "ಈ ಲಂಕೆ ಚಿನ್ನದಿಂದ ತುಂಬಿದ, ಐಶ್ವರ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವ ದೇಶವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ನನಗಿದು ಪ್ರಿಯವಲ್ಲ; ಜನನಿ ಮತ್ತು ಜನ್ಮಭೂಮಿಗಳೇ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲು!" (ಅಪಿ ಸ್ವರ್ಣಮಯೀ ಲಂಕಾ, ನ ಮೇ, ಲಕ್ಷ್ಮಣ, ರೋಚತೇ। ಜನನೀ ಜನ್ಮ ಭೂಮಿಶ್ ಚ ಸ್ವರ್ಗಾದ್ ಅಪಿ ಗರೀಯಸಿ।।)

"ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಮಾತಾ ಮೇದಿನೀ ಮಹತೀ ಮಹೀ" (ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ ೨೮) ಎಲ್ಲಾಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಭೂಮಿಯೇ ತಾಯಿ.

ಹಸಿದ ಮಕ್ಕಳು ಹೇಗೆ ತಾಯಿಯನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿದು ಕೈತುತ್ತಿನ ಊಟ ಕೊಟ್ಟಾಳೆಂಬ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಾರೆ- ಎಂಬುದನ್ನ ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ ಗಮನಿಸಿದ್ದ! (ನೋಡಿ: "ಯಥಾ ಇಹ ಕ್ಷುಧಿತಾ ಬಾಲಾಃ ಮಾತರಂ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ। ಏವಂ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ಅಗ್ನಿ-ಹೋತ್ರಂ ಉಪಾಸತೇ।।" ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪ. ೫.೨೪.೫)

ಕನ್ನಡಿಗನ ಕೊರಗು
ಸೊಕ್ಕಿನಲಿ ತಲೆಯೆತ್ತಿ ಜೊತೆಯವರ ಕೂಟದಲಿ,
ನಾವು ಸಮ ನಿಮಗೆಂದು ನುಡಿವ ಬಲವಿಲ್ಲ!.. ..
ಅಕ್ಕ ತಂಗಿಯರೆಲ್ಲ ಮುಂದು ಮುಂದಾಗಿರಲು
ನಮ್ಮ ತಾಯೊಬ್ಬಳೇ ಸೊರಗಿರುವಳಲ್ಲ!
ಅಮ್ಮನನು ಕೈಬಿಡದೆ ಇನ್ನು ಮೆರೆಸುವೆವೆ?
ಹಿರಿಯ ಹೆಸರನು ತಿರುಗಿ ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವೆ?
ಸರಿಯವರ ತಲೆಮೆಟ್ಟಿ ಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲುವೆವೆ?
ನೆಮ್ಮದಿಯ ಬೆಳಕಿನಲಿ ನಾವು ಬಾಳುವೆವೆ?

ತೀ.ನಂ. ಶ್ರೀಕಂಠಯ್ಯ

ಕನ್ನಡಕೆ ಹೋರಾಡು ಕನ್ನಡದ ಕಂದ
ಕನ್ನಡವ ಕಾಪಾಡು ನನ್ನ ಆನಂದ
ಜೋಗುಳದ ಹರಕೆಯಿದು ಮರೆಯದಿರು ಚಿನ್ನ
ಮರೆತೆಯಾದರೆ ಅಯ್ಯೊ ಮರೆತಂತೆ ನನ್ನ.

ಮೊಲೆಯ ಹಾಲೆಂತಂತೆ ಸವಿಜೇನು ಬಾಯ್ಗೆ!
ತಾಯಿಯಪ್ಪುಗೆಯಂತೆ ಬಲುಸೊಗಸು ಮೈಗೆ!
ಗುರುವಿನೊಳ್ನುಡಿಯಂತೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಬಾಳ್ಗೆ!
ತಾಯ್ನುಡಿಗೆ ದುಡಿದು ಮಡಿ ಇಹಪರಗಳೇಳ್ಗೆ!
..... ....

ನೆವವು ಏನಾದರೇನ್ ಹೊರನುಡಿಯು ಹೊರೆಯೆ...
ತಾಯ್ಗಾಗಿ ಹೋರಾಡು ತಾಯ್ನುಡಿಯ ಪೊರೆಯೆ

ಕುವೆಂಪು

ಜೈ ಭಾರತ ಜನನಿಯ ತನುಜಾತೆ, ಜಯ ಹೇ ಕರ್ನಾಟಕ ಮಾತೆ!-ಕುವೆಂಪು
ಜೋಗದ ಸಿರಿ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ -ನಿಸ್ಸಾg ಅಹಮ್ಮದ್
"ಚೆಲುವ ಕನ್ನಡ ನಾಡು" ಧ್ವನಿಸುರಳಿಯಲ್ಲಿ
ಕನ್ನಡದ ಕುಲದೇವಿ, ಕಾಪಾಡು ಬಾ ತಾಯೆ! -ಜಿ.ವಿ. ಐಯ್ಯರ್
ನಾನಾಡುವ ನುಡಿಯೇ -ಚಿ. ಉದಯಶಂಕರ
ಬಾ ತಾಯಿ ಭಾರತಿಯೆ -ಜಿ.ವಿ. ಐಯ್ಯರ್
ಕನ್ನಡ ಮಾತೆಯ -ಅರ್.ಎನ್. ಜಯಗೋಪಾಲ

ತಾಯೆ ಬಾರ, ಮೊಗವ ತೋರ ಕನ್ನಡಿಗರ ಮಾತೆಯೆ!
ಹರಸು ತಾಯೆ ಸುತರ ಕಾಯೆ, ನಮ್ಮ ಜನ್ಮದಾತೆಯೆ!
ನಮ್ಮ ತಪ್ಪನೆನಿತೊ ತಾಳ್ವೆ,
ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದೆಮ್ಮ ನಾಳ್ವೆ,
ನೀನೆ ಕಣಾ ನಮ್ಮ ಬಾಳ್ವೆ,
ನಿನ್ನ ಮರೆಯಲಮ್ಮೆವು-
ತನು ಕನ್ನಡ ಮನ ಕನ್ನಡ ಧನ ಕನ್ನಡವೆಮ್ಮವು.
-ಮಂ. ಗೋವಿಂದ ಪೈ, 'ಗಿಳಿವಿಂಡು' ೧೯೩೦, ಪುಟ ೬೮ (ಟಿಪ್ಪಣಿ: 'ಧನ' ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಬಿಎಂಶ್ರೀ 'ನುಡಿ' ಎಂದಿ ತಿದ್ದಿರುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ)

ತನ್ನ ಮರೆಯ ತಂಪನರಿಯದದನೆ ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕುವ
ಮೃಗದ ಸೇಡು ನಮ್ಮ ಪಾಡು ಪರರ ನುಡಿಗೆ ಮಿಡುಕುವ!
ಕನ್ನಡ ಕಸ್ತೂರಿಯನ್ನ
ಹೊಸತುಸಿರಿಂ ತೀಡದನ್ನ
ಸುರಭಿ ಎಲ್ಲಿ? ನೀನದನ್ನ
ನವಶಕ್ತಿಯನೆಬ್ಬಿಸು-
ಹೊಸ ಸುಗಂಧದೊಸಗೆಯಿಂದ ಜಗದಿ ಹೆಸರ ಹಬ್ಬಿಸು!
ಕುಗ್ಗದಂತೆ ಹಿಗ್ಗಿಪಂತೆ ನಿನ್ನ ಹೆಸರ ಟೆಕ್ಕೆಯಂ,
ನೀಗದಂತೆ ಸಾಗಿಪಂತೆ ನಿನ್ನ ನುಡಿಯ ಢಕ್ಕೆಯಂ,
ನಮ್ಮೆದೆಯೆಂ ತಾಯೆ ಬಲಿಸು,
ಎಲ್ಲರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸು,
ನಮ್ಮ ಮನವನೊಂದೆ ಕಲಸು!
ಇದನೊಂದನೆ ಕೋರುವೆ-
ನಿನ್ನ ಮೂರ್ತಿ ಜಗತ್ಕೀರ್ತಿ ಎಂದಿಗೆಮಗೆ ತೋರುವೆ?
ಬೇಡಲು ಕನ್ನಡ ದಾಸಯ್ಯ ಬಂದಿಹ
ನೀಡಿರಮ್ಮಾ! ತಡಮಾಡದಲೇ ।ಪ।

ಕನ್ನಡ ಮಾತಿನ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಂದ
ಚೆನ್ನ ಚೆನ್ನೆಯರೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟಿದಿರಿ
ಕನ್ನಡ ಮಾತಿನ ಜೋಗುಳವನು ಕೇಳಿ
ಕನ್ನಡ ತೊಟ್ಟಿಲೊಳಾಡಿದಿರಿ.
ಅನ್ಯ ಭಾಷೆಗಳಂತೆ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಗೆ
ಉನ್ನತಿಕೆಯ ತರಬೇಕೆಂದು
ಹೊನ್ನು ಕೂಡಿಸಲಿಕ್ಕೆ ಬಂದಿಹನಾತನು
ಮನ್ನಿಸಿ ಹಣವನು ಕೊಡಿರಮ್ಮ

ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದೆ ಬಂದ ದಾಸಯ್ಯನಿವನಲ್ಲ
ಕೊಟ್ಟುದ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವನಲ್ಲವು
ದಿಟ್ಟಿಸಿ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ಕೊಡಬಂದ ಕೈಗಳ
ನೊಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ ಪದ ಕಟ್ಟುವನು.
ಕೊಟ್ಟರೆ ಹಿಗ್ಗುವ ಕೊಡದಿರೆ ಕುಗ್ಗುವ
ಕೆಟ್ಟ ಮನದ ಗುರುತಿವಗಿಲ್ಲವು
ಕೊಟ್ಟ ಕಾಸುಗಳೆಲ್ಲ ಹೆಡಿಗೆ ತುಂಬುವ ಹೊನ್ನು
ಇಟ್ಟಂಥ ನಿಧಿ ಕೊಡದಿಹ ದ್ರವ್ಯವು.

ಕಾಸಿಗಲ್ಲವು ನಿಮ್ಮ ಸೋಸಿಗೆ ಬೆಲೆಯಿದೆ
ಕಾಸಲ್ಲವೇ ಕೋಟಿಯ ಮೂಲವು
ಈ ಶಾಸ್ತ್ರ ಶಾಂತವಿಠ್ಠಲನೋಲೆ ಕಲಿತನು
ಸಾಸಿರದಂತೆ ತಂದಿಹನು.

- ಶಾಂತ ಕವಿ

ಗೋರ್ಕಿ ಬರೆದ 'ಮದರ್' (ತಾಯಿ) ಪುಸ್ತಕ. ಬೇರೆಲ್ಲ ಬಿರುದು ಬಾವಲಿಗಳು, ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಒಕ್ಕಣಿಕೆಗಳು, ಸಂತ ಪದವಿಗಳೂ ಅಪ್ರಸ್ತುತ; ತೆರೆಸಾಗೆ 'ಮದರ್' ಎಂದೇ ತಾನೆ ಜಗತ್ತು ಆ ಮಹಾತಾಯಿಯನ್ನು ಕರೆದು, ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ನೆನೆದು ಗೌರವಿಸುವುದು?

ಮಾತರ್ ಮೇದಿನಿ .. .. (ಎಲೈ ಭೂಮಿತಾಯಿಯೇ) ಭರ್ತೃಹರಿ, ವೈರಾಗ್ಯ ಶತಕ ೮೫ (ಸುಭಾಷಿತ ಮಜರೀ ಪುಟ ೩೨೫)

ಮಾತಾ ಗುರುತರಾ ಭೂಮೇಃ .. .. ಸಮಯೋಚಿತ ಪದ್ಯಮಾಲಿಕಾ (ಸುಭಾಷಿತ ಮಂಜರೀ)

ಪಿತರೌ ವಿಕಲೌ ದೀನೌ ವೃದ್ಧೌ ದುಃಖಿತ ಮಾನಸೌಮಹಾಗದೇನ ಸಂತೃಪ್ತೌ ಪರಿತ್ಯಜತಿ ಪಾಪಧೀಃ
ಸ ಪುತ್ರೋ ನರಕಂ ಯಾತಿ ದಾರುಣಂ ಕೃಮಿ ಸಂಕುಲಮ್
ವೃದ್ಧಾಭ್ಯಾಂ ಯಃ ಸಮಾಹೂತೋ ಗುರುಭ್ಯಾಂ ಇಹ ಸಾಂಪ್ರತಮ್
ನ ಪ್ರಯಾತಿ ಸುತೋ ಭೂತ್ವಾ ತಸ್ಯ ಪಾಪಂ ವದಾಮಿ ಅಹಮ್
ವಿಷ್ಠಾಶಿ ಜಾಯತೇ ಮೂಢೋ ಗ್ರಾಮಗೋಣೀ ನ ಸಂಶಯಃ
ಯಾವತ್ ಜನ್ಮಸಹಸ್ರಂ ತು ಪುನಃ ಶ್ವಾ ಚ ಅಭಿಜಾಯತೇ
ಪಿತರೌ ಕುತ್ಸತೆ ಪುತ್ರಃ ಕಟುಕೈರ್ ವಚನೈರ್ ಅಪಿ
ಸ ಚ ಪಾಪೀ ಭವೇದ್ ವ್ಯಾಘ್ರಹ ಪಶ್ಚಾದ್ ಋಕ್ಷಃ
ಪ್ರಜಾಯತೆ ಮಾತರಂ ಪಿತರಂ ಪುತ್ರೋ ನ ನಮಸ್ಯತಿ ಪಾಪಧೀಃ
ಕುಂಭಿಪಾಕೆ ವಸೇತ್ ತಾವತ್ ಯಾವತ್ ಯುಗಸಹಸ್ರಕಮ್

-ಪದ್ಮಪುರಾಣ, ಭೂಮಿಖಂಡ ೬೩:೪-೭, ೧೧-೧೨

ನಿರ್ಬಲರಾದ, ರೋಗಗ್ರಸ್ಥರಾದ ತಾಯಿ ತಂದೆಗಳನ್ನ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ ಮಾಡುವ ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ಪಾಪದ ದೆಸೆಯಿಂದ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಕಷ್ಟ ನಷ್ಟಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಪದ್ಮಪುರಾಣ ಭೀಕರವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸುತ್ತದೆ.

ಅಹೋ ದಿಕ್ ನ ಅರ್ಹಸೇ ದೇವಿ ವಕ್ತುಂ ಮಾಂ ಈದೃಶಂ ವಚಃ ಅಹಂ ಹಿ ವಚನಾದ್ ರಾಜ್ಞಃ ಪತೆಯಂ ಅಪಿ ಪಾವಕೆ ಭಕ್ಷ್ಯ ಏಯಂ ವಿಷಂ ತೀಕ್ಷ್ಣಂ ಪತೇಯಂ ಅಪಿ ಚ ಆರ್ಣವೇ (ದೇವಿ ಹೀಗೆಲ್ಲ ನೀವು ನನಗೆ ಹೇಳಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ತಂದೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದರೆ ನಾನು ಏನೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಿದ್ದೇನೆ. ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳಬೇಕೇ? ತೀಕ್ಷ್ಣವಾದ ವಿಷವನ್ನ ಭಕ್ಷಿಸಬೇಕೇ? ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಜಿಗಿಯಬೇಕೇ? ಈ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ನಾನು ಸಿದ್ಧ. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ ೨:೧೮:೧೮-೧೯)

ಪಿತ್ರರ್ಥೇ ಜೀವಿತಂ ದಾಸ್ಯೇ ಪಿಬೆಯಂ ವಿಷಂ ಉಲ್ಬಣಂ ಸೀತಾಂ ತ್ಯಕ್ಷ್ಯೇ ಅಥ ಕೌಸಲ್ಯಾಂ ರಾಜ್ಯಂ ಚ ಅಪಿ ತ್ಯಜಾಮಿ ಅಹಂ. ಅನಾಜ್ಞಪ್ತೋ ಅಪಿ ಕುರುತೇ ಪಿತುಃ ಕಾರ್ಯಂ ಸ ಉತ್ತಮಃ ಉಕ್ತಃ ಕರೋತಿ ಯಃ ಪುತ್ರಃ ಸ ಮಧ್ಯಮ ಉದಾಹೃತಃ ಉಕ್ತೋ ಅಪಿ ಕುರುತೇ ನ ಏವ ಸ ಪುತ್ರೋ ಮಲ ಉಚ್ಯತೇ ಅತಃ ಕರೋಮಿ ತತ್ ಸರ್ವಂ ಯನ್ ಮಾಂ ಆಹ ಪಿತಾ ಮಮ ಸತ್ಯಂ ಸತ್ಯಂ ಕರೋಮಿ ಏವ ರಾಮೋ ದ್ವಿರ್ ನ ಅಭಿಭಾಷತೇ।। -ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ರಾಮಾಯಣ ೨:೧:೫೯-೬೨

(ತಂದೆಗಾಗಿ ನಾನು ಅಸುನೀಗಲೂ ಸಿದ್ಧನಿದ್ದೇನೆ. ಅವನು ಹೇಳಿದನೆಂದರೆ ಘೋರ ವಿಷವನ್ನೂ ಕುಡಿದುಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಸೀತೆಯನ್ನಾಗಲೀ, ತಾಯಿ ಕೌಸಲ್ಯನ್ನಾಗಲಿ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡಲು ನಾನು ಸಿದ್ಧನಿರುವಾಗ ಈ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡು ಎಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಬಿಡಲು ನನಗೆ ಯಾವ ಮುಜುಗರವೂ ಇಲ್ಲ. ತಂದೆ ಹೇಳುವ ಮೊದಲೇ ಅವನ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು ಉತ್ತಮ ಮಗ ತಂದೆ ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅವನು ಮಾಡುವವನು ಮಧ್ಯಮ. ತಂದೆ ಹೇಳಿದರೂ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದವನು ಮಲ (ಯಾರಿಗೂ ಬೇಡವಾದ ಕೊಳೆಯ ಸಮಾನ) ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ನಾನಾದರೋ ನನ್ನ ತಂದೆ ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾನೋ ಅದೆಲ್ಲವನ್ನು ಚಾ-ತು ತಪ್ಪದೇ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಸತ್ಯ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಅದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ರಾಮನು ಎಂದೂ ಇಬ್ಬಗೆಯ ಮಾತನ್ನು ಆಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಸರ್ವತೀರ್ಥಮಯೀ ಮಾತಾ ಸರ್ವದೇವಮಯಃ ಪಿತಾ ಮಾತರಂ ಪಿತರಂ ತಸ್ಮಾತ್ ಸರ್ವಯತ್ನೇನ ಪೂಜ್ಯಯೇತ್ ಮಾತರಂ ಪಿತರಂ ಚೈವ ಯಸ್ತು ಕುರಿಯಾತ್ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣಂ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೀ ಕೃತಾ ತೇನ ಸಪ್ತದ್ವೀಪಾ ವಸುಂಧರಾ ಜಾನುನಿ ಚ ಕರೌ ಯಸ್ಯ ಪಿತ್ರೋಹೋ ಪ್ರಣಮತಃ ಶಿರಃ ನಿಪತಂತಿ ಪ್ರತಿವ್ಯಾಂ ಚ ಸೋ ಅಕ್ಷಯಾಂ ಲಭತೇ ದಿವಂ।। -ಪದ್ಮಪುರಾಣ ಸೃಷ್ಠಿ ಖಂಡ ೪೭:೧೧-೧೩

(ತಾಯಿ ಎಲ್ಲಾ ತೀರ್ಥಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡವಳು ಹಾಗೆಯೇ ತಂದೆ ಎಲ್ಲಾ ದೇವದೇವತೆಗಳನ್ನ ಒಳಗೊಂಡವನು ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಕಾಣಬೇಕು. ಏಳು ಸಮುದ್ರಗಳುಳ್ಳ ಈ ಭೂಮಿಯನ್ನ ಸುತ್ತಿಬರುವುದೂ ಒಂದೇ ತಾಯಿಗೆ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕುವುದೂ ಒಂದೇ. ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಮಂಡಿಯೂರಿ ಕೈಗಳನ್ನ ತಲೆಯನ್ನ ನೆಲದ ಮೇಲಿಟ್ಟು ತಾಯಿತಂದೆಗಳೆದುರು ಸಾಷ್ಠಾಂಗ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿದರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಸ್ವರ್ಗ ಸಿಗುವುದರಲ್ಲಿ ಏನು ಸಂದೇಹವಿದೆ?

ಪತಿತಂ ಕ್ಷುಧಿತಂ ವೃದ್ಧಂ ಅಶಕ್ತಂ ಸರ್ವಕರ್ಮಸು। ವ್ಯಾಧಿತಂ ಕುಷ್ಠಿನಂ ತಾತ ಮಾತರಂ ಚ ತತಾ ವಿಧಾಮ್। ಉಪಚರತಿ ಯಃ ಪುತ್ರಃ ತಸ್ಯ ಪುಣ್ಯಂ ವದಾಮಿ ಅಹಂ। ವಿಷ್ಣುಸ್ ತಸ್ಯ ಪ್ರಸನ್ನಾತ್ಮ ಜಾಯತೇ ನ ಅತ್ರ ಸಂಶಯಃ। ಪ್ರಯಾತಿ ವೈಷ್ಣವಂ ಲೋಕಂ ಯದ್ ಅಪ್ರಾಪ್ಯಂ ಹಿ ಯೋಗಿಭಿಃ -ಪದ್ಮಪುರಾಣ, ಭೂಮಿಖಂಡ ೬೩:೨

(ಅಶಕ್ತರಾದ ರೋಗಿಗಗಳಾದ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ದೇವರು ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ದುರ್ಲಭವಾದ ಸ್ವರ್ಗ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.)

ಯಂ ಮಾತಾ ಪಿತರೌ ಕ್ಲೇಶಂ ಸಹೇತೇ ಸಂಭವೇ ನೃಣಾಮ್। ನ ತಸ್ಯ ನಿಷ್ಕೃತಿಃ ಶಕ್ಯಾ ಕರ್ತುಂ ವರ್ಷ ಶತೈರ್ ಅಪಿ।। -ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೨:೨೨೭

(ಮಗು ಹುಟ್ಟುವಾಗ ತಾಯಿ ಅನುಭವಿಸುವ ಆ ಹೆರಿಗೆಯ ನೋವಿನ ಋಣಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಅವಳ ಮಕ್ಕಳು ನೂರಾರು ವರ್ಷ ತಾಯಿಯ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದರೂ ತೀರಿಸಲಾರರು.)

ಇರುವುದಾದರೂ ಏಕೆ?

ವಿದ್ಯಾ ವಿವಾದಾಯ, ಧನಂ ಮದಾಯ,
ಶಕ್ತಿಃ ಪರೇಷಾಂ ಪರಿಪೀಡನಾಯ।
ಖಲಸ್ಯ; ಸಾಧೋಃ ವಿಪರೀತಂ ಏತತ್-
ಜ್ಞಾನಾಯ, ದಾನಾಯ ಚ ರಕ್ಷಣಾಯ।।

ಭವಭೂತಿ, ಗುಣರತ್ನ ೭

ಓದು ಒಣ ಜಗಳಕ್ಕೆ, ಹಣ ಸೊಕ್ಕಿ ಮೆರೆಯಲಿಕೆ,
ಶಕ್ತಿಯಿದೆ ಅಸಹಾಯಕರ ಪೀಡಿಸಲು- ಖಳಗೆ;
ಸಜ್ಜನರಿಗೋ ಉಪಯೋಗ ಇವುಗಳದೇ ಬೇರೆ-
ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ, ದಾನಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ರಕ್ಷಣೆಯ ಹೊಣೆಗೆ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ದೇಶ ಸುತ್ತು; ಕೋಶ ಓದು

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಗಾದೆ ಇದೆ: 'ದೇಶ ಸುತ್ತಬೇಕು, ಕೋಶ ಓದಬೇಕು' ಅಂತ. ಅಂದರೆ, ಇದರ ಅರ್ಥ, 'ನಾವು ನಿಂತ ನೀರಾಗದೇ, ಹರಿಯುವ ಝರಿಯಾಗಬೇಕು, ತೊರೆಯಾಗಬೇಕು, ಹೊನಲು, ಹೊಳೆಯಾಗಬೇಕು, ನದಿಯಾಗಬೇಕು'. ಹಾಗೆಯೇ ಓದಬೇಕು, ಓದುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕು; ಚಿಕ್ಕದುದರಿಂದ ಹಿಡಿದು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನ ಓದುವ ಪರಿಪಾಠ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ವಿಷಯಗಳನ್ನ ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನ, 'ಏನು? ಎಲ್ಲಿ? ಏಕೆ? ಎಂತು?' -ಎಂದೆಲ್ಲಾ ವಿವರಿಸುವ ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ಓದುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕು, ನಮ್ಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನ ಅನುದಿನವೂ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಇರಬೇಕು -ಅಂತ ಈ ನಾಣ್ಣುಡಿಯ ಆಶಯ.

ಇದ್ದಲ್ಲೇ ಇದ್ದರೆ, ನಿಂತಲ್ಲೇ ನಿಂತುಬಿಟ್ಟರೆ ಅದು ಜೀವಂತಿಕೆಯ ಲಕ್ಷಣ ಅಲ್ಲ. ನೋಡಿ, ಜಗತ್ತಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಎರಡು ಬಗೆಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸುತ್ತಾರೆ: ಒಂದು ಸ್ಥಾವರ, ಇನ್ನೊಂದು ಜಂಗಮ. ಚಲಿಸದೇ ತಾನು ಇದ್ದಲ್ಲೇ ಇದ್ದಂತೆ ಇದ್ದು ಬಿಡುವ ಅಚರಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ಥಾವರಗಳು; ಚಲನಶೀಲತೆ ಯುಳ್ಳವೆಲ್ಲವೂ ಜಂಗಮಗಳು. 'ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ' ಎಂದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ ಇದೆ ಎಂದೇ ಭಾವನೆ. ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ, ಓಡಾಟದ ಚಟುವಟಿಕೆ ಇಲ್ಲ -ಎಂದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣ ಇಲ್ಲ ಅದು ನಿರ್ಜೀವ ಅಂತ. ಹೀಗಾಗಿ, ಓಡಾಡದೇ ಸುತ್ತಾಡದೇ, ಒಂದೇ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ಜೀವವಿಲ್ಲದ ಕಲ್ಲಿನಂತೆ. ಯಾರು ತಾನೇ ಕಲ್ಲಾಗ ಬಯಸುತ್ತಾರೆ, ಹೇಳಿ?

ಬಹಳ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ, ವೇದಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಕಥೆ ನಡೆಯಿತು. 'ರೋಹಿತ' ಎಂಬ ಒಬ್ಬ ರಾಜಕುಮಾರ ಇದ್ದನಂತೆ. ಏನೋ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅವನು ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಬೀಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂತಂತೆ. ಆಗ ಅವನ ಎದುರಿಗೆ ಇಂದ್ರ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ (ಬಹುಶಃ ಒಬ್ಬ ಋಷಿಯ) ವೇಷದಿಂದ ಬಂದು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ಗೊತ್ತಾ?: "ಮಗು ಆದದ್ದೆಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳಿತೇ ಆಯಿತು. ನೀನು ದೇಶ ಸುತ್ತು, ಓಡಾಡು, 'ಚರ ಚರ ಚರ', ಓಡಾಡುತ್ತಲೇ ಇರು"- ಎಂದನಂತೆ.

"ತನ್ನ ಜಡಭಾವವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಉದ್ಯೋಗಶೀಲನಾಗಿ ದೇಶವಿದೇಶಗಳನ್ನು ಸುತ್ತಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅಂತಹ ಪ್ರವಾಸಿಗರ ಮನಸ್ಸು ವಿಕಸಿತಗೊಂಡು ಅವರು ಆರೋಗ್ಯವಂತರಾಗಿಯೂ, ಐಶ್ವರ್ಯವಂತರಾಗಿಯೂ ಆಗುವರು -ಎಂದು ಬಲ್ಲವರು ಹೇಳುವರು! ಆದ್ದರಿಂದ 'ಚರಸ್ವ', ಓಡಾಡುತ್ತಲೇ ಇರು!" -ಎಂದು ಹೇಳಿದನಂತೆ[೧].

ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಚರೈವೇತಿ'ಯ ವೇದಘೋಷಣೆ ತುಂಬಾ ಅರ್ಥ ವತ್ತಾದದ್ದು; ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿ ಕೊಂಡದ್ದು ಇದನ್ನೇ. ಮುಂದುವರಿದು, ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣದ ಆ ಋಷಿ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

"ಸಂಚಾರಿಯು ಒಂದು ದೊಡ್ದ ಮರವಿದ್ದಂತೆ; ತನ್ನ ಬಳ್ಳಿ ಚಿಗುರು ಹೂವು ಕಾಯಿ ಹಣ್ಣುಗಳ ಸೊಗಸಿನಿಂದ ಮರವು ಹೇಗೆ ನೋಡುಗ ಪಥಿಕರಿಗೆ ಸಂತಸವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತದೆಯೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರಮವನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಸಂಚರಿಸುವ ಪ್ರವಾಸಿಗನನ್ನೂ ಎಲ್ಲರೂ ಪ್ರಶಂಸಿಸುವರು! ಅದು ನೆರಳು ಗಾಳಿ ಕಾಯಿ ಹಣ್ಣು ಹಂಪಲುಗಳಿಂದ ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಬಂದವರನ್ನ ಪೋಷಿಸಿದಂತೆ, ಈ ಪ್ರವಾಸಿಗನೂ ತನ್ನ ಪ್ರವಾಸಾನುಭವವನ್ನು ತನ್ನವರೊಂದಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಂಡು ಅವರ ಮನೋವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಪೋಷಣೆಯೀಯುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ನೀನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಲೇ ಇರು!"[೨].

"ಕೂಡಿಟ್ಟ ಕುಡಿಕೆ ಹಣ, ಇಟ್ಟಲ್ಲೇ ಅದು ಇಮ್ಮಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಮಲಗಿದಲ್ಲಿ ಮಲಗೀತು, ಕುಳಿತಲ್ಲಿ ಕುಳಿತೀತು ಅಷ್ಟೆ! ಚಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಉದ್ಯೋಗಶೀಲತೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಹೊಂದೀತು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು ಕಾಲಕಳೆಯುವ, ನಿದ್ದೆಹೋಗುವವರ ಸಂಪತ್ತು ಹೆಚ್ಚಾಗದು; ಹಾಗೆಯೇ ಅವರ ಜ್ಞಾನಸಂಪತ್ತೂ ಕೂಡ. ಆದ್ದರಿಂದ, ನೀನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಲೇ ಇರು!"[೩]

"ಕಲಿಯುಗ ಮಲಗಿ ಗೊರಕೆ ಹೊಡೆಯುವ ಸಮಯ; ದ್ವಾಪರ ಎಚ್ಚರವಿದ್ದವರ ಯುಗ; ತ್ರೇತಾಯುಗವಂತೂ ಮೈತಿಳಿದು ಎದ್ದು ನಿಂತವರ ಕಾಲ; ಕೃತಯುಗವೋ ಸನ್ನಡೆಯ ಸಂಚಾರಶೀಲತೆಯನ್ನ ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಉತ್ತಮತೆಯ ಸುವರ್ಣಯುಗ! ಏಕೆಂದರೆ, ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸುವವರಿಗಿಂತಲೂ ಎಚ್ಚರವಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವವ ಉತ್ತಮ; ಕುಳಿತಿರುವವರಿಗಿಂತಲೂ ಎದ್ದು ನಿಂತಿರುವವ ಮೇಲು; ಎದ್ದು ನಿಂತವರಿಗಿಂತಲೂ ಉದ್ಯೋಗಶೀಲನಾಗಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ! ಆದ್ದರಿಂದ, ನೀನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಲೇ ಇರು!"[೪]

"ಪ್ರವಾಸಿಗನಿಗೆ ಮಾರ್ಗಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಮಾಹಿತಿಗಳೇ ಇನಿ ಜೇನು, ಮನತಣಿಸುವ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಜೇನಿನಂತಹ ಸವಿಯಾದ ಹಣ್ಣುಹಂಪಲುಗಳು- ಇದಕ್ಕಿಂತ ಇನ್ನೇನು ತಾನೇ ಪಥಿಕನಿಗೆ ಬೇಕು? ಶ್ರಮ, ಆಯಾಸದ ಮಾತನ್ನಾಡುವಿರೇನು? ಸದಾಕಾಲ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯನನ್ನೇ ದೃಷ್ಟಾಂತವಾಗಿ ನೋಡಿ: ಎಲ್ಲಿದೆ ಅವನಿಗೆ ಶ್ರಮದ ಪರಿವೆ? ಈ ನಿರಂತರ ಸಂಚಾರ ಮಹಿಮೆಗೆಂದೇ ಅಲ್ಲವೇ ಈ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂದು ಜಗದ್ವಂದ್ಯನೆಂದು ಜನ ಕೊಂಡಾಡುವುದು? ಆದ್ದರಿಂದ, ನೀನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಲೇ ಇರು!"[೫]

ಇದರಿಂದ ನಮಗೆ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುವುದೇನು? ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಒಂದು ಸುಲಭ ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಸುತ್ತಬೇಕು, ತಿರುಗಬೇಕು; ಆದರೆ, ಬುಗುರಿಯಂತಲ್ಲ! ಅವಕಾಶವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಊರೂರು ಅಲೆಯುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿನ ವಿದ್ಯಮಾನಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೇರವಾಗಿ ನಾವೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಇದು ಬಹಳ ಸಹಾಯಕ. ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಊರೂರು ಸುತ್ತಿ ಬಂದವರೇ. ಉಡುತಡಿಯ ಅಕ್ಕ, ಕಲ್ಕತ್ತದ ನರೇಂದ್ರ, ಪೋರಬಂದರಿನ ಮೋಹನ ದಾಸ, ನಜ಼ರೇತಿನ ಜೀಸಸ್- ಇವರೆಲ್ಲಾ ಕೊನೆಗೆ ಮಹಾದೇವಿ, ವಿವೇಕಾನಂದ, ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧಿ, ಮತ್ತು ಕ್ರಿಸ್ತ ಆದದ್ದು ಯಾವಾಗ? ಜಗದಗಲ ಎಲ್ಲಾ ಸುತ್ತಿಬಂದು, ಊರಿಗೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೇನೆ!

ನಾವು ಇತಿಹಾಸ ತಿಳಿದಿದ್ದೇ ಹಾಗೆ ಅಲ್ಲವೇ? ಹೆರೋದೊತ[೬], ಮಾರ್ಕೋ ಪೋಲೋ[೭], ಮೆಗಾಸ್ತನೀಸ್[೮], ಆಲ್ಬರೂನಿ[೯], ಅಲ್ ಮಸೂದಿ[೧೦], ಚೀನೀ ಯಾತ್ರಿಕ ಫಾ಼ಹಿಯಾನ್[೧೧], ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡ ಹ್ಯುಯನತ್‍ಸಾಂಗ್[೧೨], ಮತ್ತು ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಚೀನಾದ ಯಾತ್ರಿಕ ಇತ್ಸಿಂಗ್[೧೩], ಇಬ್ನ ಬತೂತ[೧೪], ಅಬ್ದುಲ್ ರಜಾ಼ಕ್[೧೫], ವಿಜಯನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದ ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್ ಪ್ರವಾಸಿಗಳಾದ ನ್ಯೂನಿಜ಼್[೧೬], ಎಡ್‍ನಾರ್ಡೊ ಬರ್ಬೋಸ[೧೭]ಮತ್ತು ಪಾಯಸ್[೧೮], ಇಟಲಿ ಪ್ರ್ರವಾಸಿ ಪಿಯಟ್ರೆ ಡೆಲ್ಲಾ ವಾಲ್ಲೊ[೧೯]-ಒಬ್ಬರೇ ಇಬ್ಬರೇ, ಈ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರವಾಸಿಗರ ದಾಖಲೆಗಳ ಮೇಲೇನೆ ಅಲ್ಲವೇ ನಾವು ನಮ್ಮ ದೇಶದ, ಪ್ರಪಂಚದ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನ ಪುನಾರಚಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು?

ಸಾರ್ಥ:ಜನರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ, ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗಾಗಿ ಊರಿಂದ ಊರಿಗೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಎಂದೆನಲ್ಲ; ಪ್ರಾಚೀನಕಾಲದಿಂದಲೂ ಅಷ್ಟೆ, ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಗಾಗಿ, ಉದ್ಯೋಗವನ್ನರಸಿ, ವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕಾಗಿ, ರಾಜಕೀಯ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಜನ ಹೀಗೆ ನಡೆದಾಡುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಅಥರ್ವವೇದದಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೇ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ: ಪ್ರಾಚೀನ ಭಾರತದ ಪಥಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ನಮಗೆ ವ್ಯಾಪಾರದ ಈ ವಾಹಿನಿಗಳ ಸಮಗ್ರ ಚಿತ್ರವು ದೊರೆಯುತ್ತದೆ; ಅಥರ್ವವೇದದ ಈ ಪೃಥ್ವೀ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿಯೇ[೨೦]ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಈ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದತ್ತ, ಜನಾಯನ ಪಥ (ಹೈವೇ) ಗಳತ್ತ ನಮ್ಮ ಗಮನ ಸೆಳೆಯುವ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ:

ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಹಲವು ಮಾರ್ಗಗಳಿವೆ; ಇವು ಜನಗಳ ಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನಗಳಾಗಿವೆ; ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ರಥಗಳೂ ಬೇರೆ ವಾಹನಗಳೂ ಓಡಾಡುತ್ತವೆ; ಇವೇ ಸಾಮಾನು ಸರಂಜಾಮುಗಳ ಸಾಗಣೆಗೂ ಸಾಧನಗಳಾಗಿವೆ; ಈ ಮಾರ್ಗಗಳ ಮೇಲೆ ಚಲಿಸಲು ಒಳ್ಳೆಯವರಿಗೂ ಕೆಟ್ಟವರಿಗೂ- ಸಕಲರಿಗೂ ಸಮಾನ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ; ಆದರೆ, ಈ ದಾರಿಗಳ ಮೇಲೆ ಕಳ್ಳಕಾಕರಂಥ ಶತ್ರುಗಳು ದಾಳಿ ಮಾಡುವ ಸಂಭವವಿದೆ; ಹಾಗೇನೂ ತೊಂದರೆಯುಂಟಾಗದೆ, ಅಂತಹವರನ್ನು ಗೆದ್ದು, ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ, ಸಂತೋಷದಾಯಕವಾಗಿ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡುವ ಪಥಗಳು ಇವು ಆಗಿರಲಿ- ಎಂಬುದೇ ಹಾರೈಕೆ!

'ನಿಮ್ಮ ದಾರಿ ಸುಗಮವಾಗಿರಲಿ' (ಶಿವಾಸ್ ತೇ ಪಂಥಾನಃ ಸನ್ತು)[೨೧]- ಎಂಬುದೇ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆಯ ಶುಭಾಶಯವಾಗಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಜನಾಯನ ರಾಜಪಥಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುವ ಪ್ರವಾಸಿಗರ ವಾಹಿನಿಗೆ 'ಸಾರ್ಥ' ಎಂದು ಕರೆದದ್ದುಂಟು. 'ಸಾರ್ಥ'ವೆಂದರೆ, ಪ್ರವಾಸ ಮಾಡುವ ದಾರಿಗರ ಸಮೂಹ[೨೨]. ನಿಜವಾಗಿಯೂ 'ಸಾರ್ಥ'ದ ಎಂದರೆ, ಸಾಮಾನು (ಅಥವಾ ಬಂಡವಾಳದ ಹಣ) ಉಳ್ಳ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು ಎಂದಾಗುತ್ತದೆ. ತಮ್ಮೂರಿನ ಹೊರಗಿನ ಪೇಟೆಗಳೊಡನೆ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಲು ಸಾಲಾಗಿ ವಾಹನಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರ ಹೊರಡುವವರು 'ಸಾರ್ಥ'ವೆನಿಸುತ್ತಾರೆ (ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಕಾರವಾನ್). ಅವರ ನಾಯಕನಾದ ಮುಖ್ಯವ್ಯಾಪಾರಿಗೆ 'ಸಾರ್ಥವಾಹ' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ[೨೩]. 'ಸಾರ್ಥ'ದಲ್ಲಿ ವರ್ತಕರೂ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜನರು ಸೇರಿ ಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಕೆಲವು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅವರು ಪಾಲಿಸಬೇಕಾಗಿದ್ದಿತು.[೨೪]

ಮಹಾಭಾರತದ ವನಪರ್ವದ ನಲೋಪಾಖ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮಹಾಸಾರ್ಥದ ವರ್ಣನೆಯೊಂದು ಇದೆ: ಆನೆ ಕುದುರೆ ರಥ ಮೊದಲಾದುವುಗಳ ಗದ್ದಲ ಇದ್ದಿತಂತೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಎತ್ತು ಕತ್ತೆ ಒಂಟೆ ಮತ್ತು ಕಾಲಾಳುಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯು ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದು, ಅದು ಮನುಷ್ಯರ ಕಡಲಿನಂತಿತ್ತಂತೆ. ಸಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯರು, ಮುದುಕರು, ಯುವಕರು, ಹುಡುಗರು ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲಾ ವಯಸ್ಸಿನ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರೂ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ವರ್ತಕರೂ, ವೇಶ್ಯೆಯರೂ, ವೇದಪಟುಗಳಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೂ ಇದ್ದ ಈ ದೊಡ್ಡ 'ಸಾರ್ಥ'ವು ಚೇದಿಯ ಜನಪದದತ್ತ ಹೊರಟು ನೇತ್ರಾವತಿ ನದಿಯನ್ನು ದಾಟುತ್ತದೆ; ನಳನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದ ದಮಯಂತಿಯು ಈ ಸಾರ್ಥದೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಇದ್ದು, ಮಾರ್ಗಮಧ್ಯೆ ಅರಣ್ಯದೊಳಹೊಕ್ಕು, ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಯಕ್ಷರಾಜ ಮಣಿಭದ್ರನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ, ಸುಬಾಹುವಿನ ರಾಜ್ಯವಾದ ಚೇದಿದೇಶವನ್ನು ತಲುಪುತ್ತಾಳೆ[೨೫].ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ, ಮತಪ್ರಚಾರಕ್ಕಾಗಿ, ಈ ತುದಿಯಿಂದ ಆ ತುದಿಯವರೆಗೆ ಸಂಚರಿಸಿ ಶಿಷ್ಯವರ್ಗವನ್ನು ಅನುಯಾಯಿಗಳನ್ನು ಸಂಘಟಿಸಿದ ನಿದರ್ಶನಗಳಿಗೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ. ಬೌದ್ಧಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ, ಜಾತಕ ಕಥೆಗಳಲ್ಲಿ[೨೬]ಜನರು ಪ್ರವಾಸ ಹೋಗುವ ಹಲವಾರು ಪ್ರಸ್ತಾಪಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. 'ಧಮ್ಮಪದ'ದಲ್ಲಿ ಹಲವೆಡೆ 'ಸಾರ್ಥ'ದಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಸಹೋಗುವದರ ಬಗ್ಗೆ ವಿಧಿನಿಷೇಧಗಳ ಸೂಚ್ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ[೨೭]. ಕೌಟಿಲ್ಯನ 'ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ'ದಲ್ಲಿ ರಾಜಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಣೆಗಾಗಿ ಸಂಚಾರಸ್ವರೂಪ[೨೮], ವರ್ತಕರ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರ (ಪಣ್ಯಾಧ್ಯಕ್ಷ[೨೯])ರ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳು, ವ್ಯಾಪಾರೋದ್ಯಮಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರವಾಸಗಳು ಇವುಗಳ ವಿಚಾರ ಬರುತ್ತದೆ. 'ಸಾರ್ಥ'ದ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಸಮಗ್ರ ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನದ ಫಲಶೃತಿಯಾಗಿ ಮೂಡಿಬಂದ ಡಾ। ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪನವರ ಅದೇ ('ಸಾರ್ಥ') ಹೆಸರಿನ ಕ್ರಿಸ್ತ ಶಕ ಎಂಟನೆಯಶತಮಾನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಾದಂಬರಿ[೩೦]ಎಲ್ಲಾ ವಿವರಗಳನ್ನು ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತದೆ.

ದೇಶ, ರಾಜ್ಯ ಸುತ್ತಿ, ನಡೆದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ನೋಡಿಯೇ ತಾನೇ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ ಕಲ್ಹಣ 'ರಾಜತರಂಗಿಣಿ'ಯನ್ನ, ಕಾಶ್ಮೀರದಿಂದ ಕರ್ನಾಟಕಕ್ಕೆ ಬಂದ ಬಿಲ್ಹಣ 'ವಿಕ್ರಮಾಂಕದೇವಚರಿತೆ'ಯನ್ನ, ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ನಮ್ಮ ಲಿಂಗಣ್ಣಕವಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಕೆಳದಿನೃಪ ವಿಜಯ'ವನ್ನು[೩೧], ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ 'ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ[೩೨]' ವನ್ನು ಬರೆದದ್ದು? ಭಾರತದ ಉದ್ದಗಲಕ್ಕೂ ಓಡಾಡಿದಕ್ಕೇ ತಾನೇ ಕಾಳಿದಾಸ 'ಮೇಘದೂತ'ನನ್ನು ನಮಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟದ್ದು?

"ಓದಬೇಕು, ಓದಿದನ್ನ ನಾಲ್ಕಾರು ಜನರಿಗೆ ತಿಳಿ ಹೇಳಬೇಕು- ಇದನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಬೇಡ". ('ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ ಪ್ರವಚನಾಭ್ಯಾಂ ನ ಪ್ರಮದಿತವ್ಯಂ') ಎಂಬುದು ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಸಂದೇಶ. ಅರಿವೇ ಗುರು. ಈ ಅರಿವು, ಜ್ಞಾನ ನಮ್ಮದಾಗ ಬೇಕಾದರೇ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಓದಬೇಕು. ತಿರುಗಾಡಿದವರ ಅನುಭವ ಇರುವ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನ ಓದಿ, ನಮ್ಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ದಿಗಂತಗಳನ್ನ ವಿಸ್ತರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಓದಿ, ಪರವಾಗಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ವಿಷಯಗಳ ಭಂಡಾರವಾದ ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ, ಉತ್ತಮ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನ, ಕಷ್ಟವಾದರೂ ಸಂಪಾದಿಸಿ ಓದಿ. ನೋಡಿ ನೋಡಿ ತಿಳಿಯುವುದು ಒಂದು ಬಗೆಯಾದರೆ, ಓದಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಬಗೆ. ಪುಸ್ತಕ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅದನ್ನು ಬರೆದವರ ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮದೇ ಆದ ಒಂದು ಕಲ್ಪನಾ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನೀವು ವಿಹರಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ಹೊರಗಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡಲಾಗದ ಎಷ್ಟೋ ರಮ್ಯ ಭವ್ಯ ದಿವ್ಯ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನ ನಿಮ್ಮ ಮನೋಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಮನೋಭೂಮಿಕೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಿ, ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ಅಪಾರವಾದ ಆ ಕಾವ್ಯ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕ ಬರೆದ ಕವಿಯೇ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಬ್ರಹ್ಮ. ಅವನೊಂದಿಗೆ/ಅವಳೊಂದಿಗೆ ಓಡಾಡುವ ಓದುಗರಿಗೆ ಕಾಣುವ ಬೆಳಕು ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಸಿಗದ ಮುತ್ತು ಮಾಣಿಕ್ಯ ವಜ್ರದ ಹೊಳಪು!

ಇದು ಆ ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಜನಪ್ರಿಯ ಗಾದೆಯ ಒಂದು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಯಾಯಿತು; ಇಂತಹ ಪ್ರವಾಸದ ನೆನಪಿನ ನಿರೂಪಣೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಜೊತೆಗೆ, ನೀವು ಓದಲು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರವಾಸಕಥನಕ್ಕೊಂದು, ಭೂರಿಭೋಜನದ ಮುನ್ನ ಗುಟುಕು ಹಾಕುವಂತಹ ಸಾರೋ, 'ಸೂಪೋ' 'ಅಪಟೈಸರೋ' ('ಕ್ಷುದುಪಶಾಮಕವೋ') ಈ ಪ್ರಾಸ್ತಾವಿಕ ಮಾತುಗಳು ಆಗಲಿ- ಎಂದು ಆಶಿಸಿದಂತೆಯೂ ಆಯಿತು, ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತೇನೆ!

ಹಿಂದೆ ಒಮ್ಮೆ ಬರೆದಿದ್ದೆ: ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ 'ವಿದೇಶ' ಎನ್ನುವಾಗ, 'ವಿಲಾಯಿತಿ' ಎಂದು ಹೇಳುವಾಗ, 'ಕಡಲಾಚೆ' ಎಂದು ಸೂಚಿಸಬೇಕಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು 'ರೋಂ-ಲಂಡನ್-ಪ್ಯಾರಿಸ್' ಎಂದೇ. ಅಂದರೆ, ಯೂರೋಪ್ ದೇಶವೇ ನಮಗೆ 'ಪರಂಗಿ', 'ಫಾ಼ರಿನ್'[೩೩]ಆಗಿತ್ತು. ಹೆಚ್ಚಿನ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೋಸ್ಕರ, ವಾಣಿಜ್ಯವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ, ಉದ್ಯೋಗಾರ್ಥಿಯಾಗಿ, ರಾಜಕೀಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ನಿಮಿತ್ತ, ಐಷಾರಾಮದ ಪ್ರವಾಸದ ಸಲುವಾಗಿ, ಇಲ್ಲವೇ ಸುಮ್ಮನೇ ನೋಡಿ ಬರಲೆಂದೋ- ಹೀಗೆ ಅನ್ಯಾನ್ಯ ಕಾರಣಗಳಿಗೆ 'ಸೀಮೋಲ್ಲಂಘನ' ಮಾಡಿ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಂದವರೆಂದರೆ, ಅವರು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೋ, ಜರ್ಮನಿಗೋ, ಫಾ಼್ರನ್ಸ್‍ಗೋ, ಇಟಲಿಗೋ- ಅಂದರೆ ಯೂರೋಪಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬಂದವರು, ಎಂದೇ ಅಂದುಕೊಳ್ಳುವ ಕಾಲ ಅದಾಗಿತ್ತು. ಆಮೇಲೆ, ಸುಮಾರು ಎಪ್ಪತ್ತರ ದಶಕದ ತರುವಾಯ, 'ಅಮೆರಿಕಾ' ಈ 'ವಿದೇಶ'ದ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸ ತೊಡಗಿತು, ಆ ಮಾತು ಬೇರೆ!

ಕಾಲಚಕ್ರ ಉರುಳಿತು! ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ಕುಗ್ಗ ತೊಡಗಿತು. ಏನೇನೋ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚ ಸುತ್ತಿ ಬರುವ ಜನರ ಸಂಖ್ಯೆ ಹಿಗ್ಗಲಾರಂಭಿಸಿತು. ವಿದೇಶ ಪ್ರವಾಸ ಮಾಡಿ ಬಂದವರು ತಾವು ನೋಡಿ ಬಂದ ಹೊಸ ತಾಣಗಳನ್ನು ನೆನೆಯುವುದು ಬಗೆ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ. ಅವರವರ ಉದ್ದೇಶ, ದೊರಕಿದ ಕಾಲಾವಕಾಶ, ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನ ಯೋಜಿಸಿದವರ ಮುಂದಾಲೋಚನೆ, ಜೊತೆಗೆ ಪ್ರವಾಸಿಯೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದು ಓಡಾಡಿದವರ ಸಮಯಾನುಕೂಲ, ಪ್ರವಾಸಿಗಳು ತಾವು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ದಿನಚರಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಂಡ ಮಾಹಿತಿ ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳು- ಪ್ರವಾಸಿಗರ ಬರಹಗಳನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಕುಳಿತು ಬರೆಯ ತೊಡಗಿದಾಗ ಎಳೆಗಳನ್ನು ಎಳೆದು ಕಟ್ಟಿ, ಸೇರಿಸಿ, ಕತ್ತರಿಸಿ, ಕಸೂತಿಯನ್ನು ಹೆಣೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ತೋರುವ ಜಾಣ್ಮೆ- ಇದು ಆಯಾಯ ಬರಹಗಾರರ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತೆ.

ಶ್ರೀ ಬಿ ಪುಟ್ಟಯ್ಯ ಅವರ "ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಸಂದೇಶ" ಎಂಬುದು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬಂದ, ಪಶ್ಚಿಮದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಬಂದ ಪ್ರವಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದ ಪ್ರಥಮ ಗ್ರಂಥವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ[೩೪]. ವಿದೇಶಪ್ರವಾಸ ಕಥನಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬಂದಿವೆ ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಹೆಸರಿಸಬಹುದು. ಸರ್ವಶ್ರೀ ಬಿ.ಜಿ.ಎಲ್. ಸ್ವಾಮಿಯವರ 'ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನಾನು'(೧೯೬೨), ವಿ.ಕೃ.ಗೋಕಾಕರ 'ಇಂದಿಲ್ಲ ನಾಳೆ'(೧೯೬೫), ಕೃಷ್ಣಾನಂದ ಕಾಮತ ಅವರ 'ನಾನೂ ಅಮೇರಿಕೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ'(೧೯೬೯), ಗೊರೂರು ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಅಯ್ಯಂಗಾರರ 'ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಗೊರೂರು'(೧೯೭೯), ಎ.ಎನ್. ಮೂರ್ತಿರಾಯರ 'ಅಪರವಯಸ್ಕನ ಅಮೆರಿಕಾ ಯಾತ್ರೆ'(೧೯೭೯) -ಮುಂತಾದವುಗಳು ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಬಂದ ಪ್ರವಾಸಕಥನಗಳು. ಅನಂತರ ಬಂದವು ಹಲವಾರು. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ನಾಗತಿಹಳ್ಳಿ ಚಂದ್ರಶೇಖರ ಅವರ 'ಅಮೆರಿಕಾ ಅಮೆರಿಕಾ' (೧೯೯೭), ಡಾ। ಜೀವಿ ಕುಲಕರ್ಣಿ ಅವರ 'ಜೀವಿ ಕಂಡ ಅಮೇರಿಕಾ'(೨೦೦೨), ಎಸ್.ಪಿ. ಉಮಾದೇವಿ ಅವರ 'ಥೇಮ್ಸ್ ನದಿಯ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ'(೨೦೦೫) -ಮುಂತಾದ ವಿದೇಶ ಪ್ರವಾಸಕಥನ ಗ್ರಂಥಗಳು ಹೊರಬಂದಿವೆ. ಪ್ರವಾಸಕಥನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಪಕ್ಷಿನೋಟವನ್ನ ಇಲ್ಲಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸೋಣ. (ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕು, ನನಗೆ ಗೊತ್ತು; ನಾನು ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ವಿದೇಶ ಪ್ರವಾಸ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಈ ಪಟ್ಟಿ ಅಪೂರ್ಣ!)

ಪ್ರವಾಸಕಥನ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದಿದಾಗ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅನ್ನಿಸುವುದು ಹೀಗೆ: ಒಂದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರು ಹೇಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ನೋಡಿ, ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನು ತಮ್ಮ ವಿಶಿಷ್ಟ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸಬಲ್ಲರು -ಎಂದು! ಇನ್ನೊಂದು, ಆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವ ಹಲವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತೋರದ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೋಚದ, ಬುದ್ಧಿಗೆ ಹೊಳೆಯದಿರುವ ಎಷ್ಟೊ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅನೇಕ ಸಮರ್ಥ ಪ್ರವಾಸೀ ಲೇಖಕರು ಸೂಕ್ಷ್ಮಗ್ರಾಹಿಗಳಾಗಿ ಒಳಹೊಕ್ಕು ತಿಳಿದು, ಖಚಿತ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಬರಹಕ್ಕಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ; ಹೃದಯಂಗಮವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ವರದಿಯ ನೀರಸ ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿ, ಪ್ರವಾಸಿಗರೊಡನೆ ಬಣ್ಣಗಳ ಕಾಮನಬಿಲ್ಲನ್ನೇರಿ, ಬೆಟ್ಟದ ಆ ಬದಿಯ ಹಸಿರನ್ನು ತೋರುವುದೇ ಈ ಬಗೆಯ ಗದ್ಯಕಾವ್ಯದ ರೋಚಕತೆಯ ಲಕ್ಷಣ!

ತಮ್ಮ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರನ್ನ, ಪ್ರಿಯ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನ ಪ್ರವಾಸಿಗರು ಕಂಡಾಗ ಆದ ಸಂಭ್ರಮ ಮತ್ತು ಆನಂದ ಅಪಾರ, ಅನಿರ್ವಚನೀಯ, 'ಅದು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದವರಿಗೇ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ ವಿಚಾರ'! ಆ ಮಿಲನದ ಮತ್ತು ತದನಂತರದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆಯಾಯ ಪ್ರದೇಶದ ವಿಶೇಷಗಳತ್ತ ಯಾತ್ರಿಕರ ಗಮನ ಹರಿಯುತ್ತದೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದಾಗ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಅಪೂರ್ವ ರಸನಿಮಿಷಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಬಿಡುವು ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ಮಾಹಿತಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳನ್ನ ಅಂಕಿ-ಅಂಶಗಳನ್ನು ಕಲೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ತಾವು ಕಂಡ ಕಡಲಾಚೆಯ ಕಮನೀಯ ತಾಣಗಳ, ಸುಂದರ ಉದ್ಯಾನ ನದಿ ಬೆಟ್ಟ ಗುಡ್ಡ ಕೋಟೆ ಕೊತ್ತಲುಗಳ ಬಂಧುರ ಮನೋಹರ ನೋಟಗಳ ಶಬ್ದಚಿತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯಬಲ್ಲವರು ಹೆಣೆದು ಓದುಗರ ಮುಂದಿರಿಸುತ್ತಾರೆ. "ಈ ದೇಶಗಳ ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಕೂಡ ಒಂದೊಂದು ಕೋಟೆ (ಕ್ಯಾಸಲ್), ಒಂದೊಂದು ವಸ್ತು ಸಂಗ್ರಹಾಲಯ (ಮ್ಯೂಜಿ಼ಯಂ) ಅಂತೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ"- ಎನ್ನುತ್ತಾ, ತಾವು ಭೇಟಿಯಿತ್ತ ಪ್ರೇಕ್ಷಣಿಯ ಸ್ಥಳಗಳ ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿಯನ್ನೇ ಪ್ರವಾಸ ಕಥನಕಾರರು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಕವಾಯತು ಮಾಡಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬಂಧುಗಳು ಮತ್ತು/ಅಥವಾ ಆತಿಥೇಯರ ಗೆಳೆಯರು ಇವರನ್ನು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಹೊಸ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಖುಷಿಪಡಿಸುತ್ತಾರೆ; ಕವಿಹೃದಯದ ಮಾತುಗಾರರೊಬ್ಬರಾಗಿ ಲೇಖಕರು ಅದನ್ನು ನಮಗೆ ವೀಕ್ಷಕವಿವರಣೆಯೊಂದಿಗೆ ಚಿನ್ನದತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಆರೋಗಣೆಗೆ ಸಿದ್ಧವಿರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರವಾಸ ಕಥನದ ಹೆಜ್ಜೆ ಗುರುತುಗಳನ್ನಷ್ಟೇ ಸಂಗ್ರಹಿಸ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ:

"ವಿದೇಶ ಪ್ರವಾಸವೆಂಬುದು ಕೇವಲ ಮನರಂಜನೆಗಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು, ಅರಿವು, ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನು, ಕೆಲವಷ್ಟನ್ನಾದರೂ ಗ್ರಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ[ಯಾತ್ರಿಕರ] ಸಕ್ರಿಯ ಪಾತ್ರ ಎಷ್ಟಿದೆ"- ಎಂಬುದು ಕಥಕರಿಗೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಕಾರಣಕ್ಕೇನೆ ಈ ಪ್ರವಾಸಿಯ ಅನುಭವದ ನಿರೂಪಣೆ ಶುಷ್ಕ ವರದಿಯಂತೆ ನೀರಸವಾಗಿರದೇ, ಖಚಿತ ಅಂಕಿಅಂಶಗಳೊಂದಿಗೆ ಪರಿಪ್ಲುತವಾಗುತ್ತದೆ.ರಮ್ಯ ಸನ್ನಿವೇಶವೊಂದಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ಇತ್ತಾಗ ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನ, ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವುದನ್ನು ಈ ಕವಿಹೃದಯ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಬರೆದ ಹೃದ್ಯವಾದ ವಿಚಾರತರಂಗಗಳು ಓದುಗರ ಮನಸೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಆತಿಥೇಯರ ನಡವಳಿಕೆಗಳು, ಅಪರಿಚಿತ ಪ್ರವಾಸಿಯ ಬಗೆಗೆ ಅವರು ತೋರಬಹುದಾದ ಸೌಜನ್ಯ ವಿಶ್ವಾಸ ಪ್ರೀತಿ-ಗಳೂ ಲೇಖಕರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿಯಾವು.

ಕನ್ನಡಿಗ ಪ್ರವಾಸಿಗರ ಅನುಭವದ ಬಗ್ಗೆ ಎರಡು ವಿಶೇಷ ಮಾತು ಹೇಳಿ ಈ ಪ್ರಬಂಧ ಮುಗಿಸ ಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸು ಕನ್ನಡವೇ- ಎಂಬುದನ್ನ ಕಡಲಾಚೆ ಹೋದ ಕನ್ನಡಿಗರು ತಾವು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. 'ಊರಿ'ಂದ ಬಂದ ಕಲಾವಿದರನ್ನ, ಸಾಹಿತಿಗಳನ್ನ, ಗಣ್ಯರನ್ನ, ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ 'ಕನ್ನಡ ಮಾತನಾಡುವ ಜನ' ಅಂದರೆ ಸಾಕು, ಅಂಥಹ ಭಾಷಾ ಬಂಧುಗಳನ್ನ- ತುಂಬು ಹೃದಯದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರು ಸತ್ಕರಿಸಿರುವ ಮಾತನ್ನ ಎಲ್ಲ ಆಗಂತುಕರು ನೆನೆಯುತ್ತಾರೆ. ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಉಳಿಯಲು, ಬೆಳೆಯಲು ಪೋಷಕವಾದ ಹಲವು ಪರಿಕರಗಳನ್ನು ಕೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತೋರುವ ವರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಸತ್ಕಾರ ಸನ್ಮಾನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾದವು. ತಾಯ್ನಾಡಿನಿಂದ ಬಂದ ಪ್ರತಿಭಾನ್ವಿತರನ್ನು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ತೌರಿನ 'ಅಲ್ಲಿ' ನಡೆಯುತ್ತಿರುವದೆಲ್ಲವನ್ನೂ 'ಇಲ್ಲಿ'ಯೇ ಕೇಳಿ, ನೋಡಿ, ತಿಳಿದು ಅನುಭವಿಸಲು ಮನಸಾರೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಬಿಚ್ಚು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ, ಕೊಡುಗೈ ದಾನಿಗಳು ವಿದ್ವನ್ಮಣಿಗಳಿಗೆ, ಹೆಸರಾಂತ ಕಲಾವಿದರಿಗೆ ಯಥೋಚಿತ ಗೌರವ ಸಮರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿರುವುದೂ ಸಹ ಅತ್ತ ಹೋಗಿ ಬಂದವರು ಕೊಂಡಾಡುವ ಮಾತುಗಳೇ. ಪ್ರವಾಸಿಗರು ಅಲ್ಲಿಯೂ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ತಮ್ಮ ಮಾತು ಕತೆ ಉಪನ್ಯಾಸ ಬರಹಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಸೌಜನ್ಯವನ್ನು ನೆನೆದಿದ್ದಾರೆ. 'ಅತಿಥಿ ದೇವೋ ಭವ' ಎಂಬ ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಆದೇಶವನ್ನು ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪರಿಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನ ಎಲ್ಲ ಪ್ರವಾಸ ಕಥನಕಾರರು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಬೆಳಕನ್ನೇ ಕತ್ತಲಾಗಿಸಿದ ಭೂಪ

ವಿದ್ಯಾ ವಿವಾದಾಯ, ಧನಂ ಮದಾಯ,
ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪ್ರಕರ್ಷಃ ಪರವಂಚನಾಯ।
ಅತ್ಯುನ್ನತಿರ್ ಲೋಕ ಪರಾಭವಾಯ,
ಏಷಾಂ ಪ್ರಕಾಶಸ್ ತಿಮಿರಂ ಹಿ ತೇಷಾಮ್।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ ದರ್ಪದಲನಂ ೨:೯

ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆಯ ಬಳಕೆ ಬರಿ ಒಣ ಕಲಹಕೆ ಸೀಮಿತವಾಯ್ತೆ ನಿಮಗೆ?
ಇದ್ದ ಐಸಿರಿ ಸಂಪತ್ತೆಲ್ಲ ಮತ್ತೇರಿಸಲೊತ್ತೆ ಇಟ್ಟಾಯ್ತೆ ಈಪಾಟಿ?
ಅತಿಜಾಣ್ಮೆ ಕೀಳು ಸಾಧನವಾಯ್ತೆ ಮಂದಮತಿಗಳ ಮೋಸಗೊಳಿಸೆ?
ಮೇಲ್ಮೆ ಗಳಿಸಿದಿರಿ; ಲೋಕವನೇ ಮಣಿಸಿ ಸೋಲಿಸಿದಿರಿ, ಸ್ವಾಮಿ-
ಬೆಳಕನ್ನೇ ಕತ್ತಲಾಗಿಸಿದ ಭೂಪರು, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ, ನಿಮಗಿಲ್ಲ ಸಾಟಿ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಆಟಕ್ಕೇಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಮಹತ್ವ?

ಆಟ! ಜೀವನವೇ ಒಂದು ತರಹ ಆಟವಲ್ಲವೆ? ''ಬೊಂಬೆಯಾಟ ವಯ್ಯಾ'' ಅನ್ನುವ ಹಾಡಿನ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಲು ಹೊರಟಿಲ್ಲ, ನಾನು. ಬಾಳಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಚಲನವಲನಗಳನ್ನ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನ ಕ್ರೀಡಾಮನೋಭಾವದಿಂದ ನಡೆಸುವುದರಿಂದ ಏನೆಲ್ಲಾ ಎಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಯೋಜನವಿದೆ- ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ನಿಮ್ಮ ಗಮನ ಸೆಳೆಯಬಯಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಂತೂ ಬಹುತೇಕ ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ಜೀವನದ ಎಲ್ಲಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತರಹಾ 'ಆಟ'ವೇನೇ! ನಾವು 'ಮಾಡು'ವುದೆಲ್ಲವೂ 'ಆಟ'ದಲ್ಲೇ ಅಂತ್ಯವಾಗುವಂತಹವು! ಓಡಾಟ, ನಡೆದಾಟ, ಅಲೆದಾಟ, ತಿರುಗಾಟ, ಸುತ್ತಾಟ; ತಡಕಾಟ, ಕುಲುಕಾಟ, ಒದ್ದಾಟ, ತೊಳಲಾಟ, ಕೂಗಾಟ, ಕಿರುಚಾಟ, ಹೊಡೆದಾಟ, ಬಡಿದಾಟ, ಕಾದಾಟ, ಗುದ್ದಾಟ, ಬಿದ್ದಾಟ, ಕಚ್ಚಾಟ, ಕಿತ್ತಾಟ, ತಿಕ್ಕಾಟ, ನುಗ್ಗಾಟ; ಹಾರಾಟ, ತೂರಾಟ, ತೇಲಾಟ, ಓಲಾಟ, ಜೋಲಾಟ, ತುಂಟಾಟ, ಚಿನ್ನಾಟ, ಚಲ್ಲಾಟ-ಗಳೆಲ್ಲವೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಚಿಕ್ಕಾಟ, ಸಣ್ಣಾಟ, ದೊಡ್ಡಾಟ ಇಲ್ಲವೇ ಬಯಲಾಟಗಳೇ.

ನಾವು ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ಇದು ಶುರು[೧]. ''ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೇ ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾದ ಕ್ರೀಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಭಾಗವಹಿಸಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ, ಅವರ ಸುತ್ತಲೂ ಅಂತಹ ವಾತಾವರಣ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋದರೆ ಅವರುಗಳು ಎಂದೂ ಸದ್ವರ್ತನೆಯ ಗುಣಶೀಲ ನಾಗರಿಕರಾಗಿ ಬೆಳೆಯಲಾರರು"-ಇದು ಗ್ರೀಕ್ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಸಾಕ್ರಟಿಸ್‍ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

''ಮಕ್ಕಳ ಕ್ರೀಡೆಗಳ ಸಮರ್ಪಕ ನಿರ್ದೇಶನದಿಂದಲೇ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಆರಂಭವಾಗಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿದೆ ಬಾಲ್ಯದ ಆಟಗಳಿಗೂ, ಮುಂದೆ ಮಕ್ಕಳು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವರಾದಾಗ ಅವರು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಕಾನೂನಿನ ಪಾಲನೆ ಅಥವಾ ಶಾಸನ-ಭಂಗಕ್ಕೂ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧ ಇದೆ." -ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ್ದು ಗ್ರೀಕ್ ದಾರ್ಶನಿಕ ಪ್ಲೇಟೊ.

ಬೇಟೆಯೇ ಬಹುಶಃ ಮಾನವನ ಮೊದಲ ಆಟ ಆಗಿರಬಹುದು. ಓಡಿ ಬೆನ್ನಟ್ಟವುದು, ಜಿಗಿಯುವುದು, ನೆಗೆಯುವುದು, ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಈಜುವುದು. ಹೀಗೆ ಜೀವನದ ಅನಿವಾರ್ಯ ಕ್ರಿಯೆಗಳೇ ಮುಂದೆ ಆಟದ ರೂಪ ಪಡೆದವು. ಆಮೇಲೆ ಬಂತು ಮಲ್ಲಯುದ್ಧ. ಸಾಹಸಿಗಳಿಗೇ ಉಳಿವು ಎಂಬ ಕಾಲವೊಂದಿತ್ತು. ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬಲಶಾಲಿಗಳಿಗೇ ಗೌರವ, ಶಕ್ತಿವಂತರಿಗೆ ಅವರ ಕ್ರಿಯಾಸಂಪನ್ನತೆಗೇ ಮನ್ನಣೆ ಸಹಜವಾಗಿತ್ತು.ಒಲಿಂಪಿಕ್ ಕ್ರೀಡೆಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದು, ಗ್ರೀಕ್ ದಂತ ಕಥೆಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಕ್ರಿ.ಪೂ. ೧೨೫೩. ಭಾರತದಲ್ಲೇ ನೋಡಿ, ಸಿಂಧೂ ನದಿ ಕಣಿವೆ ನಾಗರೀಕತೆಯಲ್ಲೂ, ಸುಮಾರು ೪೫೦ಂ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಸಹ ಈ ನೆಲದ ಮಕ್ಕಳು ಆಡುತ್ತಿದ್ದ ಆಟಿಕೆಗಳ ಅವಶೇಷÀಗಳು ಸಿಕ್ಕಿವೆ. ವೇದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜೂಜಾಟ, ಪಗಡೆಯಾಟ, ಧನುರ್‍ವಿದ್ಯೆ, ಬೇಟೆ, ಕುದುರೆ ಸವಾರಿ, ಅಂಗಸಾಧನೆ, ಓಟ, ಈಜು, ಮತ್ತಿತರ ಕ್ರೀಡೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯವಿತ್ತು. ಭಾರತದ ಪ್ರಾಚೀನ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ (ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನಲಂದಾ ಮತ್ತು ತಕ್ಷಶಿಲಾ) ಗಳಲ್ಲಿ ಶರೀರ ಬಲ ಸಂವರ್ಧನೆಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಹಲವು ಕ್ರೀಡೆಗಳನ್ನು ದಿನನಿತ್ಯ ಕಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಆಧಾರ ಇದೆ. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಈಜು, ಪ್ರಾಣಯಾಮ, ಯೋಗಾಸನ, ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರ ಅಮೇಲೆ ಜಿಗಿತ, ಚೆಂಡಾಟ ಕಹಳೆ ಊದುವುದು ನಕಲಿ ನೇಗಿಲು ಉಳುವ ಸ್ಪರ್ಧೆ, ಬಿಲ್ಲುಗಾರಿಕೆ, ಗೋಲಿ ಆಟ, ರಥ ಓಡಿಸುವುದು, ಆನೆ ಸವಾರಿ, ಕತ್ತಿವರಸೆ, ಕುದುರೆ ಹಾಗೂ ಇತರ ರಥಗಳ ಮುಂದೆ ಓಡುವುದು ಕುಸ್ತಿ, ಮುಷ್ಠಿಯುದ್ಧ- ಇವೆಲ್ಲಾ ಅಲ್ಲಿ ದಿನವೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಆಡುತ್ತಿದ್ದ ಆಟಗಳು.[೨]ನಲಂದಾದಲ್ಲಿ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳಿಗಾಗಿಯೇ ಕ್ರೀಡಾಂಗಣ ಇತ್ತು- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಸಂಶೋಧಕರು.

ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ- ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶದಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸದ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ[೩]ಸಮೀಕ್ಷಿಸಿರುವಂತೆ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವುದೇ ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಶರೀರ ಶಿಕ್ಷಣದ ಬುನಾದಿ ಎನ್ನಬಹುದು.

ಕ್ರೀಡೆಗಳನ್ನು 'ಒಳಾಂಗಣ ಆಟ' ಮತ್ತು 'ಹೊರಾಂಗಣ ಆಟ' ಎಂದು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ಆಡಬಹುದಾದ 'ಉಭಯಾಂಗಣ ಆಟ'ಗಳು ಹುಡುಗ-ಹುಡುಗಿ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಉಡಬಹುದಾದ ಕೆಲವು ಮಾದರಿಯ ಉಡುಪುಗಳಂತೆ ಅಷ್ಟೆ!

ಇನ್ನು, ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೇ ಆಡಬಹುದಾದದ್ದು ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು: ಅಂಗಸಾಧನೆ, ಈಜು, ಉಯ್ಯಾಲೆ, ಕುದುರೆ ಸವಾರಿ, ಗಾಳಿಪಟ ಹಾರಿಸುವುದು, ಗೋಲಿಯಾಟ, ಚೆಂಡಾಟ, ಜಾವಲಿನ್ ಎಸೆತ, ಬಿಲ್ಲುಗಾರಿಕೆ, ಬುಗುರಿಯಾಟ, ಆಟಕ್ಕೇಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಮಹತ್ವ? ಬೇಟೆ, ಭಾರ ಎತ್ತುವಿಕೆ, ಮೀನುಹಿಡಿಯುವುದು, ಶಾಟ್‍ಪುಟ್, ಸ್ಕಿಪ್ಪಿಂಗ್, ಸ್ಕೇಟಿಂಗ್-ಮುಂತಾದವು.'ಅಂತ್ಯಾಕ್ಷರೀ' ಆಟವನ್ನ ಒಬ್ಬರೇ ಆಡಲಿಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇನು? ಇಬ್ಬರಾದರೂ ಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ಈ ಆಟಗಳಿಗೂ: ಇಸ್ಪೀಟ್, ಕರಾಟೆ, ಕವಡೆ ಆಟ, ಕುಸ್ತಿ, ಕೇರಂ, ಚೌಕಾಭಾರ, ಚೆಸ್, ಟೆನಿಕಾಯ್, ಟೇಬಲ್ ಟೆನ್ನಿಸ್, ಪಗಡೆ, ಪದಜೋಡಣೆ, ಬ್ಯಾಡ್ಮಿಂಟನ್, ಮುಷ್ಠಿಯುದ್ಧ, ರನ್ನಿಂಗ್ ರೇಸ್, ಲಾನ್ ಟೆನ್ನಿಸ್, ಶÀಟಲ್ ಕಾಕ್- ಇತ್ಯಾದಿ.

'ಇಷ್ಟಿಷ್ಟೇ ಮಂದಿ ಇರಬೇಕು' -ಎಂಬ ನಿಯಮವುಳ್ಳ ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶ ಸಿಗುವುದೇ ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯ: ಕ್ರಿಕೆಟ್, ಟೆನ್ನಿಸ್, ಥ್ರೋಬಾಲ್, ಫುಟ್‍ಬಾಲ್, ಪೋಲೋ, ವಾಲಿಬಾಲ್, ಸಾಕರ್, ಹಾಕಿ- ಹೀಗೆ ಕೆಲವು.

ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಜನವಿದ್ದರೆ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಚೆನ್ನ, ಈ ಆಟಗಳಿಗೆ: ಅವಧಾನ, ಆಕಾಶಬುಟ್ಟಿ ಆಟ, ಅಪ್ಪಾಲೆ-ತಿಪ್ಪಾಲೆ, ಕಣ್ಣಾಮುಚ್ಚಾಲೆ, ಕಬ್ಬಡ್ಡಿ, ಕಂಬಳ, ಜಲಕ್ರೀಡೆ, ಕೋಲಾಟ, ಖೋಖೋ, ಗಾಲ್ಫ್, ಜೂಟಾಟ- ಈ ರೀತಿಯವು ಹಲವು.

ಕೆಲವು ಕೆಲವು ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಆಟಗಳಿಗೇ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ, ಕೆಲವಕ್ಕೆ ಮಾನ್ಯತೆ; ಉಳಿದವಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟಕ್ಕಷ್ಟೆ. 'ಆಟಕ್ಕುಂಟು ಲೆಖ್ಖಕ್ಕಿಲ್ಲ'. ಇಲ್ಲಿಯೂ 'ಹಾಕು ಮಣೆ, ನೂಕು ಮಣೆ, ತಕ್ಕೋ ಮಣೆ'-ಗಳು ಉಂಟು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ನಿಯಮಗಳ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನೂ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ, ಈಗಾಗಲೇ ಬಹುತೇಕ ಪ್ರಮುಖ ಆಟಗಳ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳು ಅಂತರ್ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನಿಗದಿಯಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆಟಗಾರರು ಬಲ್ಲವರಾಗಿರಬೇಕು.

ಯಾವುದೇ ಆಟವಾಗಿರಲಿ, ವಿನೋದ, ಚಿನ್ನಾಟಕ್ಕೇ ಆಗಿರಲಿ ಅದನ್ನು ಆಡುವುದರಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿ, ಇಷ್ಟ, ಉತ್ಸಾಹ ಇರಬೇಕು; ತೊಡಗಿದ ಮೇಲೆ ಮಧ್ಯೆ ಬಿಡದಿರುವಂಥ ದೃಢತೆ ಇರಬೇಕು. ಆಟವೆಂದೊಡನೆ ಸ್ಪರ್ಧಾ ಮನೋಭಾವ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ನೆರಳಾಗಿ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ, ಇಲ್ಲ, ಒಡಗೂಡಿಯೇ ಬಂದಿರುತ್ತೆ. ಇದೇ 'ಗೆಲ್ಲುಗಾರಿಕೆ'ಯ ಹಂಬಲ ಮುಂದೆ ಬೆಳೆದು ಕೊಲ್ಲಣ, ಕೊಲ್ಲಣಿಗೆ, ಜೂಜು, ಪಂದ್ಯ, ಪಂತ, ಪಂಥ, ಪಣ, ಪರೀಕ್ಷೆ, ಪುರುಡು, ಪೈಪೋಟಿ, ಪೋಟಿ, ಬಾಜಿ, ಬಿಡಯ(ಸೆಣಸಾಟ), ಸ್ಪರ್ಧೆ, ಹುರುಡು, ಹೋರಾಟ; ಟೆಸ್ಟ್, ಸ್ಪೋಟ್ರ್ಸ್ ಮೀಟ್, ಅಥ್ಲೆಟಿಕ್ಸ್ ಮೀಟ್, ಮ್ಯಾಚ್, ಕಂಟೆಸ್ಟ್, ಕಾಂಪಿಟಿಷನ್, ಟೂರ್ನಮೆಂಟ್, ಡರ್ಬಿ, ಒಲಂಪಿಕ್ಸ್- ಇತ್ಯಾದಿ ರೂಪ ತಾಳುವಂತಹವು.

ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಲದು. ಕೇವಲ ಆಸಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ಇದ್ದವರು ಆಟಗಳ ಬರೀ ನೋಡುಗರಾಗಿ, ಪ್ರೇಕ್ಷಕರಾಗಿ ಉಳಿಯಬೇಕಾಗುತ್ತೆ. ಭಾಗವಹಿಸುವವರಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು; ಅಭ್ಯಾಸ, ತರಬೇತಿ ಸಖತ್ ಬೇಕು. 'ಅಭ್ಯಾಸ-ಅನುಸಾರಿಣೀ ವಿದ್ಯಾ' ಎಂಬ ಲೋಕೋಕ್ತಿ ಇಲ್ಲಿ ಶೇಕಡಾ ನೂರರಷ್ಟು ಸತ್ಯ. ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಬೆಳೆಯಲಂತೂ ಈ ಅಭ್ಯಾಸ ಬಹು ಮುಖ್ಯ.

ಜೊತೆಗೆ, ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಹಲವು ಗುಂಪು ಗುಂಪಾಗಿ ಆಡುವ ತಂಡದ ಆಟಗಳು. ಆಟಗಾರನ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವೆಂದಾಗ ಅದು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಹೇಗೋ ಹಾಗೇ ಒಟ್ಟು ತಂಡದ್ದೂ ಹೌದು; ಮತ್ತು ತಂಡದೊಳಗಿನ ಒಬ್ಬನ/ಳ ಸಮನ್ವಯತೆಯ ಚಾತುರ್ಯವೂ ಹೌದು. ತನ್ನಲ್ಲಿ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ತನ್ನ ತಂಡದ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡಿಸಬಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಕ್ಷಮತೆ ಆಟಗಾರರು ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ತಯಾರಿ ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕ ಮತ್ತು ಪೋಷಕ.

ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಟಗಾರನ/ಳಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾದ ಪ್ರಮುಖ ಗುಣಗಳೆಂದರೆ ಯೋಜನಾ ಶಕ್ತಿ, ಮುಂದಾಗಬಹುದರ ಕಲ್ಪನೆ, ವಿವೇಚನೆ, ಕಟ್ಟೆಚ್ಚರ, ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಸಮಯಸ್ಫೂರ್ತಿ, ಎದೆಗುಂದದೆ ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಸ್ಠಿಯನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಮನೋಭಾವ, ತತ್‍ಕ್ಷಣ ಸೂಕ್ತ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಪರಿಹಾರ ಒದಗಿಸುವ ಚಾಕಚಕ್ಯತೆಗಳು. ಇಲ್ಲಿ ವೈಯಕ್ತಿಕತೆಯ ಬಲ್ಮೆ (ಸಾಮಥ್ರ್ಯ) ಇದೆ; ಪಾಲುಗಾರಿಕೆಯ ಮೇಲ್ಮೆ (ಉನ್ನತಿ, ಏಳಿಗೆ) ಇದೆ; ಸಮಾನತೆಯ ನಲ್ಮೆ (ಸ್ನೇಹ, ಪ್ರೀತಿ) ಇದೆ, ಸಹಿಷ್ಣುತೆಯ ಒಳಸುಳಿ ಇದೆ, ತಾಳ್ಮೆಯ ಒಳಿತಿದೆ. 'ಒಬ್ಬರಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ, ಎಲ್ಲರಿಗಾಗಿ ಒಬ್ಬರು'- ಎಂಬ ನೀತಿಯ ಅನುಷ್ಠಾನ ದಿಂದ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯ ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮತ್ತು ಎಂಥ ಬಲವಿದೆ ಎಂಬುದರ ಮನವರಿಕೆ ಆಟಗಾರನಿ/ಳಿಗೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಸೋಲು ಅಥವಾ ಗೆಲುವು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿ- ಎಂಬುದು ಆಟಗಾರರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯ.. ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಿಂದ ಆಡಿದರೆ ಸಿಗುವ ಗೌರವ ಮತ್ತು ಮನ್ನಣೆ ಗೆಲುವಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂಬುದನ್ನ ಅವರು ಬಲ್ಲರು. ಪಾರಿತೋಷಕ, ಬಹುಮಾನ, ಪ್ರಶಸ್ತಿ, ಟ್ರೋಫಿಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದರಂತೂ ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ಹಣ ಗಳಿಸಿದರೆ ಇನ್ನೂ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ, ''ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಟ ಆಡಿದರು''- ಎಂಬ ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ಇದಾವುದೂ ಸಮನಲ್ಲ, ಎಂಬುದನ್ನ ಎಲ್ಲಾ ಆಟಗಾರರೂ ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಕ್ರೀಡಾಮನೋಭಾವ ('ಸ್ಪೋಟ್ರ್ಸ್‍ಮನ್‍ಷಿಪ್') ವನ್ನೇ ಉನ್ನತ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಡುವ ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಸರ್ವಾಂಗೀಣ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾನದಂಡವಾಗಿ, ಸಾಮಾನ್ಯ ದರ್ಶಕವಾಗಿ ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞರು ಪರಿಗಣಿಸುವುದು.

ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಆಟ:ಆಟದ, ಆಟಿಕೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕನ್ನಡದ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಗಳು ವಿರಳವೇನಲ್ಲ. 'ಗೋಷ್ಠೀ ಮತ್ತು ಗೊಟ್ಟಿ' ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನೇ ಗಮನಿಸಿ. ''ಚಾಗದ (=ದಾನದ) ಭೋಗದ, ಅಕ್ಕರದ, ಗೇಯದ (=ಸಂಗೀತದ), ಗೊಟ್ಟಿಯ (=ಗೋಷ್ಠಿಗಳ) ಅಲಂಪಿನ (=ಸಂತೋಷದ), ಇಂಪುಗಳ್ಗೆ ಆಗರಂ (=ಆಕರ) ಆದ, ಮಾನಸರೇ ಮನಸರ್ ಇರುವ ಆ ಬನವಾಸಿ ದೇಶದೊಳ್ ನಂದನದೊಳ್, ಮರಿದುಂಬಿಯಾಗಿ ಮೇಣ್(=ಇಲ್ಲವೇ) ಕೋಗಿಲೆಯಾಗಿ ಪುಟ್ಟುವುದು''- ಎಂದು ಪಂಪ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೪೧) ತನ್ನ ಉತ್ಕಟವಾದ ಬಯಕೆಯನ್ನು ತನ್ನ 'ಭಾರತ'ದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ[೪]ಹೇಳುವ ಆ 'ಗೋಷ್ಠಿ'ಗಳು ಪ್ರಾ। ಡಿ.ಎಲ್.ಎನ್. ಹೇಳುವ ಹಾಗೆ[೫], ''ಸಮಾನ ಶೀಲ ವಯಸ್ಸು ವಿದ್ಯೆ ಐಶ್ವರ್ಯವುಳ್ಳವರು, ನಾಗರಿಕರು ಮತ್ತು ಸ್ನೇಹಿತರು ಆಗಾಗ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಒಂದೆಡೆಯಲ್ಲಿ ಭೇಟಿಯಾಗಿ ಸುಖ ಸಂಕಥಾ ಸಲ್ಲಾಪ ಕ್ರೀಡೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ಹರ್ಷದಿಂದ ಕಾಲ ಕಳೆಯುವ'' ಮಿತ್ರಮೇಳಗಳು. ಇಂಥ ಗೋಷ್ಠಿಗಳಲ್ಲಿ ಆಟಕ್ಕೇನೇ ಮಹತ್ವವಿತ್ತು[೬]. ಮೊದಲು 'ಕೊಟ್ಟಿಗೆ' ಇದ್ದದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಚಾವಡಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಮನೆಯಂಗಳದಲ್ಲಿ ಮರದ ನೆರಳ ಚಪ್ಪರದಡಿ ಈ 'ಗೋಷ್ಠಿ' ಸೇರತೊಡಗಿರಬೇಕು.

ಆಟ, ವಿನೋದ, ಮನೋಲ್ಲಾಸ, ಕೇಳಿ-ಗಳ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ 'ಕ್ರೀಡೆ' ಬಳಕೆಯಾಯಿತು; ಆಟದ ಬಯಲು, ಆಡುಂಬೊಲ 'ಕ್ರೀಡಾಂಗಣ'ವಾಯಿತು. ಜಲಕ್ರೀಡೆಯಾಡಲು ಮಾಡಿದ ನೀರಿನ ಕುಳಿಗೆ, ಆಟವಾಡಲು ಇದ್ದ ಕೊಳ, ಕಲ್ಯಾಣಿಗೆ 'ಕ್ರೀಡಾಕುಳಿ' ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು[೭]. ಕನಕದಾಸರು(ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೫೦) ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಯಲ್ಲಿ ಕ್ರೀಡಾಕುಳಿಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ[೮]. ಚಿತ್ರಶಾಲೆ, ಗಾನಶಾಲೆ, ಚಂದ್ರಶಾಲೆಗಳಿದ್ದಂತೆ, ಲೀಲಾಸದನಕ್ಕೆ, ಆಟದ ಮನೆಗೆ 'ಕ್ರೀಡಾಗೃಹ', 'ಕ್ರೀಡಾಶಾಲೆ' ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು[೯]. 'ಆಟಗುಳಿ' ಎಂಬುದನ್ನ ಕ್ರೀಡನಶೀಲ, ಕ್ರೀಡಾಶೀಲ ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ[೧೦]. ಆಟದ ಚಂಡು ('ಕ್ರೀಡಾಗೋಳಕ') ವಿನ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಪಂಪನ ಆದಿಪುರಾಣ[೧೧]ದಲ್ಲೇ ಬಂದಿದೆ.

ಪಂಪ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆಟಗಳು:ಬಾಲಕರ ಆಟಗಳನ್ನು ಆಡುತ್ತಲೇ ಕೌರವ ಪಾಂಡವರು ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಾಗಿ ಸ್ನೇಹದಿಂದ ಬೆಳೆಯುತ್ತಲಿದ್ದರು
ಎಂದು ವರ್ಣಿಸುವಾಗ, ಪಂಪ ತನ್ನವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅವರಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಆಟಗಳನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸುತ್ತಾನೆ: ''ಒಡನಾಡಿಯುಂ (=ಜೊತೆಗೆ ಆಟವಾಡಿಯೂ), ಒಡನೆ ಓದಿಯುಂ, ಒದವಳಿದುಂ (ಕೂಡಿಯೇ ಬೆಳೆಯುತ್ತಲೂ), ಗುಳ್ಳೆಗೊಟ್ಟಿ (=ಗುಳ್ಳೆಗೋಷ್ಠಿ), ಬಟ್ಟು (=ಬಿಲ್ಲೆಯಾಟ), ಉಳಿಸೆಂಡುಂ(=ಬಚ್ಚಿಟ್ಟ ಚೆಂಡಿನ ಆಟ), ಪೊಡೆಸೆಂಡು (=ಹೊಡೆಡಾಡುವ ಚೆಂಡಾಟ), ಎಂಬ ಇವಂ (=ಈ ಆಟಗಳನ್ನು) ಆಡುತ್ತೆ ಒಡವಳೆದರ್ (=ಜೊತೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆದರು)।।''[೧೨]ಚೆಂಡಿಗೆ ಕಂದುಕ, ಗೇಂದುಕ- ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಮುಂದೆ, 'ಮರಗೆರಸಿ'ಯ ಆಟ (='ಮರಕೋತಿ'ಯ ಹೋಲಿಕೆಯ ಆಟ)ವನ್ನು ಭೀಮ ಆಡಿದ ಬಣ್ಣನೆ ಇದೆ. ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ಇವರೆಲ್ಲ ಸಾಹಸಿಗಳಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬ ಸೂಚನೆ ಸಹ ಇಲ್ಲಿದೆ.

ವ್ಯಾಸಭಾರತದಲ್ಲಿ:ಈ ಮಹಾಭಾರತವೆಂಬ ಸುದೀರ್ಘನಾಟಕದ ಮೊದಲಂಕದಲ್ಲಿ, ಪಾಂಡವರಿಗೂ ಕೌರವರಿಗೂ ಮುಂದೆ ಬಿಲ್ಲುವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಗುರುವಾಗುವ, ಆಳುವ ಪಕ್ಷಕ್ಕೆ ನೆರವಾಗುವ, ತಾನೂ ಮುಳುಗಿ ಚುಕ್ಕಾಣಿ ಹಿಡಿದ ತನ್ನ ಹಡಗನ್ನೂ ಮುಳುಗಿಸಿಬಿಡುವ ಆ ಆಚಾರ್ಯ ದ್ರೋಣನ ಪ್ರವೇಶವಾಗುವುದೇ ಒಂದು ಆಟದ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ. ಪಾಂಡವ ಕೌರವರಿನ್ನೂ ಬಾಲಕರು; ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಚಿಣ್ಣಿಕೋಲಿನ ಆಟ. ಯಾವನೋ ರಾಜಕುಮಾರ ರಭಸದಿಂದ ಹೊಡೆದ ಚಿಣ್ಣಿಯು ಆಟದ ಮೈದಾನದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದ ಪಾಳು ಬಾವಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟಿತು. ಬಿದ್ದ ಚಿಣ್ಣಿಯನ್ನು ಹೊರತೆಗೆಯಲು ನಡೆಸಿದ ಹುಡುಗರ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಸಫಲವಾಗಲಿಲ್ಲ; ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಆಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು, ದ್ರೋಣರು. ವಿಚಾರ ತಿಳಿದು ಹುಡುಗರನ್ನು ಹಂಗಿಸುತ್ತಾ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ''ಛಿ! ನಿಮ್ಮ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕಿಷ್ಟು ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಿತು. ನಿಮಗೆ ಬಾಣಬಿಡುವುದಕ್ಕೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೇ? ನಾಚಿಕೆಗೇಡು! ಬಾಣ ಬಿಟ್ಟು ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಚಿಣ್ಣಿತುಂಡನ್ನ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಯಾರಿಗೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೇನು? ಎಂಥಾ ಹೇಡಿಗಳು ನೀವು! ಅದೂ ಭರತನ ವಂಶದ ಕುಡಿಗಳಾಗಿ ಹೀಗೇನು? ಈ ಚಿಣ್ಣಿಯನ್ನಷೇ ಅಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಚಿಕ್ಕದಾದ ಈ ಉಂಗುರವನ್ನೂ ಬೇಕಾದರೆ ನಿಮ್ಮೆದುರಿಗೇ ಬಾವಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಹಾಕಿ, ಇಲ್ಲಿರುವ ಈ ಬರೀ ದರ್ಭೆಗಳನ್ನೇ ಬಾಣಗಳಾನ್ನಾಗಿ ಶಸ್ತ್ರಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿ, ಅದನ್ನೂ ಬಾವಿಯಿಂದ ಹೊರ ತೆಗೆಯಬಲ್ಲೆ. ಇದೋ ನೋಡಿ'' -ಎನ್ನುತ್ತಾ ದ್ರೋಣನು ತನ್ನ ಬೆರಳಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಉಂಗುರವನ್ನು ಬಾವಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಎಸದರಂತೆ. ನಂತರ ದರ್ಭೆಗಳನ್ನೇ ಬಾಣಗಳನ್ನಾಗಿ ತಮ್ಮ ಬಿಲ್ಲಿಗೆ ಹೂಡಿ,ಚಿಣ್ಣಿಯನ್ನೂ ಉಂಗುರವನ್ನೂ ಹೊರತೆಗೆದರಂತೆ. ಬಾಲಕರು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾದರಂತೆ.[೧೩]

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆಟಗಳು:ಹುಡುಗರಿದ್ದಾಗ ಪಾಂಡವರೂ ಕೌರವರೂ ಹಸ್ತಿನಾಪುರದ ಬಯಲುಗಳಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೪೩೦) ತನ್ನ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವಾಗ ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಕೆಲವು ವಿಶಿಷ್ಟ ಆಟಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾನೆ: ಆಳಿನೇರಿಕೆ, ಹಿಡಿಗವಡೆ, ಗುರಿಯಾಳು, ಚೆಂಡಿನ ಹೊಣಕೆ, ಚಿಣಿಕೋಲು, ಆಳು ಗೊತ್ತಿನ ದಂಡೆ, ಗುಡುಗು, ಗುತ್ತಿನ ಚೆಂಡು, ಗುಮ್ಮನ ಬಡಿವ, ಕತ್ತಲೆಗುದ್ದು, ಕಂಬದ ಗಡಣೆÂ, ಕಣ್ಮುಚ್ಚು, ಅಸಗವರಿ, ಹರಿ ಹಲಗೆ, ನಿಡುಗವಣೆÂ, ಕೆಡಹು, ಕುಟ್ಟಿಗೆ -ಮುಂತಾದ ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರಂತೆ[೧೪].

ಆಟಕ್ಕೂ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರವಿದ್ಯೆಯ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೂ ಏನೋ ನಂಟು. ರಾಜಧಾನಿಯ ಹೊರವಲಯದಲ್ಲಿ ಶಸ್ತ್ರವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರದರ್ಶನ ಏರ್ಪಟ್ಟಾಗ, ನೆರೆದ ಜನರೆದುರು, ತಾವು ಕಲಿತದ್ದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವರು ತೋರಿಸಿದರೆಂದು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ[೧೫]ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ: ಬಿಲ್ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಮೆರೆದಮೇಲೆ ಸುರಗಿ, ಹಿರಿಯುಬ್ಬಣ, ಅಡಾಯುಧ, ಹರಿಗೆ, ಚಕ್ರ, ಮುಸುಂಡಿ, ಮುದ್ಗರ, ಪರಶು- ಮೊದಲಾದ ಅಖಿಳಾಯುಧಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪರಿಶ್ರಮವನ್ನೂ, ಕರಿ ತುರಗದಾಟವನ್ನೂ ಯುಧಿಷ್ಠಿರನು ತೋರಿದನು. .. .. ಕಠಾರಿ, ಬವರಿ, ಪಯಪಾಡು, ಮೈಲವಣಿ, ಬಿನ್ನಾಣ, ಭಾರವಣೆ, ದೆಖ್ಖಾಳ, ವೇಗಾಯ್ಲ ರೇಖೆ- ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಸುಯೋಧನ ತನ್ನ ಚಾತುರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿದನಂತೆ. ಸುರಗಿ, ಚಕ್ರ, ಹಲ, ಹರಿಗೆ, ಕಕ್ಕಡೆ, ಕತ್ತಿ, ಪರಿಘ, ಸಬಳ, ಗದೆ, ಭಿಂಡಿವಾಳ -ಈ ಆಯುಧಗಳಲ್ಲೂ ಪರಿಪರಿಯ ಚಿತ್ರ ಚಮತ್ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಅವನೇ ತೋರಿದನು. ಜನ ಮೆಚ್ಚಿ ಹೊಗಳಿದರು. ಆಮೇಲೆ ಬಂದ ಭೀಮನು ಸುಯೋಧನನ ಈ ಎಲ್ಲ ಪ್ರದರ್ಶನವನ್ನೂ ಮೀರಿಸಿ ತನ್ನ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನ್ನು ತೋರಿದನಂತೆ. ನಂತರ ಭೀಮನು ಕೌರವಸೂನುವನ್ನು ಕೆಣಕಿ ಗದಾ-ಸ್ಪರ್ಧೆಗೆ ಕರೆದು, ಭಯಂಕರವಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದಾಗ 'ಮಂಗಳದ ಬೆಳೆಗೆ ಇಂಗಳದ ಮಳೆ ಸುರಿದಂತಾಯ್ತು!' ಈಗ ಅರ್ಜುನ ಕ್ರೀಡಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾನೆ, ತನ್ನ ಧನುರ್ವಿದ್ಯಾ ಪ್ರಾವೀಣ್ಯತೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ ಆಟ:ಕೆಲವು ಮಹಾಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕವಿಗೆ ಮಕ್ಕಳ ಆಟದ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯಲು ವಿಪುಲವಾದ ಅವಕಾಶ ಒದಗಿ ಬಂದರೂ, ಅಲ್ಲಿ (ಮೂಲ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡದ ಅವತರಣಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ) ಸಿಗುವ ಆಟದ ಹೆಸರಿನ ವಿವರಗಳು ಅಲ್ಪ, ಅತ್ಯಲ್ಪ.

ವ್ಯಾಸ ಬರೆದಹರಿವಂಶದಲ್ಲೂ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಾಲಲೀಲೆಗಳ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಆಟಗಳ ವಿವರಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿದಾಗ ನಾವು ನಿರಾಶೆಯನ್ನೇ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಮಾಹಿತಿ ಇಷ್ಟು[೧೬]: ''ಬಾಲಕರು ಪರಸ್ಪರವಾಗಿ ಆಡಬಹುದಾದ ಆಟಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು; ಮತ್ತು ಹಾಗೆ ಆಟ ಆಡುವಾಗ ಬಹಳ ಶೋಭಾಯಮಾನವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರು.'' ''ಗೋಪಬಾಲಕರು ಯಾವಾಗಲೂ ಆಟವಾಡುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಕುತೂಹಲ ವುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರು.'' ''ಕೃಷ್ಣಬಲರಾಮರು ಚಂಚಲ ಸ್ವಭಾವದ ಕುದುರೆಮರಿಗಳಂತೆ ಅರಣ್ಯದ ಸುತ್ತಲೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.'' ಯಮುನೆಯ ತಟದಲ್ಲಿ ''ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಿಂತು ನಿಂತು ಗಾನ ಮಾಡುತ್ತಲೂ, ಆಟವಾಡುತ್ತಲೂ ಕೆಲವು ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ತಿರುಗಾಡುತ್ತಿದ್ದನು.'' ''ಗೋಪಾಲಕರು ಭಾಂಢೀರವಾಸಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದರು; ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಆಟದ ಸಾಮಾನುಗಳಿಂದ ಸಂತೋಷಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು"- ಎಂಬ ಆಟದ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಮಾತುಗಳೇ ಇವೆ. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ಮಾತ್ರ 'ಹರಿಣಾಕ್ರೀಡನ' ಎಂಬ ಮಕ್ಕಳ ಆಟದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರವಾದ ವರ್ಣನೆಯಿದೆ. ಹರಿಣಾಕ್ರೀಡನೆಂಬ ಆಟದ ಬಗೆಗೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರ ವಿವರಣೆ ಹೀಗಿದೆ:[೧೭]''ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಇಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಜಿಂಕೆಯಂತೆ ನೆಗೆಯುತ್ತಾ ಮತ್ತೊಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಇಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಮೊದಲು ತಲುಪುವರೋ ಅವರು ಗೆದ್ದಂತೆ. ಎರಡನೆಯ ಸಲ ತಲುಪಿದವನು ಅಥವಾ ಸೋತವನು ಗೆದ್ದವನನ್ನು ಬೆನ್ನುಮೇಲೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಮೊದಲು ಹೊರಟ ಸ್ಥಳಕ್ಕೇ ಬರಬೇಕು. ಈ ಆಟಕ್ಕೆ ಹರಿಣಾಕ್ರೀಡನವೆಂದು ಹೆಸರು.''

ಕುಮಾರವಾಲ್ಮೀಕಿ ನರಹರಿಯ(೧೫೦೦) ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲೂ ಸಹ ಹೀಗೆಯೇ. 'ಚಲುವ ದೇವರದೇವನೆಸೆದನು ಬಾಲಕೇಳಿಯಲಿ!'[೧೮]ಅಷ್ಟೇ. ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನಜೈಮಿನೀ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಅಷ್ಟೇ: 'ಓರಗೆ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಧೂಳಾಟ ಮೊದಲಾದ ಲೀಲೆಗಳ ಪರಿವಿಡಿಯಿಂದ ಎಸೆದ [ಲವ-ಕುಶ] ಕುಮಾರರ್ಗೆ ಮುನಿಪತಿ(=ವಾಲ್ಮೀಕಿ) ಚೌರಕರ್ಮಂಗಳ ಮಾಡಿಸಿ ತೊಡಗಿಸದನು; ಅಕ್ಷರಾಭ್ಯಾಸಮಂ ಬಳಿಕ..' ನಡೆಸುತ್ತಾನೆ; ''ಅಂದು ಮೊದಲಾಗಿ ತನ್ನಿಚ್ಚೆಯಿಂ ಚಂದ್ರಹಾಸಂ ದಾನವಾರಿಯಂ ಬಿಡದೆ, ಬಾಲಕ್ರೀಡೆಯಿಂದುತ್ಸವಂ ಮಾಡಿ, ಕೆಳೆಯರ್ವೆರಸಿ ಕೊಂಡಾಡಿ..'' ಇರುತ್ತಾನೆ[೧೯].

ಆ ಆಟಗಳ ವಿವರಗಳ ಕಡೆ ಕವಿಯ ಮನ ಏಕೋ ಒಲಿಯಲಿಲ್ಲ! ಭಾಗವತದ ಹತ್ತನೆಯಸ್ಕಂಧದಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಬಾಲಲೀಲೆಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವಾಗಲೂ ಇದೇ ಆಗಿದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ''ಒಮ್ಮೆ ಬಲರಾಮ ಮತ್ತು ಗೋಪಬಾಲಕರು ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಮಕ್ಕಳು ಓಡಿಬಂದು ಅಮ್ಮನ ಬಳಿ ದೂರು ಹೇಳಿದರಂತೆ: 'ಕೃಷ್ಣ ಮಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದ' ಅಂತ...... ನದಿ ತೀರದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳೊಂದಿಗೆ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನ ರೋಹಿಣಿ ದೇವಿ ಕರೆದಳು.. .. .. ಇತ್ಯಾದಿ''[೨೦]ಎಂಬಲ್ಲಿಕ್ರೀಡೆಯ, ಆಟದ ಮಾತಷ್ಟೇ ಬರುತ್ತದೆ; ಯಾವ ಆಟ ಅಂತ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ! ಕೊನೆಗೊಮ್ಮೆ[೨೧]ಮಾತ್ರ ನಿಲಾಯನ (=ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಾಲೆ), ಸೇತುಬಂಧ (=ಮರಳ ಸೇತುವೆಯಾಟ), ಮತ್ತು ಮರ್ಕಟ-ಉತ್‍ಪ್ಲವನ (=ಮರಕೋತಿಯಾಟ)ಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ.''ಸಾಯಂಕಾಲ, ಸಂಜೆ ಬಿರಿಯುವ ಹೂಗಳು ಅರಳುವ ಸಮಯ, ನದಿತೀರ, ಮರಳ ದಂಡೆ, ಹರಡಿದ ಬೆಳದಿಂಗಳು -ಈ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಮೂಲೋಕದ ಸುರ, ನರರಲ್ಲಿ ಅತಿ ಸುಂದರ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನೂ ಮೋಹಗೊಳಿಸುವ ಕುಡಿನೋಟವುಳ್ಳವ ಇಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ನವರಸ ಭರಿತರಾದ ಗೋಪಕನ್ಯೆಯರು ತಮ್ಮ ಶೃಂಗಾರಭಾವಗಳಿಂದ ಇವನನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿದಿದ್ದಾರೆ. ಮತ್ತು ರಾಸಕೇಳಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ. ಬೇಕೆಂದವರಿಗೆ ಅವರಿವರಿಗೆ ತಕ್ಕಹಾಗೆ ಸಿಗುವ ಈ ಚೆನ್ನಿಗ ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ನನ್ನ ನಮನ''.[೨೨]-ಎನ್ನುವಲ್ಲಿಯ, ಬೆಳೆದ ಮಕ್ಕಳ ರಾಸಕ್ರೀಡೆಯ ಮಾತು ಬೇರೆ!

ಪುರಂದರ ದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ 'ಆಟ':ಈಗ ದಾಸ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಕಡೆ ಸ್ವಲ್ಪ ತಿರುಗೋಣ. ಮಗುವಾಗಿ ಕೃಷ್ಣಯ್ಯನನ್ನು 'ಕಾಣು'ವ ಕವಿ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಆ ಮಗುವಿನ ಆಟಪಾಟಗಳೆಲ್ಲಾ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಸೊಗಸಾದ ಹಾಡಿನ ತಿರುಳು. 'ಆಟ'ದ ಸುತ್ತಲೇ ಹೆಣೆದ ಹರಿದಾಸರ, ಅದರಲ್ಲೂ ಪುರಂದರದಾಸರ (ಸು. ೧೫೪೦) ಕೀರ್ತನೆಗಳು[೨೩]ಹಲವಾರು. ಮನದೊಳಗೆ, ಮನೆಯೊಳಗೇ ರಂಗಯ್ಯ ಆಟವಾಡುತ್ತಿರಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ ತಾಯಿಯದು. ''ಮನೆಯೊಳಗಾಡೋ ಗೋವಿಂದ .. ..''[೨೪]ಎನ್ನುತ್ತಾ, ''ಹೊರಗ್ ಹೋಗಿ ಆಡದಿರ್ ಹರಿಯೇ.. ..''[೨೫], ''ಆಡಹೋಗಲಿ ಬೇಡವೋ ರಂಗಯ್ಯಾ''[೨೬]ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಹೊರಗಿಂದ ಬಂದರೆ, ''ಎಲ್ಯಾಡಿ ಬಂದೆ ಗೋವಿಂದ.. ..''[೨೭]-ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ.

''ಆಡಹೋದಲ್ಲೆ ಮಕ್ಕಳು ಆಡಿಕೊಂಬುವರು.. ..''[೨೮]-ಎಂಬ ಅನುಮಾನ ಕೂಡ ಅವರಿಗೆ. ''ಕೂಡಿ ಆಡಲೊಲ್ಲರೆ, ಅಮ್ಮಯ್ಯ, ಎನ್ನ''[೨೯]ಎಂದು ಅವನೇ ದೂರಿದ್ದನ್ನ ಕೇಳಿದ್ದಳು ಯಶೋದೆ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಟ ಆಡಲಿ ಎಂದೇ ಆಸೆ ಅವಳಿಗೆ. ''ಕುಣಿದಾಡೋ ಕೃಷ್ಣ, ಕುಣಿದಾಡೋ .. ..''[೩೦]
ಎಂದೇ ಅವಳ ಒತ್ತಾಸೆ. ಅವಳಾಸೆಗೆ ಮಣಿದು, ಆಟ ಆಡಿದಾಗ, ''ರಂಗನಾಡಿದ ರೂಡಿಯೊಳಗೆ.. ..''[೩೧]ಎಂಬ ಸಮಾಧಾನ. ''ಆಡಿದನೋ, ರಂಗ ಅದ್ಭುತದಿಂದಲಿ.. ..''[೩೨]ಎಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೂಡ. ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಬೇಡ, ತನ್ನ ಮುದ್ದು ಮಗುವಿನೊಂದಿಗೆ ತಾನೇ ಆಟವಾಡಬೇಕೆಂದು ''ಮಗನೆಂದಾಡಿ ಸುವಳು ಜಗದುದರನ್ನ ಆನಂದದಿ ಗೋಪಿ.. ..''[೩೩]ಕೊನೆಗೆ, ಪಾಪ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, 'ಮಗನೆಂದು, ಮಗುವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ' ''ಆಡಿಸಿದಳು ಯಶೋದೆ, ಜಗದುದ್ಧಾರನ, ಆಡಿಸಿದಳು ಯಶೋದೆ, .. ..''[೩೪]-ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಪುರಂದರ ದಾಸರು.

ಜನಪದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಆಟ:ಕನ್ನಡದ ಜನಪದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಬಗ್ಗೆ ಮುಕ್ತಕಗಳು ವಿಪುಲ.

ಕೂಸು ಇದ್ದ ಮನಿಗಿ ಬೀಸಣಿಗೆ ಯಾತಕ
ಕೂಸು ಕಂದಯ್ಯ ಒಳಹೊರಗ -ಆಡಿದರ
ಬೀಸಕೆ ಗಾಳಿ ಸುಳಿದಾವ

-ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ ಅವ್ವ; ಮಕ್ಕಳು ಮನೆಯೊಳಗೆ, ಹೊರಗೆ ಓಡಾಡುತ್ತಾ, ಕುಣಿದಾಡುತ್ತಾ, ಕುಪ್ಪಳಿಸಿತ್ತಾ ಆಟವಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೇನೇ ಮನೆಗೆ ಒಂದು ಶೋಭೆ- ಎಂದು ಉಲ್ಲಾಸದ ಬೀಸುಗಾಳಿಯನ್ನು ಮಕ್ಕಳ ತುಂಟಾಟದ ನಡೆದಾಟದಲ್ಲಿ ಆಟದಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಜೊತೆಯವರ ಕೂಟದಲ್ಲಿ ಆಡಿ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬಡಿದಾಡಿ, ಮಕ್ಕಳು ದೂರು ತರುವುದುಂಟು:

ಓಣ್ಯಾಗ ಅವಚಾರಿ, ಮನಿಯಾಗ ರಿಪಿಗೇಡಿ
ಆಡ ಹ್ವಾದಲ್ಲಿ ಕಿಡಿಗೇಡಿ -ಬಾಳ್ಯನ
ಹ್ಯಾಂಗೆ ಸಂಬಸಲೆ (=ಸಂಭಾಳಿಸಲೇ) ಹಡೆದವ್ವ

-ಎಂದು ಬಿಸುಸುಯ್ವ ಪ್ರಸಂಗಗಳೂ ಉಂಟು. ಅಳುತ್ತಾ ಬಂದ ಮಗುವನ್ನು ರಮಿಸುತ್ತಾ, ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳುತ್ತಾ

ಅತ್ತರೇ ಅಳಲಮ್ಮ, ಈ ಕೂಸು ನನಗಿರಲಿ
ಕೆಟ್ಟರೇ ಕೆಡಲಿ ಮನೆಗೆಲಸ- (ಈ) ಕಂದನಂಥ
ಮಕ್ಕಳಿರಲಮ್ಮ ಮನೆತುಂಬ

-ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಆಟದಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ಮನಸ್ಸು, ಹುಚ್ಚು ಒಲವು. ಊಟವನ್ನೂ ಮರೆತು ಆಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಆಗ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ತಾಯಿ ಹಲುಬುತ್ತಾಳೆ:

ತೋಟಕ್ ಹೋದ ಪುಟ್ ಹುಡುಗ, ಊಟಕ್ಕೆ ಬರಲಿಲ್ಲ
ತೋಟದ ಊವ (=ಹೂವ) ತಲೆ ತುಂಬ- ಮುಡಕೊಂಡು ಊಟದ್ ಹಂಬಲವ ಮರೆತಽನುಆಡುವ ಮಕ್ಕಳಿರ ನಮ್ಮರಗಿಣಿಯ ಕಾಣೀರ
ಕಂಡ ಮಕ್ಕಳಿರ ಕರೆತನ್ನಿ- ಕಂದಯ್ಯ
ಉಂಡಿಲ್ಲ, ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿದಾವು

ಚೆಂಡು ಎಸೆಯುವುದು, ಹಗ್ಗವಾಡುವುದು ಮುಂತಾದ ಆಟಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಸಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಜನಪದ ಕವಿ ಹೊಸೆದಿರುವುದುಂಟು. ಇಂಥವುಗಳಲ್ಲದೆ, ''ಕೋಲು ಕೋಲಣ್ಣ ಕೋಲೆ.. ..'', ''ರನ್ನದ ಕೋಲು ಕೋಲೆನ್ನ ಕೋಲೆ'', (ಉತ್ತರ ಕರ್ನಾಟಕದ ಗೌಳಿಗರಲ್ಲಿ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ) 'ಕೋಟೆ ಹಾಕಿ' ಕೋಲಾಡುವ, ''ಕೋಲನಾಡುತ ಬಂದ। ಕಾವೇರಿ ರಂಗ.. .. ಗೋಪಿಯ ಕಂದ'' ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಕುಣಿತದಾಟದ ಪದಗಳೂ ಜನಪ್ರಿಯವೇ.

ದನ ಕುರಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಹುಡುಗರ ಜೊತೆ ಮಲೆಯ ಮಾದೇಶ್ವರ ಚೆಂಡಿನ ಆಟ ಆಡಿದ್ದ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ 'ಮಕ್ಕಳಾಟಿಕೆಯ ಮಾದಯ್ಯನ ಹಬ್ಬ' ವನ್ನು ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ಆಚರಿಸುವ ವಿಚಾರವನ್ನು[೩೫]ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಆಟಗಳಿಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕತೆಯ ಬೆಸುಗೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿಸುವದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಚಿಕ್ಕಮಕ್ಕಳು ದೊಡ್ಡವರನ್ನು ಅನುಕರಣೆಮಾಡಿ, ಅವರ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೇ ತಾವೂ ಮಾಡುವ 'ಆಟ'ವಾಡುವಾಗಿನ ಹಾಡುಗಳಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ''ಕದಲು ಬದಲು, ಕಂಚೀ ಬದಲು। ಇವರ ಬಿಟ್ಟು ಇವರ್ಯಾರು?.. .. ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟು ಬೆಳಗಾಯಿತು। ತಟ್ಟೀಮನಿ ಹಾಳಾಯಿತು। ಹಾಳುಗೋಡೆ ದೆವ್ವ ಬಂದು ಬಡೀತು।।'' -ಎಂದು ಹಾಡುವ 'ಕಣ್ಣಮುಚ್ಚಣಿಕೆ' ಆಟ, ಗಂಗಾಳಮುರಗಿ, ಇಬತಿ ಉದ್ದುದ್ದೌ, ಬಗಟಬಗರಿ, ಪಾಚಿಪೌ, ಗುಜುಗುಜುಮಾಪರೀ- ಆಟಗಳಿಗೆ ಸಂಬಧಿಸಿದ ಪದಗಳನ್ನು ಜಾನಪದ ಗೀತಗಳ ಮೇಲೆ ಸಂಶೋಧಕರು ಬೆಳಕು ಚೆಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ[೩೬]. ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಾಡುವ ಗಂಡುಮಕ್ಕಳಿಗೇ ಮೀಸಲಾದ ಕಾಣಕಾಣುತ್ತತ್ತಿ, ಕವಡಕಂಚಣ ಹೋರಿ ಮುಗುದಾಣ, ಹಂಡೋಲ ಮುಂಡೋಲ- ಮುಂತಾದ ಆಟಗಳನ್ನೂ ಅವರು ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜಾನಪದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿನ ಈ ಎಲ್ಲಾ ಆಟಗಳ ಪದಗಳು ಕಾಲಕಳೆದಂತೆ ಪಳೆಯುಳಿಕೆಗಳಾಗಿ ಮುಸುಕೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಶಂಕೆಮಾತ್ರ ವ್ಯಥೆಯ ಮಾತು.

ಮರಕೋತಿ, ಬಳೆಗಾಜಿನ ಆಟ, ಕೊಕ್ಕೆ ಆಟ, ಸಿಗಿಯುವ ಆಟ, ಕುಂಟಾಟ, ನರಿಕೊಂತನ ಆಟ, ಬಟ್ಟೆ ಆಟ, ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಾಲೆ, ಗುಲ್ಟಾರಿಯೋ, ಹುಣಸಪ್ಪನಾಟ, ರಾಜರಾಣಿ ಆಟ, ಹೆಂಚಿನ ಬಕ್ಕರೆ ಬಲ್ಲೆ ಆಟ, ಬಚ್ಚದ ಕಲ್ಲಿನ ಆಟ, ಗಣೇಶನ ಆಟ, ಕಲ್ಲುಮಣ್ಣು ಆಟ, ಸುರುಸುರಿಕೆ ಬತ್ತಿ ಆಟ,
ಉಪ್ಪುಪ್ಪು ಕಡ್ಡಿ ಆಟ, ಮೊಟ್ಟೆಯಿಕ್ಕುವ ಆಟ, ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ ಜೂಜಾಟ, ಕೊಕ್ಕೊ, ಹಳೀರ್ ಗುಡುಗುಡು ಆಟ, ಕುಂಟೆಬಿಲ್ಲೆ ಆಟ, ಅಣ್ಣೆಕಲ್ಲಿನ ಆಟ, ಚಿನ್ನಿದಾಂಡಿನಾಟ, ಚೆಂಡಿನಾಟ, ಬುಗುರಿಯಾಟ, ಗೋಲಿಯಾಟ, ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ ಆಟ, ಹಳ್ಳುಗುಳ್ಳಿ ಮನೆಯಾಟ, ಕಳ್ಳಪೋಲೀಸ್ ಆಟ, ಚೌಕಬಾರದಾಟ, ಆನೆಕಟ್ಟು ಆಟ, ಮೂಟೆಯಾಟ, ಗಾರಗೂರಗಸಿಕೋ ಆಟ, ಕುಕ್ಕರಬಸವಿ ಆಟ, ತ್ರಿರಂಗದಾಟ -ಮುಂತಾದ ಜಾನಪದ ಆಟಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವುಗಳ ಸ್ವರೂಪ, ಲಕ್ಷಣ, ಮತ್ತು ಹೇಗೆ ಆಡುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಡಾ।। ರಾಮೇಗೌಡರಜನಪದ ಆಟಗಳುಪುಸ್ತಕವನ್ನು[೩೭] ನೋಡಬಹುದು.

ಇತ್ತೀಚೆಗೆ 'ಆಟೋಟ' ಎಂಬ ಕನ್ನಡ ಪದ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನ 'ಸ್ಪೋಟ್ರ್ಸ್'ಗೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ ಚಲಾವಣೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಉನ್ನತವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೆಂದು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರವೇಶಪತ್ರವನ್ನು ತುಂಬಿಸುವಾಗ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದು ಎದುರಾಗುತ್ತದೆ. ''ನಿಮ್ಮ ಕ್ರೀಡಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ 'ಆಟೋಟ'ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರ ತಿಳಿಸುವಿರಾ?" -ಎಂಬುದೇ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆ. ''ನನ್ನ ಪಠ್ಯೇತರ ಹವ್ಯಾಸಗಳ ಕಡೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಾಳಜಿ ಇವರಿಗೇಕೆ?" -ಎಂದು ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ ಅನ್ನಿಸಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಇಲ್ಲಿದೆ.

ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬರಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು; ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೇ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಓದುಬರಹದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆ ಗಳಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಮಾನಸಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಸಮಪರ್ಕವಾದ ದೈಹಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ/ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರಿಗೆ ಇರಬೇಕೆಂಬ ಮಾತು; ಮತ್ತು ಸೋಲು ಗೆಲವು ಇವುಗಳನ್ನ ಸಮಭಾವದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ, ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಒಂದಾಗಿ ತೊಡಗುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರ- ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಕ್ರೀಡಾಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಬಹಳ ಮಹತ್ವವಿದೆ. ಮಕ್ಕಳೂ ಮತ್ತು ಅವರ ಪೋಷಕರೂ ಇದನ್ನು ಮನಗಾಣುವುದು ಬಹಳ ಅವಶ್ಯಕ.

ಇಂಥವರ ಮುಂದೆಯೇ ತಲೆ ಚಚ್ಚಿಕೊಳಲೇಕೆ ?

ಯಸ್ಯನ್ ನಾಸ್ತಿ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಶಾಸ್ತ್ರಂ ತಸ್ಯ ಕರೋತಿ ಕಿಮ್।
ಲೋಚನಾಭ್ಯಾಂ ವಿಹೀನಸ್ಯ ದರ್ಪಣಃ ಕಿಂ ಕರಿಷ್ಯತಿ।।

-ಹೀತೋಪದೇಶ, ವಿಗ್ರಹ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೦೫; ೩:೧೧೯

ತಾನೇ ವಿವೇಚಿಸಲಾರ, ತಿಳಿಹೇಳಿದರೆ? ಕಿಮ್ಮತ್ತು ಎಳ್ಳಷ್ಟಿಲ್ಲ;
ಆ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಈ ಶಾಸ್ತ್ರ ಓದಿ ಬಂದ ಫಲವೇನು?
ನೆರವಿಗೇನೂ ಬರದು ಆ ಈ ಪುಸ್ತಕದ ಸೂತ್ರ ಪರಿಹಾರ-
ಕನ್ನಡಿಯಿಂದೇನುಪಯೋಗ ಕಣ್ಣಿಲ್ಲದವಗೆ, ಏನು?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ

ನಾವು ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಹೊಗಳುವಾಗ ಅವರು ಬಹಳ ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಅಂತ ಹೇಳಿದಾಗ, ''ಅವರು ಯಾವ ರೀತಿಯ ಬುದ್ಧಿವಂತರು?'' -ಎಂದು ಮರು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿದರೆ, ''ಇದೇನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತೀರಿ?" -ಎಂದು ಮೂಗು ಮುರಿಯುವವರು ಇದ್ದಾರೆ. ವಿಷಯ ಹೀಗಿದೆ: ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಒಳಭೇದಗಳೂ ಇವೆ. ಓದು ಬೇರೆ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಬೇರೆ, ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಬೇರೆ. ಓದಿದವರೆಲ್ಲಾ ಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯುಳ್ಳವರೆಲ್ಲಾ ಓದಿರಲೇಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ಮಟ್ಟವನ್ನ ಅಳೆಯಲು ಕೆಲವು ಸಾಧನಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಒಂದೇ ಮಾನದಂಡದಿಂದ ಎಲ್ಲರ ತಿಳುವಳಿಕೆಯ ಮಟ್ಟವನ್ನ ಅಳೆಯುವುದೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ತಜ್ಞರ ಮತ. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿವಂತ ಅಂತ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಇಂಟೆಲಿಜೆಂಟ್ ಕೋಶಂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್ ಅಂದರೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ಸೂಚ್ಯಂಕ ಪರೀಕ್ಷೆ ನಡೆಸುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಇದು ತಪ್ಪು ದಾರಿಗೆ ಎಳೆಯುವುದೂ ಉಂಟು. ನಗರದಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಪ್ರಶ್ನೆ ಪತ್ರಿಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಹಳ್ಳಿಯ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ ಏರುಪೇರಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಇವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಮಾಪನ ಯಂತ್ರಗಳೂ ಬೇಕು.

ಬುದ್ಧಿವಂತರನ್ನು ಬಗ್ಗೆ ನಾವು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪದಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಅವರಲ್ಲಿ ತಾರತಮ್ಯವನ್ನು ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಬಲ್ಲವ, ಅರಿತವ, ತಿಳಿದವ, ತಿಳಿವಳಿಕಸ್ಥ, ಜಾಣ, ಮತಿವಂತ; ವಿಚಾರಿ, ಚಿಂತಕ, ವಿವೇಕಿ, ಅರೋಚಿ; ತಜ್ಞ, ಅಭಿಜ್ಞ, ಸ್ವೋಪಜ್ಞ, ಪ್ರಾಜ್ಞ, ಪ್ರಜ್ಞಾವಂತ, ಜ್ಞಾನಿ; ಕ್ರಿಯಾಶೀಲ, ನಿಪುಣ, ಚತುರ, ಪಟು, ಪ್ರವೀಣ, ಚಾಣಾಕ್ಷ, ಸಮರ್ಥ, ಪೂಣಿಗ(=ಗಟ್ಟಿಗ, ಸಮರ್ಥ), ಕುಶಲ, ಚುರುಕು, ನಿಷ್ಣಾತ, ಪರಿಣತ, ಪಾರಂಗತ; ಸೂಕ್ಷ್ಮಮತಿ, ಕುಶಾಗ್ರಮತಿ, ತೀಕ್ಷ್ಣಮತಿ, ಪರಿಣತಮತಿ; ಶಿಕ್ಷಿತ, ಸುಶಿಕ್ಷಿತ, ಬಹುಶ್ರುತ, ಪಂಡಿತ, ಬುಧ, ವಿಬುಧ, ವಿದ್ವಾಂಸ, ಕೋವಿದ, ಸೂರಿ, ವಿಶಾರದ, ವಿದಗ್ಧ ಸಿದ್ಧಾಂತಿ, ತಾರ್ಕಿಕ, ಮೇಧಾವಿ, ಮನೀಷಿ, ಧೀಮಂತ, ಸರ್ವಜ್ಞ- ಹೀಗೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲವಕ್ಕೆ ವಿವರಣೆ ಅವಶ್ಯಕವೆನಿಸಬಹುದು. 'ತಜ್ಞ' ಎಂದರೆ (ತತ್=)ಅದನ್ನು (ಜ್ಞ=)ತಿಳಿದವನು. 'ಅಭಿಜ್ಞಾ' ಎಂದರೆ 'ಸ್ಮರಣೆ, ನೆನಪು'; 'ಅಭಿಜ್ಞ'ನು 'ಅಭಿ ಜಾನಾತಿ, ಅಂದರೆ ಒಳಹೊರಗೆಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಷಯದ ಆಳ ಅಗಲವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು' ಎಂದು. 'ಸ್ವೋಪಜ್ಞತೆ' ಎಂದರೆ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವುದು; 'ಸ್ವೋಪಜ್ಞ'ರು ಚಿಂತನಶೀಲರಾಗಿದ್ದು, ಅವರದ್ದು ಮೂಲಭೂತ ಆಲೋಚನೆಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ, ಅದವರ ಸ್ವಯಾರ್ಜಿತ ಸಂಪತ್ತು; ಅಪೂರ್ವವಿಚಾರಧಾರೆಗಳನ್ನು ಹೊಮ್ಮಿಸುವ ವಿಚಾರಬ್ರಹ್ಮರು ಇವರು. ಸೂಕ್ಷ್ಮಮತಿಗಳು ಸಂವೇದನಾಶೀಲರು; ಚಿಕ್ಕಪುಟ್ಟ ವಿಚಾರಗಳಿಗೂ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿ ಬಿಡುವವರು. (ಇವರು ಈ ಉತ್ತರ ಧ್ರುವದಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಏನೇ ಆದರೂ ವಿಚಲಿತರಾಗದ ಅತಿ ಮಂದಮತಿಯ 'ಜಡ'ರು ಆ ದಕ್ಷಿಣ ಧ್ರುವದಲ್ಲಿರುತ್ತಾರೆ!) 'ಅರೋಚಿ' ಎಂದರೆ ವಿವೇಚನಾಶೀಲರು, ಸರಿತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ತೂಗಿನೋಡಬಲ್ಲವರು. ತೀಕ್ಷ್ಣ ಅಂದರೆ, ಹರಿತವಾದ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು 'ತೀಕ್ಷ್ಣಮತಿ'ಗಳು. ಕುಶ ಅಂದರೆ, ದರ್ಭೆ ಹುಲ್ಲು; ಅದರ (ಅಗ್ರ=)ತುದಿಯಷ್ಟು ಚೂಪಾದ, ಹರಿತವಾದ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು 'ಕುಶಾಗ್ರಮತಿ'ಗಳು.ಸಿದ್ಧಾಂತವೆಂದರೆ, ವಿಮರ್ಶಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ನಿರ್ಣಯ; ಹಾಗೆ ಮಾಡಬಲ್ಲವನೇ ಸಿದ್ಧಾಂತಿ. ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಮೈಮನಗಳನ್ನು ಸುಟ್ಟುಕೊಂಡಷ್ಟು ತೊಂದರೆ ಅನುಭವಿಸಿ ಜ್ಞಾನ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಪಂಡಿತರೇ- 'ವಿದಗ್ಧ'ರು. 'ಪೂಣ್' ಅಂದರೆ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಮಾಡುವುದು, 'ಪೂಣಿಗ'ರು ಧೃಡನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡುವ ಗಟ್ಟಿಗರು.[೧]ಕೆಲವು ಚದುರರ್, ಜಾಣರು ನಿಜದಿಂ, ತಾವು ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಓದದೆಯುಂ, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಪುಸ್ತಕ ಬರೆಯುವ 'ಕಾವ್ಯಪ್ರಯೋಗ-ಪರಿಣತಮತಿಗಳ್' ಇದ್ದರು; ಇರುತ್ತಾರೆ.[೨]

''ಕೆಲವಂ ಬಲ್ಲವರಿಂದ ಕಲ್ತು, (ಶಿಕ್ಷಿತ, ಸುಶಿಕ್ಷಿತ ಆಗುತ್ತಾರೆ) ಕೆಲವಂ ಶಾಸ್ತ್ರಂಗಳಂ ಕೇಳುತಂ (ಬಹುಶ್ರುತ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ), ಕೆಲವಂ ಮಾಳ್ಪವರಿಂದ ಕಂಡು (ಇವರು, ನೋಡಿಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮಬುದ್ಧಿಯ ಚಾಣಾಕ್ಷರು), ಕೆಲವಂ ಸುಜ್ಞಾನದಿಂ ನೋಡುತಂ (ಇಂಥವರದ್ದು ಒಳಗಣ್ಣ ನೋಟ, ಆ'ಲೋಚನೆ' ಮಾಡುವ ವಿಚಾರಿ, ಚಿಂತಕ, ಬೌದ್ಧಿಕರು ಇವರು), ಕೆಲವಂ ಸಜ್ಜನಸಂಗದಿಂದಲ್ ಅರಿಯಲ್(ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು) 'ಸರ್ವಜ್ಞ'ನಪ್ಪಂ ನರಂ''- ಎಲ್ಲಾ ಬಲ್ಲವನೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ; ಹೀಗೆ ಒಂದು ಸಾಗರವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ಜಲಾಶಯ('ಪಳ್ಳ'=ಹಳ್ಳ)ಗಳಾದ ತೊರೆ, ಝರಿ, ಹೊಳೆ, ಹೊನಲು, ನದ, ನದಿ, ವಾಹಿನಿ, ಸರಿತ್ತುಗಳು ಸೇರಿದಾಗಲೇನೇ ಎನ್ನುತ್ತಾ, 'ಪಲವುಂ ಪಳ್ಳ ಸಮುದ್ರವೈ'- ಎನ್ನುತ್ತದೆಸೋಮೇಶ್ವರ ಶತಕ. 'ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲವರಿಲ್ಲ'; ಇದ್ದರೂ ಸಹ, ಅಂತಹ 'ಬಲ್ಲವರು ಬಹಳಿಲ್ಲ''-ಎಂದು ದನಿಗೂಡಿಸುತ್ತಾನೆ, ನಮ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞ!'ಅರಿವಿಗೆ ಎಣೆಯಿಲ್ಲ' (ನ ಹಿ ಜ್ಞಾನೇನ ಸದೃಶಂ।।)[೩]ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡೇ, ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯ ಕೆಲವು ಪ್ರಭೇದಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಈಗ ಕಣ್ಣಾಡಿಸೋಣ:

ದೈಹಿಕ ಸ್ಪರ್ಶಾತ್ಮಕ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಯಂತ್ರೋಪಕರಣಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡದೇ ಕೆಟ್ಟುಹೋದವು ಅನ್ನಿ, ಆಗ ಕೆಲವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಹೆದರಿಕೆ; ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ, ಬಿಡಿಭಾಗಗಳ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿ, ಕೈಯಾಡಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಜೋಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಏನೋ ಖುಷಿ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಾವೇ ಕೈಯಾರೆ ಮುಟ್ಟಿ, ಬಿಡಿಸಿ, ಒಡೆದು ನೋಡಿ, ಅವುಗಳ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು, ಮತ್ತೆ ಜೋಡಿಸಿ ಅವುಗಳಿಗೆ ಜೀವತುಂಬಿ ನಡೆದಾಡಿಸುವ ಅಭಿಲಾಷೆ. ಇಂಥವರು ಬೇರೆಯವರನ್ನ ಕಂಡಾಗ ಸುಮ್ಮನೇ ಕೈಮುಗಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಕೈ ಕುಲುಕುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲವೇ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ಸ್ವಾಗತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಕಂಡದ್ದನ್ನ ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಆನಂದ. ಹಾಗೇ ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದಾಗ ಏನೋ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಸುಖ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಗೃಹಕೈಗಾರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ. ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ದೊಡ್ಡ, ಮನೆಗೆಲಸಗಳನ್ನ ಬೇರೊಬ್ಬರಿಗೆ ವಹಿಸದೆ ತಾವೇ ಮಾಡಿಬಿಡುವ ಹಂಬಲ.

ಕಲಾಭಿಜ್ಞತೆಯ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ಕೆಲವರಿಗೆ ಹೀಗಾಗುತ್ತದೆ: ಅವರು ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು, ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆ ಹೊಸ ಜಾಗ ಚಿತ್ರೀಕೃತವಾಗಿ ನಿಂತು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರಿಗೆ ತಾವು ನೋಡಿದ ಸ್ಥಳಗಳು, ಸಂಧಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಅನುಭವಿಸಿದ ಘಟನೆಗಳು ಎಲ್ಲವೂ ಸವಿವರವಾಗಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಬಟ್ಟೆಯ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ಕಲಾವಿದನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಕುಂಚಗಳಿಂದ ಬರೆದ ವರ್ಣಚಿತ್ರದೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಳಿಯದೇ ಉಳಿದು ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರು ಏನಾದರೂ ಹೇಳಹೊರಟರೆ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚೆನಿಸುವ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ವಿವರಗಳನ್ನೂ ಹೇಳಬಲ್ಲರು. ಇಂಥವರ ಕನಸುಗಳೂ ವಿವರಣಾತ್ಮಕವೇ. ಮನೆ ಹುಡುಕಲು ಇವರು ನಕ್ಷೆಯೊಂದನ್ನ ಹರಡಿದರೆ ಇವರ ಕಣ್ಣು ಮೇಲಿಂದ ಕೆಳಗಿನವರೆಗೂ ಹರಿದಾಡುತ್ತದೆ. ಟಿ.ವಿ. ಯನ್ನೇ ನೋಡಲಿ, ಚಲನಚಿತ್ರವನ್ನೇ ನೋಡಲಿ ಅಥವಾ ಕೈಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಫೋಟೋ ಆಲ್ಬಂನ್ನೇ ನೋಡಲಿ, ಇವರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಕಥೆಯ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಪಾತ್ರಗಳ ಹಾವಭಾವಗಳ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಓಡಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರದು ಸಂವೇದನಾ ಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ.

ಸಂಗೀತ ಸಂಬಂಧಿತ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ನಾವು ಕೆಲವು ಕಥೆಗಳನ್ನ ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ಬಾಲಪ್ರತಿಭೆಯ ಮಾತು ಬಂದಾಗ ಎಳೆಯ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಅಂತಹ ಕೆಲವು ಮಕ್ಕಳು ರಾಗ, ತಾಳ, ಲಯಗಳನ್ನ ಸಲೀಸಾಗಿ ಗುರುತಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ರಾಗಬದ್ಧವಾಗಿ ಹಾಡುವುದು ಸಂಗೀತದ ಉಪಕರಣಗಳನ್ನು ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ಬಳಸಿ ನುಡಿಸುವುದು, ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಈ ಪ್ರತಿಭೆಯ ವಿಸ್ಮಯಕಾರಿ ಅಂಶಗಳು. ಬೆಳೆದ ದೊಡ್ಡವರೂ ಅಷ್ಟೆ, ಕೆಲವರಿಗೆ ಸಂಗೀತದಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿ ಇರುತ್ತೆ, ಕಲವರು ತಾವೇ ಹಾಡಬಲ್ಲರು, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಕೇಳಿ ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲರು. ಇವರು ಕರ್ಕಶ ಶಬ್ದ ಮತ್ತು ಸಂಗೀತದ ವೈರುಧ್ಯಗಳನ್ನ ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲರು. ನಾದದ ಸುಶ್ರಾವ್ಯತೆಗೆ ಪ್ರತಿಸ್ಪಂದಿಸುವ ಇಂಥವರ ಸಂವೇದನಾ ಶೀಲತೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಮಾತಂತೂ ನಿಜ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷವಾಗಿರಲಿ ಅಥವಾ ತುಂಬಾ ಸಂಕಟವಾಗಿರಲಿ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವುದು ಬಹುತೇಕ ಎಲ್ಲರ ಲಕ್ಷಣ.

ಭಾಷೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ನಮ್ಮ ಹುಡುಗ ಅಥವಾ ಹುಡುಗಿ ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಓದು ಬರಹ ಮತ್ತು ಯಾರಾದರೂ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಆಸಕ್ತಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ/ಳೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಡೆದ ಘಟನೆಯನ್ನಾಗಲಿ ಒಂದು ಹಾಸ್ಯದ ತುಣುಕನ್ನಾಗಲಿ ವಿವರವಾಗಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಅವನು/ಳು ಹೇಳಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಈ ಬಗೆಯ ನುಡಿ ನೈಪುಣ್ಯ ಇರುತ್ತದೆ. ಇವರು ತಾವು ಕೇಳಿದ ನಗೆಹನಿಯನ್ನೇ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ಹೇಳಬಲ್ಲರು. ಹಾಗೇ ಹೇಳುವಾಗ ಅಥವಾ ಏನನ್ನಾದರೂ ವಿವರಿಸುವಾಗ ಅಥವಾ ಕತೆ ಹೇಳಿದಾಗ ಅವರುಗಳು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಮತ್ತು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಶಬ್ದಸಂಪತ್ತು ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಓದಿದ್ದನ್ನ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಓದಲು ಇವರಿಗೆ ಆಸೆ. ಇವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಬರೆಯಲೂ ಬಲ್ಲರು. ಇಂಥವರಿಗೆ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಚಕ್ರಬಂಧ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳನ್ನು

Line Missing

ತರ್ಕಬದ್ಧ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಗಳಿವೆ. ಕೆಲವಕ್ಕೆ, ಚದುರಂಗದಾಟ ಮುಂತಾದವುಗಳಿಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತ ಮುಂದುವರಿ ಯುವುದು ಅವಶ್ಯಕ. ಇಂತಹ ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ಅದೃಷ್ಟದ ಪಾತ್ರ ಸೀಮಿತ. ದೇಹದಾಢ್ರ್ಯವಂತೂ ಅಪ್ರಸ್ತುತ. ಇಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯದಕ್ಕಿಂತ ಯುಕ್ತಿಯದೇ ಮೇಲುಗೈ. ತಾನೂ ಯೋಚಿಸುವುದರ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಎದುರಾಳಿ ಏನು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದೂ ಸಹ ಊಹಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಮುನ್ನಡೆಯುವುದು ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿದೆ. ಗಣಿತದ ಕೆಲವು ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನ ಬಿಡಿಸುವಾಗಲೂ ಹೀಗೆ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಗೊತ್ತಿರುವ, ಈಗಾಗಲೇ ತಿಳಿದಿರುವ ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಲೆ ಹಾಕಿ, ಅಲ್ಲೆ ವಿಂಗಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳ ಒಳಹೊರಗನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುತ್ತಾ ಒಂದು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರುವ ಏನೋ ವಿಧಾನ ಇದೆಯಲ್ಲಾ,ಅದು ಈ ತರ್ಕಬದ್ಧ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯ ಲಕ್ಷಣ. ಇಂಥವರು ಗಣಿತಪ್ರಿಯರು. ಇಂಥವರಿಗೆ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಎದುರಾದಾಗ, ಬೇರೆ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಕಾಣದೆ ಒಳಗೇ ಹುದುಗಿರುವ ಅನೇಕ ಸುಪ್ತಾಂಶಗಳು ಗೋಚರವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ. ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇವರು ಪರಿಹಾರಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಬಲ್ಲರು. ಇವರ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಊಹೆಗೆ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗೇ ಮುಂದಿನ ಮಣೆ.

ಪರಸ್ಪರ ವ್ಯಕ್ತಿಪರ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ಹತ್ತಾರು ಜನಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಕೆಲವರು ಇರಬಲ್ಲರು, ಇದ್ದಷ್ಟು ವೇಳೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಬೆರೆಯ ಬಲ್ಲರು; ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರಿಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವವರಿಗೆ ಹೋದಲ್ಲಿ ಬಂದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಲನ್ನು ಮಾತನಾಡಿಸಬಲ್ಲ ಸ್ವಭಾವ. ಇಂತವರಿಗೆ ಸ್ನೇಹ ಸಂಪತ್ತು ಬಹಳ. ಇವರದು ಕೊಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ವಾಭಾವ. ನಾಟಕಗಳು, ಗುಂಪಾಗಿ ಆಡುವ ಆಟಗಳು, ಮತ್ತು ಸಭೆಗಳು ಇಂತಹವುಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವುದೆಂದರೇ ಇವರಿಗೆ ಇಷ್ಟ. ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಬಂದಾಗ ಕದಡಿದ ನೀರೊಳಗೆ ತಾವೇ ಹಾರಿ ಕೊಳವನ್ನು ತಿಳಿಯಾಗಿಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇಂಥವರದು. ಬೇರೆಯವರ ಒಳತೋಟಿಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸ್ಪಂದಿಸಬಲ್ಲ ಚಾಕಚಕ್ಯತೆ ಇಂಥವರದು.

ವೈಯಕ್ತಿಕ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ:ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಅತೀವ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಗಳನ್ನ ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಇಂಥವರದು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪ್ರಪಂಚ. ಇವರ ಕ್ರಿಯಾಸಿದ್ಧಿಗೆ ಉಪಕರಣಗಳು ಕೇವಲ ನೆಪ ಮಾತ್ರ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಇವರು ದುಸ್ಸಾಹಸಿಗಳು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಸವಿ ಇಂಥವರಿಗೆ ಮತ್ತನ್ನೇರಿಸಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಆದರೆ ಇವರ ಮನೋದಾಢ್ರ್ಯ ಅಸಮಾನ್ಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಇವರಿಂದ ಮಾಡಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಬೇರೆಯವರ ಸಹಾಯ ನೆಪ ಮಾತ್ರ. ಏಕಾಂಗಿತನ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಇವರಿಗೆ ಶಾಪವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದರೂ, ತಾವೊಬ್ಬರೇ ಕುಳಿತು ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ನಿರ್ಧಾರ ಕೈಗೊಳ್ಳುವಾಗ ಅತ್ಯಂತ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯುತ ಪಾತ್ರವನ್ನ ಇವರು ವಹಿಸುತ್ತಾರೆ. ಗೆಲುವಿಗೂ ಸೋಲಿಗೂ ತಾವೇ ಹೊಣೆ ಎಂಬ ಅರಿವು ಇವರಿಗೆ ಇರುತ್ತದೆ.

ಹೀಗೆ, ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿಗಳು ಇದ್ದರೂ ಅವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಹಿತಮಿತ ಮಿಶ್ರಣ ಒಬ್ಬ ಜಾಣನಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದು. ಕೆಲವು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕೆಲವು ಕಡಿಮೆಯಾಗಿ ಇರಲೂಬಹುದು. ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನ ಅನುಸರಿಸಿ ಕೆಲವು ಬಗೆಯ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ ಹಿಗ್ಗಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತೋರಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಕುಗ್ಗಿ ಕುಬ್ಜವಾಗಿ ಕಾಣದಿರಲೂಬಹುದು. ಮನೋವೈಶಾಲ್ಯತೆ ಬೆಳೆದಂತೆಲ್ಲಾ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯ ಪ್ರಮಾಣ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷಣಗಳು ಬೇರೆ ರೂಪ ತಳೆಯಬಲ್ಲವು. ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಕೈಗೂಡುವ ಸರಕು ಇದು; ಈ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಸಂಶಯಗಳು ನುಚ್ಚುನೂರಾಗಿ, ಸಂಕುಚಿತತೆಯ ಸರ್ವವೂ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವುವು.[೪]

ತಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ತಿಳಿದಿರುವರೆಂಬ ನಂಬಿಕೆಯ ಮೇಲೇ ನಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಮೈಸೂರಿನ ಆಳುಗಳು ತಮ್ಮನ್ನಾಳುವ ದಣಿಗಳನ್ನು 'ಬುದ್ಧೀ' ಎಂದು ಕರೆದು ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು.

ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಗೆ ನಮ್ಮವರು ಬಹಳ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಅದರ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿ ದೇವಿಯನ್ನು 'ಮೇಧಾ' ಎಂದು ಕರೆದು, ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವಳು ಸುಪ್ರಸನ್ನಳಾಗಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ-ಎನ್ನುವ 'ಮೇಧಾ ಸೂಕ್ತ'ವು ಋಗ್ವೇದ[೫], ತೈತ್ತಿರೀಯ ಅರಣ್ಯಕದ ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್[೬]ರಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅಥರ್ವವೇದ[೭]ಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಹುಟ್ಟಿದಮಗುವಿಗೆ 'ಮೇಧಾಜನನ' ಎಂಬ ಸಂಸ್ಕಾರವೂ ನಡೆಸಲೇ ಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವೂ ಮೊನೆಮೊನ್ನೆಯವರೆಗೆ ಕಡ್ಡಾಯವಾಗಿತ್ತು.ವೇದಾಂತದ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದದರೆ, ಬುದ್ಧಿ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರ ಕರಣಗಣದ ರಿಂಗಣ.ಅನುಭವಾಮೃತದಲ್ಲಿ[೮]ಮಹಲಿಂಗರಂಗ ಹೇಳುವುದೂ ಇದೇ: ''ಬುದ್ಧಿ ಮನವೆಂಬೆರಡು ರೂಪನು। ಹೊದ್ದಿ ತೋರ್ಪುದು ಕರಣವೊಂದೇ। ಬುದ್ಧಿ ನಿರ್ಮಲವಹುದು ಮಲಿನಾಕಾರವಾ ಮನವು।। ಬುದ್ಧಿಯರಿವುದು ಮರೆವುದಾ ಮನ। ನಿರ್ಧರಿಸಲಾ ಮರೆವಯರಿವೆಯ। ಬದ್ಧರೂಪವನ್ ಅರಿವ್ ಅರಿವೆ ದೃಕ್ ಎನಿಸಿ ತೋರುವುದು।।''.

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ನಿಂತ ನೀರಾಗದೆ ಹಲವಾರು ಕಡೆ ಸುತ್ತಾಡಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ಮಿಂದು, ಮೆದ್ದು ಬಂದವರ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಂತೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತೆ. ಇದನ್ನೇ ಅಲ್ಲವೇ ಎಲ್ಲರೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವುದು?

ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ದಂಡಿಯಾಗುವಷ್ಟು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಯಷ್ಟು ಮೇಧಾವಿಗಳ ದಂಡೇ ಇದೆ. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೋ ಅವನ ತಮ್ಮಂದಿರಿಗೋ ಅಥವಾ ತಮತಮಗೋ, ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಬಂದ ರಾಜರಿಗೋ ('ಕೇಳು ಜನಮೇಜಯ' ಅನ್ನುತ್ತಾ) ಬುದ್ಧಿಮಾತುಗಳನ್ನ ಹೇಳುತ್ತಾ ಬಂದರೆಂದು, ತಿಳಿದವರು ತಿಳಿಯಪಡಿಸಿದರೆಂದು ಕಥೆಯ ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ವ್ಯಾಸರು ತಮಗೆ ಬಿಡುವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ನಮಗೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡಿಸಿದ್ದಾರೆ, ಆಣಿಮುತ್ತುಗಳನ್ನು ಕೋದಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಬುದ್ಧಿವಂತರಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಮೇರು ಪ್ರಾಯನಾಗಿ, ಮೀರಿಸುವವರಿಲ್ಲದವ, ಜಾಣರ ಜಾಣ ನಮ್ಮ ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಕೃಷ್ಣನಿದ್ದಾನೆ.

ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ[೯]ಒಬ್ಬ ಭಾರೀ ಬುದ್ಧಿವಂತನ ಗುಣಕಥನವನ್ನು ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಆಂಜನೇಯನನ್ನು ನೆಪಮಾಡಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಮುಂದಿಡುತ್ತಾರೆ. ಸಂದರ್ಭ ಹೀಗಿದೆ: ಸೀತೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಅವಳನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಕಿಷ್ಕಿಂದಾ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಋಷ್ಯಮೂಕ ಪರ್ವತದ ಬಳಿ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಯಾರೆಂದು ತಿಳಿದು ಬರಲು ಸುಗ್ರೀವರಾಜನು ಆಂಜನೇಯನನ್ನು ಕಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ''ಹನುಮಂತನು ಅವರ ಬಳಿ ಹೋಗಿ, ವಿನೀತನಂತೆ ತಲೆ ಬಾಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಅವರೊಡನೆ ಮನೋಜ್ಞವಾದ ಮತ್ತು ಸುಮಧುರ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದನು. ವೀರರಿಬ್ಬರ
ಪ್ರಶಂಸೆಯನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ, ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. .. .. .. ಯಾರೊಡನೆ ಹೇಗೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನ ಚೆನಾಗಿ ತಿಳಿದಿದ್ದ, ಮತ್ತು ಸಂಭಾಷಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ನಿಪುಣನಾಗಿದ್ದ ಹನುಮಂತನು ಸುಗ್ರೀವನು ಗೆಳೆತನವನ್ನು ಬಯಸಿ ತನ್ನನ್ನು ಅವರೆಡೆಗೆ ಕಳಿಸಿದ್ದಾನೆಂದು ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ ಮೌನವಾದನು." ಆಗ ರಾಮ ಲಕ್ಷ್ಮಣನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಸೌಮಿತ್ರೇ, ಋಗ್ವೇದ ಯಜುರ್ವೇದ ಮತ್ತು ಸಾಮವೇದ- ಈ ಮೂರೂ ವೇದಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆಯದವನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಮಾತನಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.''[೧೦]ಕೆಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವಾಗ ಮನೋನಿಯಮದಿಂದಲೂ, ಸಾವಧಾನದಿಂದಲೂ ವಿನಯಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅಭ್ಯಸಿಸಬೇಕು. ಇನ್ನು ಕೆಲವಕ್ಕೆ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕಾದ 'ಧಾರಣಪಟುತ್ವ' ಅನಿವಾರ್ಯ. ಮತ್ತು ಕೆಲವಾದರೋ 'ಊಹೆ' 'ರಹಸ್ಯ' ಒಳಸುಳಿಗಳಿಂದ ಪರಿವೃತವಾಗಿರುವ ಕಾರಣ ಅವುಗಳ ಒಳನೋಟಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ 'ತಿಳಿ'ದುಕೊಳ್ಳುವ ವಿದ್ವತ್ತು ಬೇಕಾಗುತ್ತೆ, ಇದನ್ನೇ ಮೂರು ವಿಶೇಷ ಪದಗಳಿಂದ ಕವಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತಿರುವುದು.

ಮುಂದುವರಿದು, ರಾಮ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಈ ಆಂಜನೇಯ ಇಷ್ಟುಹೊತ್ತು ಸುದೀರ್ಘವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದನಲ್ಲ, ಒಂದಾದರೂ ಅಪಶಬ್ದ ಇವನ ಬಾಯಿಂದ ಹೊರಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಮುಖ, ಕಣ್ಣು, ಹಣೆ, ಹುಬ್ಬು ಯಾವದೇ ಆಗಲಿ ತಿರುವುತ್ತ ಅನವಶ್ಯಕ ಅಂಗಚೇಷ್ಟೆ ಮಾಡುತ್ತ ಮಾತನಾಡಲಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ'' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. (ರಾಗವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವುದು, ಬೇಗಬೇಗ ಹೇಳುವುದು, ತಲೆಯಲ್ಲಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಮಾತನಾಡುವುದು, ಬರೆದುಕೊಂಡಿದ್ದನ್ನ ಓದುವುದು, ತನಗೇ ಅರ್ಥವಾಗದ್ದನ್ನ ಬಡಬಡಿಸುವುದು, ಸಣ್ಣ ಕೀರಲು ದನಿಯಲ್ಲಿ ಕಿರುಚುವುದು- ಇವು ಕೀಳುದರ್ಜೆಯ 'ಪಾಠಕಾಧಮ'ರ ನಡವಳಿಕೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ವಾಚನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು)[೧೧]. ಎಣ್ಣೆತುಂಬಿದ ಕೊಡವೊಂದನ್ನು ತಲೆಯಮೇಲೆ ಹೊತ್ತಿರುವವರಂತೆ ನಿಶ್ಚಲರಾಗಿ ಸಾವಧಾನತೆಯಿಂದ ಸಂಭಾಷಿಸಬೇಕಂತೆ. ''ಇವನು ವಿಷಯನಿರೂಪಣೆ ಮಾಡುವಾಗ ವಿಸ್ತರಿಸದೆ, ಎಷ್ಟು ಬೇಕೋ ಅಷ್ಟನ್ನೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅವಸರ ಪಡದೆ, ಹೇಳಿದ. ಕೇಳುಗರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹರ್ಷತರುವ ರೀತಿ ಮಾತನಾಡಿದ" -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಮೊದಲನೋಟದಲ್ಲೇ ಮಾರುಹೋದ ಶ್ರೀರಾಮ. ಅಪರಿಚಿತರೊಡನೆ ಸಂಭಾಷಿಸಿ, ಹೇಳಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳಿ, ಪ್ರತಿಪಕ್ಷದವರ ಇಂಗಿತ ಮನೋನುಕೂಲ ಅರಿತು, ತನ್ನ ಸ್ಥಾನಮಾನದ ಇತಿಮಿತಿಯೊಳಗೆ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ದೂತನ ಚಾಕಚಕ್ಯತೆಯನ್ನು ಹನುಮಂತ ಹೇಗೆ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ -ಎಂಬುದನ್ನ ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದನ್ನೇ ಮುಂದೆ, ಚಾಣಕ್ಯ ತನ್ನಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ[೧೨]ದೂತಕರ್ಮವೆಂದು ವಿವರಿಸಿರುವುದು.

ಮುಂದೆ, ಸೀತಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸುಗ್ರೀವನೂ ಈ ಹುರಿದುಂಬಿಸುವ ಮಾತುಗಳನ್ನೇ ತನ್ನ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಪ್ರಜೆಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಹನುಮ! ನೀನು ಬಲ, ಬುದ್ಧಿ, ಪರಾಕ್ರಮ, ದೇಶಕಾಲಕ್ಕನುಗುಣವಾದ ವ್ಯವಹಾರಚಾತುರ್ಯ, ನಯ, ವಿನಯ- ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲ ಪಂಡಿತ. ಆಗುವುದಾದರೆ ನಿನ್ನಿಂದಲೇ ಈ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆ ಸಾಧ್ಯ!'' ಹೀಗೆಂದಾಗ, ಶ್ರೀರಾಮನೂ ಯೋಚಿಸಿ, ದನಿಗೂಡಿಸುತ್ತಾನೆ: ''ನನಗೂ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆಯಲ್ಲೇ ತತ್ಪರನಾಗುವಂಥವನು, ಇವನು. ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಖಂಡಿತಾ ಹನುಮಂತನು ಸಾಧಿಸುತ್ತಾನೆ.''[೧೩]

ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ, ಅಶೋಕವನದಲ್ಲಿ ಸೀತೆಯನ್ನು ಕಂಡಾಗ, ತಾನು ಬಂದ ಉದ್ದೇಶ, ತಾನು ತಂದ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಅವಳಿಗೆ ಅನುಮಾನ ಬಾರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಹೇಗೆ ತಿಳಿಸುವುದೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ ಮರದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತ ಈ ಆಂಜನೇಯನ ಯೋಚನಾಲಹರಿಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಕೊನೆಗೆ ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ''ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧಕಬಾಧಕಗಳನ್ನು ತೂಗಿ ನೋಡಿ, ಇದೇ ಸರಿಯೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, 'ಮಹಾಮತಿ'ಯಾದ ಹನುಮಂತನು ತನ್ನ ಮಧುರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸೀತೆಗೆ ಇಂತೆಂದನು.''[೧೪]

ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ತನ್ನ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ತಾನೆಷ್ಟು ತಿಳಿದವ, ತಿಳಿದು ನಡೆಯುವವ, ಮುಂದಾಲೋಚನೆಯಿಂದ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುವವ, ಶ್ರದ್ಧೆ ಧೃಡತೆ ನಂಬಿಕೆ ಸಾಹಸಗಳ ಮೂರ್ತರೂಪವಾದವ- ಎನ್ನುವ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ 'ದಾಸರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ'ನಾದ ಹನುಮಂತನಿಗೆ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟಸ್ಥಾನ. ''ನೀನು ಯಾರಪ್ಪಾ?" -ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮನೇ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ,ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಇವನು ಹೇಳುತ್ತಾನಂತೆ: ''ದೇಹ-ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ನಾನು ನಿನ್ನ ಸೇವಕ, ದಾಸ, ಭಂಟ; ಜೀವ-ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ನಾನು ನಿನ್ನ ಗುಣ-ದೋಷಗಳನ್ನೇ ಮೈವೆತ್ತ ನಿನ್ನದೊಂದು ಭಾಗ, ಅಂಶ ಮಾತ್ರ; ಆತ್ಮ-ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಾದರೆ ನಾನು ನೀನೇ!'' - ಎನ್ನುತ್ತಾನಂತೆ![೧೫]ಇದಕ್ಕೇ ಅಲ್ಲವೇ, ಮೈ-ಮನಗಳಿಗೆ ಆರೋಗ್ಯಕೋರುತ್ತಾ, ಇಂತಹ ಪ್ರಾತಃಸ್ಮರಣೀಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಅವರ ಶಕ್ತಿ, ಸಾಮಥ್ರ್ಯ, ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ, ಎದೆಗಾರಿಕೆ, ಮಾತುಗಾರಿಕೆ ಎಲ್ಲಾಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವುದು?[೧೬]ಬುದ್ಧಿವಂತನಾದ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಎಲ್ಲರೂ
ತಲೆಬಾಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದು.[೧೭]ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗಿನ ಅಂತಹ ಎಲ್ಲ ವರಿಷ್ಠ ಬುದ್ಧಿವಂತರಿಗೆ ನನ್ನದೂ ನಮಸ್ಕಾರ!

ಜಗವೆಲ್ಲ ಮಲಗಿರಲು ನೀನೆದ್ದು ಜಾಗು!

ಉತ್ತಿಷ್ಠತ, ಜಾಗ್ರತ, ಪ್ರಾಪ್ಯ ವರಾನ್ ನಿಬೋಧತ;
ಕ್ಷುರಸ್ಯ ಧಾರಾ ನಿಶಿತಾ ದುರತ್ಯಯಾ,
ದುರ್ಗಂ ಪಥಸ್ ತತ್ ಕವಯೋ ವದಂತಿ।।

-ಕಠೋಪನಿಷತ್ ೩:೧೪

ಏಳು, ಜಾಗ್ರತನಾಗು, ಎಚ್ಚರದಿಂದಿರುತಲೇ ಸಾಗು,
ಬಲ್ಲವರ ಬಳಿ ಸಾರಿ, ಮೇರು ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಗಳಿಸು;
ಕತ್ತಿಯಲುಗಿನ ಮೇಲೆ ನಡೆವ ದಾರಿಯೋ ಕಡಿದು-
ಅಳಿವು ಉಳಿವಿನ ಪ್ರಶ್ನೆ ಎಂದೆದುರಿಸುತ ಸೆಣೆಸು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ತ್ರಿಶಂಕು ಕಥೆ :: ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ

ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಕಥೆ[೧]ಯನ್ನ ನಾವು ರಾಮಾಯಣ[೨]ಮಹಾಭಾರತ[೩], ಕೆಲವು ಪುರಾಣಗಳು[೪]ಮುಂತಾದ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ[೫]ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ತನ್ನ ಛಲ ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಮಾಡಿದ ಹಲವು ದುಸ್ಸಾಹಸದ, ಹಠಸಾಧನೆಯ ಕೆಲಸದ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಈತ್ರಿಶಂಕು ಉಪಾಖ್ಯಾನಬಹಳ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದುದು. ಅದರ ಮುಖ್ಯ ಭಾಗ ಹೀಗಿದೆ:

ಒಬ್ಬ ರಾಜ ಇದ್ದನಂತೆ. ಅವನ ಹೆಸರು ತ್ರಿಶಂಕು ಅಂತ. ಅವನ ಮೊದಲ ಹೆಸರು ಹಾಗಿರಲಿಲ್ಲ;ಸತ್ಯವ್ರತಅಂತ ಇತ್ತು. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯವನು; ಆದರೆ ಸ್ವಚ್ಛಂದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವನು. ಸತ್ಯವಾದಿ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯ; ಆದರೆ, ದುಡುಕು ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಸ್ತಿ. ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿಮ್ಯಾವರಿಕ್ಅನ್ನುತ್ತಾರಲ್ಲ ಹಾಗೆ. ಎಲ್ಲರ ಹಾಗೆಯೇ ಇದ್ದು ಬಿಡುವ ಸಂಪ್ರದಾಯ- ಶರಣ ಅವನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ರಾಜನಾಗಿದ್ದರೂ, ಜಗಳ ಆಡಿಕೊಂಡು ಅರಮನೆ ಬಿಟ್ಟುಹೊಗಿದ್ದ; ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಊರ ಹೊರಗಿನ ಜನಗಳ ಜೊತೆಯೇ ಅವರಂತೆಯೇ ಇದ್ದು ಜೀವನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದ. ಬೇಡಿದವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ನೀಡುತ್ತಲ್ತೂ ಇದ್ದ[೬]. ಭಾರೀ ಕನಸುಗಳನ್ನೂ ಕಾಣುತ್ತಲೂ ಇದ್ದ.

ಅವನದು ಬಲು ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ. ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ: ''ಜನರನ್ನ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು ಹಾಗಿರಲಿ, ಚೈತನ್ಯವನ್ನ ತುಂಬಿ, ಮರಗಿಡಗಳನ್ನೂ ಕಲ್ಲನ್ನೂ ನಾನು ಕುಣಿಸಾಡಿಸಬಲ್ಲೆ! ಪರ್ವತ ಶಿಖರದಷ್ಟು ಎತ್ತರ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಕೀರ್ತಿ ಏರಬೇಕು! ಸೂರ್ಯನೇ ನನಗೆ ಆದರ್ಶ, ಅವನಂತೆಯೇ ನಾನು ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪಿ! ನನಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ವರ್ಚಸ್ಸಿದೆ, ನಾನು ಓದಿ ಬರೆದು ನೋಡಿ ಕೇಳಿ ಕಲಿತು- ತಿಳಿದಿದ್ದೇನೆ, ಜಾಣನೂ ಆಗಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ಮೇಧಾಸಂಪನ್ನ! ನಾನು ಅಮೃತನಾಗಬೇಕು, ನಾನು ಹುಟ್ಟು ನೋವು ನಲಿವು ಸಾವು ಹೀಗೆ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಂದ ದೂರವಾಗಬೇಕು, ಅವ್ಯಯನಾಗಬೇಕು; ಆಗುತ್ತೀನಿ!''[೭]

ಇಷ್ಟಿದ್ದರೂ, ಮೂರು ಮಹಾ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನ ಮಾಡಿ, ಈ 'ತ್ರಿಶಂಕು' ಅಂತ ಅಡ್ಡ ಹೆಸರನ್ನ ನಮ್ಮ ಸತ್ಯವ್ರತ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲೇ ಅಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆ ಕೇಳದೆ, ಬೈಯಿಸಿಕೊಂಡು, ಅಪ್ಪನೇ ಮಗನಿಗೆ ಶಾಪ ಹಾಕಿದ್ದ; ಅದು ಒಂದು ತಪ್ಪು. ಯುವಕನಾಗಿದ್ದಾಗ, ಯಾವುದೋ ಒಬ್ಬಳು ಹುಡುಗಿಯನ್ನ ಪ್ರೇಮಿಸಿದ್ದ. ಅವಳ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಇಲ್ಲದೆ, ಅವಳನ್ನ ಯಾರಿಗೋ ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತ ಇದ್ದಾಗ, ಮದುವೆ ಮಂಟಪಕ್ಕೇ ಹೋಗಿ, ಅವಳನ್ನ ಹಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಲಗ್ನವಾಗಿ[೮], ಎರಡೂಕಡೆಯ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಿದ್ದ; ಇದು ಎರಡನೆಯ ಅಪರಾಧ. ಹಸಿವು-ಕೋಪ ತಡೆಯಲಾರದೆ ಕ್ಷಾಮ ಬಂದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಕೆಟ್ಟ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರ್ಖತನದಿಂದ ಗೋ-ಮಾಂಸ ತಿಂದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದ, ಬೇರೆಯವರಿಗೂ ತಿನ್ನಿಸಿದ್ದ- ಇದು ಮೂರನೆಯ ಪಾಪ. ಇಂತಹ ಮೂರು ಕಳಂಕಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತ ಈ ಸೂರ್ಯವಂಶದ ತ್ರಯ್ಯಾರುಣ[೯]ನ ಮಗ ಸತ್ಯವ್ರತನನ್ನ 'ತ್ರಿ-ಶಂಕು' ಅಂತ ಜನ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ('ಶಂಕು' ಅಂದರೆ ದುಷ್ಕೃತ್ಯ, ಪಾಪ ಎಂದರ್ಥ.)

ತ್ರಿಶಂಕುವಿಗೆ ಏನೇನೋ ಅಕಾಕ್ಷೆ. ಎಲ್ಲರೂ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ, ಯಜ್ಞ ಯಾಗ ನಡೆಸಿ, ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸಿ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗ್ತಾರೆ- ಇದನ್ನ ಅವನು ಓದಿದ್ದ, ಕೇಳಿದ್ದ. ಆ ರೀತಿ ಪುಣ್ಯ ಮಾಡಿದವರು, ತಾವು ಇಲ್ಲಿ, ಈ ಭೂಮಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿ, ಆಮೇಲೆ ಅವರು ನಿಧನರಾದ ಮೇಲೆ, ತಮ್ಮ ಪುಣ್ಯ-ಪಾಪದ ಫಲವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗ ಸಿಗುತ್ತೆ. ಅಥವಾ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗ್ತಾರೆ, ಅಥವಾ ಅವರು ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಪಡೆದು, ಇದೇ ಭೂಮಿಯಲ್ಲೇ ಮನುಷ್ಯರಾಗೋ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗೋ ಪಕ್ಷಿಗಳಾಗೋ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ- ಅಂತ ಅವನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ. ಹಾಗೇ, ಇನ್ನೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸುಖ ಪಡೆಯೋದು ಅಥವಾ ಆ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಏನೂ ಇಲ್ಲದೇ ತುಂಬಾ ಪುಣ್ಯ ಮಾಡಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸೇರೋದು- ಈ ವಿಚಾರ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಅವನಿಗೊಂದು ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಇತ್ತು. ಏನಪ್ಪಾ ಅಂದ್ರೆ, ಹೌದು, ನಾವು ನಿಧನರಾದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗ್ತಿವೋ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗ್ತಿವೋ ಆ ವಿಚಾರ ನಮಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತೆ. ನಾವು ಈ ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ, ಜೀವ ಇರುವಾಗಲೇ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?- ಅಂತ ಅವನು ಅಗಾಗ್ಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡ್ತಾ ಇದ್ದ.

ಒಮ್ಮೆ ಅವನಿಗೂ ಗಾದಿಪುತ್ರ ಕೌಶಿಕ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೂ ಭೇಟಿಯಾಯ್ತು. ಹಿಂದೆ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಲು ಮನೆಯಿಂದ ದೂರ ಎಲ್ಲೋ ಹೋಗಿ ಬಲು ಕಾಲ ಇದ್ದಾಗ, ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದ ಅವರ ಮನೆಯವರಿಗೆ ಈ ರಾಜ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಸಹಾಯಾನೂ ಮಾಡಿದ್ದ. ಜೊತೆಗೆ, ಅವನು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ತಪಃಶಕ್ತಿಯ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದ್ದ. ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿದ. ಉಭಯಕುಶಲೋ ಪರಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಆದಮೇಲೆ, ಈ ರಾಜ ತನ್ನ ಅಹವಾಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡ.''ನೀವು ಇಷ್ಟೊಂದು ತಪಃಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಏನೋನೋ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ ಕತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿದ್ದೀನಿ. ನಿಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಗೌರವ. ನನಗೊಂದು ಉಪಕಾರ ಮಾಡ್ತೀರಾ?'' -ಅಂತ.

''ಆಗಲಪ್ಪ, ನಿನಗೆ ಏನು ಬೇಕು?'' -ಅಂತ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ್ರರು ಕೇಳಿದರು.

ಆವಾಗ ಅವನು, ''ನಿಜವಾಗಲೂ ನೀವು ಮಾತು ಕೊಡ್ತೀರಾ? ತಪ್ಪೊದಿಲ್ಲಾ ತಾನೇ? ನನ್ನ ಅಕಾಂಕ್ಷೆಯನ್ನ ಈಡೇರಿಸುತ್ತೀರಿ ತಾನೇ?"- ಅಂತ ಅವನು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರನ್ನ ಕೇಳಿದ.

ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು, ''ಹೇಳಪ್ಪ ಪರ್ವಾಗಿಲ್ಲ, ನನ್ನ ಕೈಲಾದ್ರೆ ಖಂಡಿತ ಮಾಡ್ತೀನಿ" -ಅಂತ ಹೇಳಿದರು.

''ನಿಮ್ಮ ಕೈಲಾಗದೇ ಇರುವುದು ಏನಿದೆ ಹೇಳಿ. ಖಂಡಿತ ನೀವು ಮಾಡೆ ಮಾಡ್ತೀರಿ ಅಂತ ನನಗೆ ಗೊತ್ತು, ನೀವು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟರೆ ಮಾತ್ರಾ ನಾನು ಹೇಳ್ತೀನಿ'', ಅಂತ ತ್ರಿಶಂಕು ತನ್ನ ಕೋರಿಕೆಯನ್ನ ಹೇಳಿದ. ''ನನ್ನ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಇದು, ಸ್ವಾಮಿ. ನಾನು ಒಳ್ಳೆ ಮನುಷ್ಯ, ನಾನೊಬ್ಬ ರಾಜ. ಈಗೇನೋ ನಾನು ಏನೋ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಡಲ್ಲಿ ಅಲೀತಾ ಇದೀನಿ. ಹಿಂದೆ, ನನ್ನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಏನೇನು ಒಳ್ಳೇದು ಮಾಡಬೇಕೋ, ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀನಿ. ಸಾಕಷ್ಟು ಪುಣ್ಯಾನೂ ಗಳಿಸಿದ್ದೀನಿ- ಅಂತ ನನಗೆ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಧರ್ಮಬೀರು ನಾನು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಆಸೆ ಒಂದಿದೆ. ಏನಪ್ಪ ಅಂದ್ರೆ- ನಾನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ, ಹೀಗಿದ್ದಾಗಲೇ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಹೋಗಿ ನೋಡ್ಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು!''

''ಅಯ್ಯೋ ಹುಚ್ಚ!'', ಅಂತ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಹೇಳಿದರು. ''ಯಾಕಯ್ಯ ಈ ತರಹದ ಆಸೆ ಇಟ್ಕೊಂಡಿದ್ದೀಯಾ? ನೀನು, ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ರೆ, ಪುಣ್ಯದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ರೆ, ಆ ಪುಣ್ಯದ ಫಲವಾಗಿ, ನೀನು ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದ ಮೇಲೆ ಅಂದರೆ ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ನೀನು ಸ್ವರ್ಗ ಸೇರೇ ಸೇರ್ತೀಯಾ" -ಅಂತ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಹೇಳಿದರು.

ಆವಾಗ ತ್ರಿಶಂಕು ಹೇಳಿದ- ''ಸ್ವಾಮಿ ನಾನು ಮೊದಲೇ ಹೇಳಲಿಲ್ವಾ? ನೀವು ಮಾತೂ ಕೊಡಲಿಲ್ವಾ? ನಾನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲೇ ಸ್ವರ್ಗ ಸೇರಬೇಕು; ಅದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸ್ತಾ ಇದೀನಿ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನೀವು ಏನು ಹೇಳಿದರೂ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಖಂಡಿತಾ ನಾನು ಮಾಡುತ್ತೀನಿ'' -ಅಂತ, ಅವನು ದುಂಬಾಲು ಬಿದ್ದ. ಏನೇನೋ ಮಾತುಕತೆಗಳು ನಡೆಯಿತು. ತ್ರಿಶಂಕು ತನ್ನ ಪಟ್ಟನ್ನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ''ನೀವು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ; ನಿಮ್ಮ ಕೈಲಿ ಇದು ಸಾಧ್ಯ; ಇದನ್ನು ನೀವು ನಡೆಸಿಕೊಡಲೇಬೇಕು." -ಅಂತ ಅಲ್ಲೇ ಅವರ ಕಾಲು ಹಿಡಿದು, ಈ ಇಕ್ಷ್ವಾಕುಕುಲವರ್ಧನ ಕುಳಿತ.

ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಯೋಚನೆ ಮಾಡ ತೊಡಗಿದರು. ಹೌದು, ಅವರು ಏನೇನೋ ಸಾಧನೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿದ್ದರು. ತಾವು ಛಲ ತೊಟ್ಟು ಅಪೂರ್ವವಾದ ವಿಕ್ರಮಗಳನ್ನೆಲಾ ಸಾಧಿಸಿದ್ದರು. ಹಿಂದೆ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ರಾಜ ಆಗಿದ್ದೋರು, ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ರಾಜರ್ಷಿಗಳಾದರು. ಅಮೇಲೆ ಇನ್ನೂ ವಿಶೇಷ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಗಳಾದರು. ತಮಗಾಗದವರೂ ಸಹ ಮೆಚ್ಚಿ 'ಭೇಷ್' ಅನ್ನೋ ಹಾಗೆ, ವಿಶೇಷ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ದುಷ್ಟರನ್ನ ಸದೆ ಬಡಿದರು. ಮಂದೆ, ತಮ್ಮ ತಪಸ್ಸಿನ ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನ 'ಬಲ ಅತಿಬಲ'ಗಳನ್ನ ತನ್ನ ಪಟ್ಟ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಧಾರೆ ಎರೆದು, ಅವರ ಮುಖಾಂತರ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಟ್ಟ ಜನಗಳ ಹುಟ್ಟಡಗಿಸಿದರು ಇವರೇ. ಅವರಿಗೆ ಗುರಿನೂ ಮುಖ್ಯ, ಮಾರ್ಗಾನೂ ಮುಖ್ಯ; ಕೆಲವು ಸರಿ ಮಾರ್ಗಕ್ಕಿಂತ ಗುರೀನೇ ಮುಖ್ಯ. ಜಗತ್ತಿಗೇ ಕಲ್ಯಾಣವಾಗುವಂಥ 'ಗಾಯತ್ರಿ ಮಂತ್ರ'ದ ದೃಷ್ಟಾರರೂ ಅವರೇ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆ ಮಂತ್ರಾನ ಕೊಟ್ಟ ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಗಳೂ ಅವರೇ ಆಗಿದ್ದರು. ''ಈ ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಈ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಇನ್ನೊಂದು ಛಲಕ್ಕೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಹೊಸ ಪ್ರಯೋಗಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡ್ತಾ ಇದೆಯೇನೋ" -ಅಂತಾ ಅನ್ನಿಸ್ತು, ಅವರಿಗೆ. ''ಈ ಹೊಸ ಪ್ರಯೋಗ ಯಾಕೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಬಾರದು" -ಅಂತಾನೂ ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು.

''ಆಗಲಿ''- ಅಂತ ತ್ರಿಶಂಕುಗೆ ಹೇಳಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಂತಹ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಮಾಡಿದರು. ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಡೆಸೋದಕ್ಕೆ ಆರಂಭಿಸಿದರು[೧೦]. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಯಜ್ಞವನ್ನೇ ಮಾಡಿದರು. ಆ ಯಜ್ಞ ಇನ್ನೇನು ಮುಗೀತಾ ಬಂತು. ಆ ಯಜ್ಞದಿಂದ ಬಂದ ತಮ್ಮ ತಪಶ್ಯಕ್ತಿಯ ಎಲ್ಲಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಧಾರೆ ಎರೆದರು. ಕೊನೆಗೆ, ಅವನನ್ನ ಕರೆದು ಹೇಳಿದರು: ''ತ್ರಿಶಂಕು ಬಾ, ನೀನು ಇಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೋ. ಈಗ ನೀನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸ-ಶರೀರನಾಗಿ ಹೋಗಬಹುದು!''[೧೧]ಅಂತ ಹೇಳಿದರು. ತ್ರಿಶಂಕು ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ, ಭೂಮಿಯಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏರುತ್ತಾ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸೇರೋ ಹಾಗೆ ಆಯ್ತು.[೧೨]

ಹಾಗೇ ಸ-ಶರೀರನಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ತಲುಪಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ದೇವೆಂದ್ರ ಇವನನ್ನು ನೋಡಿದ. ''ಇದೇನಯ್ಯ, ಇದ್ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಭೂಲೋಕದಿಂದ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹಾಗೇನೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರ್ತಾ ಇದ್ದಾನಲ್ಲ!"- ಅಂತ ಅವನು ಗಾಭರಿ ಪಟ್ಟುಕೊಂಡ. ಆ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಬೇಕಾದರೇ ಏನೇನೋ ನಿಯಮಗಳು ಇದೆಯಲ್ಲಾ ಆ ನಿಯಮಗಳನ್ನೆಲಾ ಮೀರಿ, ಅವುಗಳನ್ನು ಒಂದನ್ನೂ ಪಾಲಿಸದೇ, ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮುರಿದು, ಹೀಗೆ ಧಿಡಿರನೇ ಸ್ವರ್ಗ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡ್ತಾ ಇದ್ದಾನಲ್ಲಾ ಇವನು -ಅಂತ, ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಕೋಪ ಬಂತು.ಅಲ್ಲಿ ತ್ರಿಶಂಕುವಿಗೂ ಮತ್ತು ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೂ ಏನೇನೋ ವಾದ ವಿವಾದಗಳು ನಡೆಯಿತು. ತ್ರಿಶಂಕು ಬಗ್ಗಲಿಲ್ಲ. ತ್ರಿಶಂಕು ಹೇಳಿದ: ''ಸ್ವಾಮೀ ದೇವೇಂದ್ರರೇ, ನಿಮ್ಮ ಕಷ್ಟ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತೆ. ಆದರೆ, ನೋಡಿ, ನನಗೆ ವಿಶ್ವಮಿತ್ರರ ಸಹಾಯ ಇದೆ. ಅವರ ಬೆಂಬಲದಿಂದ ನಾನು ಇಲ್ಲಿಗೆ, ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಅಷ್ಟೆ!'' ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಕ್ಕೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ''ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನೀನು ಮತ್ತೆ ಭೂಮಿಗೆ ಹೋಗು!" -ಅಂತ ಹೇಳುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು, ದೇವೇಂದ್ರ ತ್ರಿಶಂಕುವನ್ನು ಭೂಮಿಗೆ ತಳ್ಳಿದ. ತ್ರಿಶಂಕು ಮೇಲುಗಡೆಯಿಂದ ಕೆಳಗಡೆ ಬೀಳೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದ.

ಆವಾಗ, ಅಲ್ಲಿಂದಾನೇ ಅವನು ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳೋದಿಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡ್ತಾನೆ. ''ಸ್ವಾಮಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರೇ, ನಾನು ಬೀಳ್ತಾ ಇದ್ದೀನಿ! ನಿಮ್ಮ ತಪಶ್ಯಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ನಾನೇನೋ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೆ. ಆದರೆ, ನನ್ನನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಇರೋದಿಕ್ಕೆ ಇವರು ಬಿಡ್ತಿಲ್ಲಾ. ನನ್ನನ್ನು ಭೂಮಿಗೆ ಮತ್ತೆ ವಾಪಸ್ ಕಳಿಸ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ತಳ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ನಾನು ಏನ್ ಮಾಡ್ಲಿ, ಎನ್ ಮಾಡ್ಲಿ? ಬೀಳ್ತಾ ಇದ್ದೀನಿ, ಬೀಳ್ತಾ ಇದ್ದೀನಿ! ಕಾಪಾಡಿ, ಕಾಪಾಡಿ!'' ಅಂತ ಕೂಗಿಕೊಂಡ.

ಆವಾಗ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಕೆಳಗಿನಿಂದಲೇ ತಲೆ ಕೆಳಗಾಗಿ ತ್ರಿಶಂಕು ಬೀಳ್ತಾ ಇರೋದನ್ನ ನೋಡಿದರು. ಅವರಿಗೆ ಮೈತುಂಬಾ ಕೋಪ, ಕೆಂಡದಂಥ ಕೋಪ ಬಂತು. ಅವಾಗ ರೋಷದಿಂದ ತ್ರಿಶಂಕುವಿಗೆ ಕೂಗಿ ಹೇಳಿದರು: ''ನಿಲ್ಲು ನಿಲ್ಲು! ನೀನು ಬೀಳಬೇಡ! ನೀನು ಅಲ್ಲೇ ನಿಲ್ಲು! ಅಲ್ಲೇ ಇರು!'' ಹಾಗೆ ಬರೀ ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಕೆ? ಅವನು ಬೀಳ್ತಾನೇ ಇದ್ದ. ಆವಾಗ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಏನು ಮಾಡಿದರು ಗೊತ್ತೆ? ತಮ್ಮ ತಪಶ್ಯಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಂದರೆ, ಸ್ವರ್ಗ ಮತ್ತು ಭೂಮಿ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಆ ಜಾಗದಲ್ಲೇ ಅವನನ್ನ ''ಅಲ್ಲೇ ಇರು" -ಅಂತ ಹೇಳಿ, ಅವನು ಅಲ್ಲೇ ಇರುವ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ,
''ಅನ್ಯಂ ಇಂದ್ರಂ ಕರಿಷ್ಯಾಮಿ[೧೩]ನಿನ್ನನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಇಂದ್ರನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡ್ತೀನಿ. ಇಲ್ಲವೇ ಯಾರೂ ಇಂದ್ರಾನೇ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇರೋದು ಬೇಡ! ನೀನು ಇರೋ ಜಾಗವನ್ನೇ ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ವರ್ಗವನ್ನಾಗಿ ನಾನು ಮಾಡ್ತೀನಿ. ನೋಡು, ಈಗ ದೇವೆಂದ್ರ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ ಅದೊಂದೇ ಸ್ವರ್ಗ ಅಲ್ಲ. ನೀನು ಎಲ್ಲಿದ್ದೀಯೋ ಅದೇ ನಿನಗೆ ಸ್ವರ್ಗವಾಗಿ ಬಿಡಲಿ! ಅಂತ ಕೂಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೂ ಭೂಮಿಗೂ ಇರೋ ಆ ಅಂತರಿಕ್ಷದ ಮಧ್ಯದ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿಯೇ, ಅಲ್ಲೇ ಅವನು ಇರೋಹಾಗೆ ಮಾಡಿ, ಅವನಿಗಾಗಿ ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಅವರು ತಯಾರು ಮಾಡಿದರು.

ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ಅವನನ್ನ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡಿದರು ಅನ್ನೋ ಮಾತನ್ನ ನಾವು ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಕಾಣ್ತೀವಿ. ತ್ರಿಶಂಕು, ಅವನು ಸ್ವರ್ಗವನ್ನ ತಲುಪಿದರೂ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲವಂತೆ; ಭೂಮಿಗೂ ಬೀಳಲಿಲ್ಲವಂತೆ. ಭೂಮಿ ಮತ್ತು ಸ್ವರ್ಗದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಂತರಿಕ್ಷದ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ವರ್ಗವನ್ನೇ ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡಿ, ಅವನನ್ನು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಅಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟರಂತೆ- ಇದು ಪುರಾಣದ ಕತೆ.

ಈ ಕಥೆಯಿಂದ ನಾವು ಏನು ಏನೇನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು? ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ತಪಶ್ಯಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಏನನ್ನ ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು- ಅನ್ನೋದು ಒಂದು ವಿಚಾರ. ಆಮೇಲೆ, ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಸೀಮಿತ ಪರಿಧಿಯೊಳಗೆ, ಪರಿಮಿತಿಯೊಳಗೆ ಇರಬೇಕು ಅನ್ನೋದು- ಎರಡನೆಯ ವಿಚಾರ. ನಮಗೆ ಬೇರೆಯವರ ಸಹಾಯದ ಬೆಂಬಲ ಬೇಕು; ಆದರೆ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮಥ್ರ್ಯ ಮುಖ್ಯ ಅನ್ನೋದು ಮೂರನೆಯ ವಿಚಾರ. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ನಾವು ಎಲ್ಲಿದ್ರೂ ಅಲ್ಲೇ ನಾವಿದ್ದಲ್ಲೇ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ನಾವು ಇರಬಹುದು- ಎನ್ನೋದು ನಾಲ್ಕನೆಯ ವಿಚಾರ. ಇವುಗಳನ್ನ ಈ ಕಥೆಯಿಂದ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಹೀಗೆ, ಹಲವು ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ, ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗೆ ಆಹಾರವಾಗುವಂಥ ವಸ್ತು, ಇದು ಅಲ್ಲವಾ?

ಈಗ ಈ ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಕಥೆಯನ್ನು ನಾಲ್ಕಾರು ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ನೋಡೋಣ:

ಮೊದಲು: ಬೆಂಬಲ ಬೇಕಾದಷ್ಟಿರಬಹುದು; ಸ್ವ-ಸಾಮಥ್ರ್ಯ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಬುಡ ಭದ್ರವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, 'ಅತ್ಯುನ್ನತ: ಪತನ-ಹೇತು:'' ಮೇಲೆ ಹೋದದ್ದೆಲ್ಲಾ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದೇ ಬೀಳುವುದು ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮ. ಮಲಗಿದವರು ಮೊದಲು ಏಳಬೇಕು; ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು; ನಿಂತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು; ನಡೆಯಬೇಕು- ನಂತರ ಓಡಬೇಕು. ಜಿಗಿಯುವುದು, ಹಾರುವುದಂತೂ ಆಮೇಲಿನ ಮಾತು. ಮಲಗಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅಥವಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಮೇಲೆ ಹಾರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದವರ ಪಾಡೆಲ್ಲಾ ಹಾಗೇನೇ, 'ತ್ರಿಶಂಕು'ವಿನಂತೆಯೇ!ಎರಡನೆಯದಾಗಿ: ಹುಟ್ಟೂರಿನಿಂದ ದೂರ ಹೋಗಿ, ವಿಭಿನ್ನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಉಳಿಬಾಳುವೆಗೊಳಗಾದ ಪರದೇಶಿಗಳ 'ತ್ರಿಶಂಕು'ತನದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡೋಣ. ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬರುವ, ಅಥವಾ ಅಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಬಿಡುವ, ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲಲಾಗದೇ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲಲೊಲ್ಲದೇ ಮಧ್ಯ ನಿಂತುಬಿಡಬೇಕಾದ- 'ತ್ರಿಶಂಕು'ವಿನಂತೆ ಅತಂತ್ರತೆಯನ್ನ ಈಗ ಈ ಕತೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಗಮನಿಸೋಣ:

ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಕವನವನ್ನ ಬರೆದಿದ್ದೆ. ಅದರ ಹೆಸರುವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದವರು[೧೪]. ಏನೇನೋ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಬರುತ್ತಾರಲ್ಲಾ, ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದದ್ದು ಈ ಕವನ. (ಅಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಬರೆದದ್ದು; ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಕವನದ ಶೀರ್ಷಿಕೆವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದವರು. ಇಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಾನು ಬರೆದಿದ್ದರೆ ಬಹುಶಃ ಆ ಕವನದ ತಲೆಬರಹವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಂದವರು' ಅಂತ ಇರುತ್ತಿತ್ತೋ ಏನೋ, ಇರಲಿ.)

ಹೀಗೆ ಸೀಮೋಲ್ಲಂಘನ ಮಾಡಿ ಬರುವವರು ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಮೂರು ಬಗೆ ಜನಗಳು: ದೂರದ ಊರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರೋದು ಕೆಲವರಿಗೆ 'ಸಂತೆ' ಥರ. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರಿಗೆ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬರೋದು ಒಂಥರ 'ಜಾತ್ರೆ' ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಅದೋ ನೋಡಿ ಅಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶಗಳ ಅಮರಾವತಿ. ಅಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಆರ್ಥಿಕೋತ್ಸವ! ಅಂತಹ ಕಡೆ ಹೋಗಿ ಬರೋದಕ್ಕೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡೋರು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಿಬರಬಹುದು. ಅದೋ ನಾಲ್ಕು ದಿನದ ಮೇಳ. ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಸೇವೆ ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಅದು ಅಕ್ಷಯ ಪಾತ್ರೆ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಕಬ್ಬಿನ ಹಾಲಿನ ಚಪಲ, ಅಲ್ಲೋ ಕುದುರೆಗಳು ಬಲು ಅಗ್ಗ! ಕಣ್ಣು, ನೆತ್ತಿ ತಂಪಾಗಿಸುವುದರ ಸುಗ್ಗಿ ಹಿಗ್ಗಾ ಮುಗ್ಗಿ! ಮತ್ತೆ ಬರುವ ಆಸೆ ಹೊತ್ತು ಏನೇನೋ ಬಣ್ಣದ ಉಡುಗರೆಗಳನ್ನ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಪರದಾಟ. ಇವರಿಗೆ ಅದೊಂದು ಜಾತ್ರೆ ಅಷ್ಟೇ.

ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರು ಕೆಲವರಿಗೆ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಬರೋದು ಅಂದರೆ ಒಂದು 'ಯಾತ್ರೆ' ಥರ. ಆ ಪದ್ಯದ ಕೊನೆಯ ಈ ಭಾಗವನ್ನ, ಅದು ಇದ್ದ ಹಾಗೆಯೇ, ಹೇಳುತ್ತೀನಿ, ಕೇಳಿ:

ಕೆಲವರಿಗೆ ಇದು ಯಾತ್ರೆ!
ಒಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಹೋಗಿ, ನೋಡಿ ಬರುವ ಅಭೀಪ್ಸೆ
ಸುತ್ತಿ ಬರುವ ಹಂಬಲದವರಿಗೆ ಈ ತೋಟ
ನೋಟದ ಹಸಿ ಬಿಸಿ ರಸದೂಟ.
ಒಲ್ಲದ ಗಂಡನಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಕಾವಿನ ನಲ್ಲನಿಗೆ ತಪಿಸಿ
ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಲೆಯುವ ರಾಧೆಯರು,
'ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕೇಳಿರೆ' ಚಡಪಡಿಸಿ
ನೆಮ್ಮದಿಯ ಸೌಗಂಧಿಕವು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಹೊರಟವರು,
ಅದೂರ-ದೃಷ್ಟಾರರ ಸಂಗಕ್ಕೆ ಕುತ್ತಾಗಿ ಹೆತ್ತಮ್ಮ
ಬೇನೆಯರಿಯದ ಬಂಜೆಯಾದಳೆ ಎಂದು ನೊಂದವರು,
ಗುರು ಬೇಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಹೆಬ್ಬರಳನ್ನು ಇತ್ತು ಇತ್ತವರು,
'ಯಥಾರ್ಥ ಭಾಷಣ ಭೀತ ಚೇತನ'ರೂ
ಬಂದಾರು.
ಇನ್ನು ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಜನರಿಗೆ,
ಅಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲದ, ಇಲ್ಲಿ ಅಂಗರಾಜ್ಯಾಭಿಷೇಕಕ್ಕೆ ಸಂದ
ಸಮರ್ಥ ಸೂತಪುತ್ರರಿಗೆ
ಗೆದ್ದೂ ಬರುವ ಬಾರಳ ಹೆಗ್ಗುರಿ.
ಇಂಗಿದ ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನರಸಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಲೆತ,
ಇವರ
ಈ ಕಾಶಿಯವರೆಗಿನ ಜೈತ್ರಯಾತ್ರೆ;
ನಿಂತಲ್ಲಿ ಹೊರೆಗೆಲ್ಲು, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಒರೆಗಲ್ಲು,
ದಿಗ್ವಿಜಯ;
ಸ್ವೀಡನ್ನಿನ ಸರ್ವಜ್ಞ-ಪೀಠ ಹತ್ತುವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ!
ಇವರ ನೆನಪು ಉಳಿದೀತು-
ಅಳಿಯದು.

ಮೂರನೆಯದಾಗಿ: ಇನ್ನೊಂದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಚಾರದ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಲು ಈ 'ತ್ರಿಶಂಕು'ವಿನ ಕಥೆ ನಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಹಾರ ಒದಗಿಸಬಹುದು: ಈಗಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ದಟ್ಟವಾಗಿ ಹಬ್ಬಿರುವ 'ಪ್ರತಿ ಸೃಷ್ಟಿ'ಯ ಅಂದರೆ ಕ್ಲೋನಿಂಗ್ ವಿಚಾರ ಏನಿದೆ, ಅದರ ಕಲ್ಪನೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಷ್ಟು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲೇ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಇತ್ತೆಂಬುದು ವಿಚಾರಣೀಯ ಅಂಶ. ಇಲ್ಲಿ, ಕೋಪಗೊಂಡ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು, 'ಅನ್ಯಂ ಇಂದ್ರಂ ಕರಿಷ್ಯಾಮಿ' ಎಂದು ಪಣ ತೊಟ್ಟಾಗ, ಮಾಡತೊಡಗಿದ್ದೇನು? ಅಭಿನವ ಬ್ರಹ್ಮನ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ('ಅಪರ: ಪ್ರಜಾಪತಿರ್ ಇವ') ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡ ಹೊರಟರು. ಆ ತ್ರಿಶಂಕು-ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ದೇವತೆಗಳನ್ನೇ ಹುಟ್ಟಿಸ ತೊಡಗುತ್ತಾರಂತೆ.[೧೫]ಈ 'ಪ್ರತಿ ಸೃಷ್ಟಿ'ಯ ಕಲ್ಪನೆ 'ಪುಷ್ಪಕವಿಮಾನ'ದ ಕಲ್ಪನೆಯಂತೆ, ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯದ್ದಷ್ಟೇ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಅವಶೇಷಗಳು ಇಲ್ಲವೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಈ ಸೋಜಿಗಗಳು ಅವಾಸ್ತವಿಕ ಎಂದೇ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಾಧನೆಗಳು ಮೊದಮೊದಲು ಕವಿ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲೇ ಹುದುಗಿರುತ್ತವೆ- ಎಂಬ ಮಾತಂತೂ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸತ್ಯ.

ನಾಲ್ಕನೆಯದಾಗಿ: ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರವನ್ನ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.[೧೬]ಕೋಪಗೊಂಡ ಕೌಶಿಕ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಬೀಳುತ್ತಿರುವ ತ್ರಿಶಂಕುವಿಗೆ ''ನಿಲ್ಲು, ನಿಲ್ಲು" -ಎಂದು ಕೂಗಿ ಹೇಳಿ, ತ್ರಿಶಂಕುವನ್ನು ಅಂತರಿಕ್ಷದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿದರಲ್ಲ, ಆವಾಗ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರಂತೆ: ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಧ್ರುವ ನಕ್ಷತ್ರ ಇರುವಂತೆ, ದಕ್ಷಿಣ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ತ್ರಿಶಂಕವನ್ನು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡಿದರಂತೆ. ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಅಭಿನವ ಸಪ್ತರ್ಷಿ ಮಂಡಲವನ್ನೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದರಂತೆ. ಈ ಹೊಸ ನಕ್ಷತ್ರಮಂಡಲ ದಕ್ಷಿಣ ಮಾರ್ಗಾನುವರ್ತಿ ಯಾಗಿತ್ತಂತೆ ಇದರ ಸುತ್ತಲೂ ಮತ್ತೆ ಒಂದು ನಕ್ಷತ್ರಮಾಲೆಯನ್ನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರಂತೆ. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ[೧೭]ಕವಿ ವ್ಯಾಸರೂ ಹೀಗೇ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ''ಶ್ರವಣ ನಕ್ಷತ್ರವನ್ನು ಮೊದಲು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ರಾಶಿಯನ್ನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರು"-ಅಂತ.

'ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರು', 'ಹೊಸದಾಗಿ ರಚಿಸಿದರು', 'ದೃಷ್ಟಾರರಾದರು', 'ಕಂಡು ಕಾಣಿಸಿದರು' -ಹೀಗೆ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಆಲಂಕಾರಿಕವಾಗಿ ಹೇಳುವುದುಂಟು (ಈಗ ವೇದಮಂತ್ರಗಳನ್ನ ರಚಿಸಿದರು ಎನ್ನುವುದರ ಬದಲು, ಆ ಋಷಿಗಳು ಅವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡವರು 'ದರ್ಶನ ಮಾಡಿದವರು', 'ದೃಷ್ಟಾರರು' -ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲವೇ ಹಾಗೆ). ಅಂದರೆ ಉತ್ತರದ ಧ್ರುವ ನಕ್ಷತ್ರದಂತೆ, ಅಂತರಿಕ್ಷದ ದಕ್ಷಿಣ ದಿಶೆಯ ಈ 'ತ್ರಿಶಂಕು ನಕ್ಷತ್ರ' ಯಾವುದು? ಅದರ ಸುತ್ತಮುತ್ತಣ ಇನ್ನೊಂದು ಸಪ್ತರ್ಷಿ ಮಂಡಲ ಅದಾವುದು? ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕಿನ ಧ್ರುವನಕ್ಷತ್ರ ಮಾತ್ರ ಪರಿಚಿತರಾಗಿದ್ದ ಅಂದಿನ ಜನರಿಗೆ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು, ದಕ್ಷಿಣದ ಈ ಇನ್ನೊಂದು 'ಧ್ರುವನಕ್ಷತ್ರ'ವನ್ನ ತೋರಿಸಿದ (ಅವರ ಪಾಲಿಗಂತೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ?) ದೃಷ್ಟಾರರು ನಮ್ಮ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರೇ?

ಈಗ ನಾವು ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವಲ್ಲ, ಅಶ್ವಿನಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ರೇವತಿಯ ವರೆಗೆ, ಮಂಚೆ ಹಾಗಿರಲಿಲ್ಲ; ಗಣನೆ ಕೃತ್ತಿಕಾದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಭರಣಿಯವರೆಗೆ ಇತ್ತು, ಅದಿರಲಿ. ಒಟ್ಟು ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ಲೆಖ್ಕಾಚಾರ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಇರಲಿಲ್ಲ, ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಇತ್ತು. ಈಗ ಬಳಸದ ಆ ಒಂದು ನಕ್ಷತ್ರದ ಹೆಸರು 'ಅಭಿಜಿತ್' ಅಂತ. ಅದು ಈಗಿನ ಶ್ರವಣ ನಕ್ಷತ್ರದ ಹಿಂದೆ ಇತ್ತು. ಆಗ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಈ ಮಧ್ಯೆ ಮಾಯವಾದ, ವೇದ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈ ಅಭಿಜಿತ್ ಮಹತ್ವವೇನು, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಶ್ರವಾಣಾದಿ ನಕ್ಷತ್ರಗಳ 'ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿ' ಯ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಈ 'ಅಭಿಜಿತ್'ನ ಪಾತ್ರವೇನು?

ಇವೆಲ್ಲಾ ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಲು ಬಿಡಬಹುದಾದ ವಿಷಯಗಳು.

ನಾಳೆ ಬಪ್ಪುದು ನಮಗಿಂದೇ ಬರಲಿ!

ಪ್ರಾಪ್ಸ್ಯಾಮಿ ಯಾನ್ ಅದ್ಯ ಗುಣಾನ್
ಕೋ ಮೇ ಶ್ವಸ್ತಾನ್ ಪ್ರದಾಸ್ಯತಿ।
ಅಪಕ್ರಮಣಂ ಏವ ಅತಃ ಸರ್ವಕಾಮೈರ್ ಅಹಂ ವೃಣೇ ।।

-ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅಯೋಧ್ಯಾಕಾಂಡ ೩೪:೪೦

ಇಂದು ನನಗನಿಸುದುದೇನೆ ನಾಳೆಯೂ ಅನಿಸುವ ಹಾಗೆ

ಮನದ ನೆಲೆ ಒದಗಿಸಿಕೊಡುವವರಾರು? ನಾನರಿಯೆನೆ;
ನನ್ನ ಆಶಯವೆಲ್ಲ ಇಂದೇ ಈಗಲೇ ಹಣ್ಣಾಯ್ತೆಂದು-
ಮುನ್ನಡೆದು ಸಾಗುವುದೊಳಿತು; ಆರಯಿಸಿಹೆನು ಅದನೆ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಮನುಕುಲೋದ್ಧಾರಕರು

ಬಹಳದಿನಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ನಾನು ಓದಿದ ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಕವನಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮಂಜೇಶ್ವರ ಗೋವಿಂದ ಪೈಗಳ 'ಗಿಳಿವಿಂಡು' ಕವನ ಸಂಕಲನದಲ್ಲಿನ 'ಯೇಸು ಮತ್ತು ಕೃಷ್ಣ' ಪದ್ಯ; ಅವರದೇ ಆದ 'ಗೋಲ್ಗೋಥಾ' ಖಂಡಕಾವ್ಯ; ಜಿ.ಪಿ.ರಾಜರತ್ನಂ ಅವರ 'ಮಹಾತ್ಮರ ಮರಣ' ಪುಸ್ತಕ ಮತ್ತು ಕುವೆಂಪು ಅವರ 'ಯಾವ ಕಾಲದ ಶಾಸ್ತ್ರವೇನು ಹೇಳಿದರೇನು?' ಕವನ- ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮಾತು ಬರೆಯಬೇಕೆನಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಈ ಭೂಮಿಯ ಮೆಲೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಮೂಲೆಗಳಲ್ಲಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿ, ಜನರನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿದ ಪುರುಷೋತ್ತಮರ ಕತೆಗಳನ್ನ ನಾವು ಕೇಳಿಬಲ್ಲೆವು. ಈ ಜಗದೋದ್ಧಾರಕರು ಕಲ್ಪನೆಯ ಕೂಸಾಗಿರಬಹುದು, ಜನರ ನಂಬಿಕೆಯ ಪೌರಾಣಿಕ ಮಹಾಪುರುಷರಾಗಿರಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಐತಿಹಾಸಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿದ್ದರೂ ಅವರ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಏನೋ ಒಂದು ಅಮಾನುಷ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಪ್ರಭಾವಳಿಯನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಹೆಣೆದು, ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷಿಸಿ, ಸಿಂಗರಿಸಿರಲೂ ಬಹುದು. ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಶೋಧಕರ ಅವಿರತ ಶ್ರಮದ ಫಲವಾಗಿ ಹೊಸಬೆಳಕು ಕಗ್ಗತ್ತಲೆಯ ಗವಿಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು, ಒಂದು ಅಂದಾಜಿನ ನಿಜಸ್ವರೂಪ ಗೋಚರಿಸಲೂ ಬಹುದು.

ಇವು ಏನೇ ಇರಲಿ, ಜನ ಒಪ್ಪಿದ ಆ ಮಹಾಪುರುಷರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ತಲೆತಲಾಂತರದಿಂದ ಚಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳು, ಪವಾಡಗಳು, ಸಂದೇಶಗಳು, ಹಿತವಚನಗಳು, ಜಾಣ್ಣುಡಿಗಳು ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುತ್ತಿರುವ ಹಲವರನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿರುವುದು ಸತ್ಯ; ಸರಿದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕೈ ಹಿಡಿದು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿರುವುದೂ ಸತ್ಯ; ಮತ್ತು ನೆಮ್ಮದಿಯ ಬಾಳಿಗೆ ದಾರಿದೀವಿಗೆ ಆಗಿರುವುದೂ ಸತ್ಯ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇವರೆಲ್ಲರನ್ನು ಮನುಕುಲೋದ್ಧಾರಕ ರೆಂದು ನಾವು ಗುರುತಿಸುವುದು, ಕೊಂಡಾಡಿ ಗೌರವಿಸುವುದು, ಆದಷ್ಟು ಅನುಕರಿಸುವುದು.

ಈ ಬೆರಗಿನ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ರಾರಾಜಿಸುತ್ತಿರುವ ಪುಣ್ಯಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ರಾಮ, ಕೃಷ್ಣ, ಬುದ್ಧ, ಸಾಕ್ರಟಿಸ್, ಯೇಸು, ಜಾ಼ರತುಷ್ಟ್ರ, ಬಸವಣ್ಣ, ಗುರುನಾನಕ್, ಮಹಮದ್ ಪೈಗಂಬರ್, ಗಾಂಧಿ ಮುಂತಾದವರು ಮುಖ್ಯರು. ಈ ಮಹಾತ್ಮರುಗಳ ಜೀವನ ಪ್ರಗಾಥೆಯ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದಾಗ, ಪ್ರವಾದಿಗಳ ಚಿಂತನೆಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ ನಮಗೆ ಹಲವಾರು ಸಾಮ್ಯ, ವೈಷಮ್ಯಗಳು ಎದುರಾಗುತ್ತವೆ; ಸಾಮ್ಯಗಳು ಸೋಜಿಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ವೈರುಧ್ಯಗಳು ದೇಶ-ಕಾಲದ ಹಿಡಿತಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟವು. ಮೊದಲು ಕೃಷ್ಣ ಮತ್ತು ಯೇಸು ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನು ಬಳಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ.

'ಯೇಸು ಮತ್ತು ಕೃಷ್ಣ' ಶೀರ್ಷಿಕೆಯ ಕವನದಲ್ಲಿ ಮಂಜೇಶ್ವರ ಗೋವಿಂದ ಪೈಗಳು ಕಾಣಿಸುವ ಹೋಲಿಕೆಗಳಿಗೆ ರೆಕ್ಕೆ ಪುಕ್ಕ ಸೇರಿಸಿ, ವಿಸ್ತರಿಸಿ ಇಬ್ಬರನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ಮಾನವ ಜನ್ಮವನ್ನೆತ್ತಿದಾಗ, ತಾವು ಆಡಿದ ಲೀಲಾನಾಟಕದ ಅಂಕಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಂತೆ ಹುಟ್ಟಿ, ಸಾಮಾನ್ಯರಂತೆ ಬೆಳೆದು, ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆದು, ಒಳ್ಳಿತನ್ನೇ ಹೊಳೆದು, ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಏರಿದರು. ಲೋಕದ ಜನರಿಗಾಗಿ ಬಳಲಿದರು, ನೋವುಂಡರು. ಅವರಿಬ್ಬರದೂ ಅವತರಣಕ್ಕಿಂತ ಅವರ ಉತ್ಥಾನವೇ ನಮಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು.ಶುಭಜನನಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಕಡುಗತ್ತಲೆಯ ಸೆರೆಮನೆಯ ಕೋಣೆಯ ಮೂಲೆಯೇ ಸುಖತಾಣವೆನಿಸಿದರೆ, ಕಸ ಕಡ್ಡಿಗಳ ನಡುವಣ ಕುರಿ ಮಂದೆಯ ಗೋದಲೆಯೇ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹಿತವಾಯ್ತು.

ಆಳುವ ರಕ್ಕಸನ ಕ್ರೌರ್ಯಕ್ಕೆ ಬೆದರಿ, ಶಿಶುವಾಗಿದ್ದ ಇವನನ್ನ ಕೊಂಡೊಯ್ದು, ಯಮುನೆಯನ್ನ ಈಸಿ ದಾಟಿ, ಆ ದಡಕ್ಕೆ ಸುರಕ್ಷಿತ ಜಾಗವೊಂದಕ್ಕೆ ತಲುಪಿಸುವ ಸಾಹಸವನ್ನ ಒಬ್ಬನ ತಂದೆ ಮಾಡಿದ; ಆಳುವ ಅರಸನೇ ಕೊಂದು ಹಾಕಿಯಾನೆಂಬ ಭಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು, ಶಿಶುವಿನ ತಲೆ ಕಾಯಲು ದೂರದ ಈಜಿಪ್ಟಿನತ್ತ ಅವನನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ಪ್ರಮೇಯ ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ತಂದೆಗಾಯ್ತು.

ಕೊಳಲ ನುಡಿಸಿ, ಪಶುಗಳನ್ನೂ ಹಸುವಿನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮುಗುದೆಯರನ್ನೂ ಹಳ್ಳಿಗರನ್ನೂ ಹುಲ್ಲುಗಾವಲುಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಕುಣಿಸಿದ ತಣಿಸಿದ; ತಂದೆಯ ಕೂಡೆ ಬಡಗಿಯ ಹಿಡಿ ಹಿಡಿದು, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ದುಡಿ ದುಡಿದು, ನೆರೆಹೊರೆಯ ಜೊತೆ ಹಿಡಿದು, ನೆರವೀವ ನಡೆ ನಡೆದು ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ಕೈಲಾಸ ತೋರಿದ. ರಕ್ಕಸ ದುರುಳನ ಬಾಧೆ ತಾಳಲಾರದೆ ಹುಟ್ಟೂರು ಮಥುರೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ದೂರದ ದ್ವಾರಕೆಯನ್ನು ವಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡವ ಒಬ್ಬನಾದರೆ, ತೌರಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಲಾರದೆ ಪರಊರಿನಲ್ಲೇ ಶೈಶವವನ್ನ ಕಳೆಯುವಂತಾಯ್ತು ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ. ಗೋಪಿಕೆಯರ ನಿವ್ರ್ಯಾಜ ಪ್ರೇಮದ ಉತ್ಕಟತೆಯ ಬಿಗಿಪಟ್ಟಿನ ತೋಳ್‍ಬಂಧದ ಬಂದಿಯಾಗಿದ್ದ ಒಬ್ಬ; ಪರಿಮಳದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ, ತನ್ನ ಕೇಶರಾಶಿಯಿಂದ ಒರೆಸಿ, ಚರಣಕಮಲಗಳಿಗೆ ಮುತ್ತಿಟ್ಟ ಅನುಯಾಯಿಯ ಭಕ್ತಿಯ ಒತ್ತುಗಳು ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಅಷ್ಟೇ ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದ್ದವು.

ಮಹಾಸಮರ ಸೆಣೆಯುವ ಮುನ್ನಿನ ಸಂದರ್ಭ; ಸಂಧಾನಕ್ಕೆ ಹೋದ, ಒಲಿದವರನುಜ್ಜೀವಿಸುವ ಸ್ವಭಾವದ ಮುರವೈರಿಗೆ, ಕುರುರಾಯ ಇತ್ತ ಬಳುವಳಿಯೆಂದರೆ- ಹೆಡೆಮುರಿಯ ಕಟ್ಟುಗಳ ಕೇಯೂರ; ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತದ ವಿಚಾರಣೆ ನಡೆಸಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಆಳುವ ಅರಸನ ಕಡೆಯಿಂದ ಯೇಸುವಿಗೆ ದೊರೆತ ಬಳುವಳಿ ಏನು? ಒಂದು ಮುಳ್ಳಿನ ಕಿರೀಟ ಧಾರಣೆ!

ಅತ್ತ, ಬಿಲ್ಲಿನ ಹಬ್ಬದಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಲು, ಸೋದರ ಮಾವನ ಅರಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲು ರಥವೇನೋ ಬಂದಿತ್ತು, ಆದರೆ, ಗೋಪಾಲ ಹತ್ತಿ ಹೋದದ್ದು ಅದನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದ, ಹಾಲು ಮೊಸರಿನ ತುಪ್ಪದ ಗಡಿಗೆಗಳೂ, ಕಪ್ಪಕಾಣಿಕೆಗಳೂ ತುಂಬಿದ ಎತ್ತಿನ ಬಂಡಿಯಲ್ಲಿ, ಗೊಲ್ಲ ಗೆಳೆಯರ ತಂಡದೊಡನೆ; ಇತ್ತ ಮರಿಗತ್ತೆಯ ಮೇಲೆ ನಡೆದಿತ್ತು ದೇವಪುತ್ರನ ಮೆರವಣಿಗೆ.

ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇಂತಹ ಮಿತ್ರರೇ ಇರುವಾಗ ಇನ್ನು ಶತ್ರುಗಳು ಬೇರೆ ಬೇಕೇನು? ಹಿಂದೆ ತನ್ನ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆದು ನಿರಾಳವಾಗಿ ಉಸಿರಾಡು ವಂತಾಗಿದ್ದರೂ ಅದನೆಲ್ಲ ಮರೆತು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎರಡು ಬಗೆದವರಿಗೇನು ಕಡಿಮೆಯಿರಲಿಲ್ಲ, ಬೇಕಾದರೆ ಸ್ಯಮಂತಕ ಮಣಿಯ ಉಪಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ; ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳ ಸನಿಹದಲ್ಲಿ, ಯೇಸುವಿಗೆ ಮುತ್ತಿಟ್ಟು ಹಂತಕರಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿದವನು ಬೇರೆ ಯಾರಲ್ಲ, ಯೇಸುವಿನ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯನೊಬ್ಬನೇ.

ಕಡುಬಡವನಾದರೇನಂತೆ ಕುಚೇಲ ನೆಚ್ಚಿನ ಗೆಳೆಯ ತಾನೆ. ಆ ಸುದಾಮನಿತ್ತ ಅವಲಕ್ಕಿಯ ಪಾರಣೆಯೇ ಇವನಿಗೆ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಭೋಜನ; ರಾಜವೈಭೋಗಗಳ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸಿ ರಾಜದೂತ ಹೋಗುವುದು ತನ್ನನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣುವ ದಾಸೀಪುತ್ರ ವಿದುರನ ಮನೆಗೆ; ಅಲ್ಲಿ ಅವನಿಂದ ಪಡೆದು ನೀರು ಕುಡಿದು ತೇಗಿದಂತೆಯೇ, ಇಲ್ಲಿ ನೀರಡಿಕೆಯಾದಾಗ ಬೇಡಿ ಕಾಡಿಕೊಂಡು ಕುಡಿದು ತಣಿಯುವುದು ಅಸ್ಪೃಶ್ಯ ಸಮೇರಿಯಾದ ಹೆಂಗಸು ಕೊಟ್ಟ ಬಾವಿನೀರಿನಿಂದ.

ಅಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಯ ಮಗಳ ಆರ್ತದನಿಯ ಕೂಗಿಗೆ ಕರಗಿದ ಎದೆಯವನೇ, ಇಲ್ಲಿ ಲಜಾ಼ರಸ್‍ನಿಗಾಗಿ ಮಾರ್ಥಳ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟು ತ್ವರೆಯಿಂದ ಬಂದವ. ಧರ್ಮಜನ ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗಾರ್ಥವಾಗಿ ಬಂದ ಋತ್ವಿಕರ ಪಾದಪ್ರಕ್ಷಾಳನವನ್ನೇನೊ ಮಾಡಿದ; ಆದರೆ ಸಮರದಲ್ಲಿ ಸಖ ಅರ್ಜುನ ಬಿಟ್ಟ ಕೂರಂಬುಗಳ ಪೆಟ್ಟಿನಿಂದ ಭೀಷ್ಮನ ಎದೆಯಿಂದ ಚಿಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ರಕ್ತವನ್ನ ಒರೆಸದೆ ಬಿಟ್ಟ ತಪ್ಪಿಗೇ ಇರಬೇಕು, ಇಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಹನ್ನೆರಡು ಶಿಷ್ಯರ ಕಾಲ್ತೊಳೆದು ತನ್ನ ಮೇಲುವಸ್ತ್ರದಿಂದ ಒರೆಸಿದನೆ ಆ ಸದ್ಗುರು? ಅರಸಾಗ ಬಯಸುವವನು ಆಳಾಗಬಲ್ಲನೂ ಆಗಬೇಕೆಂದು ತೋರಿದನೇ? ಸಮಾನತೆಯನ್ನೂ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಬೋಧಿಸಿದನೇ?

ಭಕ್ತಜನಾಶ್ರಯ, ಶಿಷ್ಟಜನ ಪರಿಪಾಲಕ, ಕಷ್ಟತಂದೊಡ್ಡುವವರನ್ನ ತಡೆಯುವವ, ಹಿತದ ಮಾತು ಕೇಳದಿದ್ದರೆ ಮುಗಿಸಿಯೂ ಬಿಡುವಾತ ಒಬ್ಬ; ನಂಬಿದವರನ್ನ ಕೈಹಿಡಿದೆತ್ತಿದವ, ನೊಂದವರ ಕಣ್ಣೀರನೊರಸಿದವ, ದಾರಿ ತಪ್ಪಿದವರ ತಪ್ಪನ್ನ ಮನಗಾಣಿಸಿ ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆಸಿದವ ಇನ್ನೊಬ್ಬ.

ಕೆಣಕಿದರೂ, ನೂರು ತಪ್ಪಾಗುವವರೆಗೂ ಶಿಕ್ಷಿಸದೆ ಕ್ಷಮಿಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ; ತನ್ನ ಅವತಾರದ ಕೊನೆಯ ಅಂಕಕ್ಕೆ ಪರದೆಯೆಳೆಯುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ, ತನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಉದ್ದೇಶವಿಲ್ಲದೇ, ಬೇಟೆಯಾಟದ ಬಾಣ ಬಿಟ್ಟ ಆ ಬೇಡ ಬಂದು ಮನ್ನಿಸಲು ಬೇಡಿಕೊಂಡಾಗ, ಕ್ಷಮಿಸಿದವ ಒಬ್ಬ; ''ತಾವೇನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆಂಬ ಅರಿವಿಲ್ಲದ ಮುಗ್ಧರು ಇವರು; ಪ್ರಭುವೇ ಇವರನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು'' ಎಂದು ತನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲ ಬಂದವರನ್ನೂ ಕ್ಷಮಿಸ ಹೊರಟ ದಯಾಸಿಂಧು ಇನ್ನೊಬ್ಬ.

ಅಲ್ಲಿ ಅವ ಯದುನಾಥ; ಇಲ್ಲಿ ಇವ ಯೂದನಾಥ! ಆ ದಿನಗಳೆರಡಿರಬಹುದು; ಆದರೆ, ಮೂಡಿದ ಭಾಸ್ಕರನೊಬ್ಬನೆ!! ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಗೋವಿಂದ ಪೈಗಳು ತಮ್ಮ ಕವನದ ಭರತವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ.

ಸಾಕ್ರಟಿಸ್, ಯೇಸು ಮತ್ತು ಗಾಂಧಿ- ಇವರುಗಳ ಬಾಳನ್ನು ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವಾಗ, 'ಶರಣರ ಗುಣವನ್ನು ಮರಣದಲ್ಲಿ ನೋಡು'- ಎಂಬ ಒಂದು ಅರ್ಥವತ್ತಾದ ಗಾದೆ ನೆನಪಾಗುತ್ತದೆ.

ಸುಮಾರು ಎರಡೂವರೆ ಸಾವಿರ ವರ್ಷಕ್ಕೂ ಮುಂಚೆ ಇದ್ದ ಸಾಕ್ರಟಿಸ್ ಸದಾ ಸತ್ಯದ ಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದವ; ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ತಾನು ಗುರುಹಿರಿಯರ ಬಳಿ ಓದಿ ಕಲಿತ ತಿಳಿದ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವೇ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಬಗೆದವನು ಯೇಸು. ಜೊತೆಗೆ, ತನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಗೆ ಅದರ ಒಳತಿರುಳಿನ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿಸಲು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿದ್ದವನು ಈ ಸತ್ಯಾಶ್ರಯ ಯೇಸು. ಈ ಬಗೆಯ ಸತ್ಯಶೋಧನೆಯ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದವರ ಸ್ನೇಹವನ್ನೂ, ತಿಳಿಯದವರ ದ್ವೇಷವನ್ನೂ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡು ಮುಂದುವರೆದವನು ಸಾಕ್ರಟಿಸ್; ಯೇಸುವೂ ಅದೇ ಹಾದಿಯ ಪಯಣಿಗ. ಅಷ್ಟಲ್ಲದೇ ಹೇಳುವರೇ? ಬರಲಿರುವ ಮರಣವನು ಅತಿಥಿಯೊಲು ಕಾಯುವರು।

ಮಾಡಬೇಕಾದುದನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದವರು! ಸಾಕ್ರಟಿಸ್ ಮತ್ತು ಯೇಸು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಬರಲಿರುವ ಮರಣದ ಬಗ್ಗೆ ನಿಶ್ಚಿತ ಮುನ್ಸೂಚನೆಯಿತ್ತು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಅವಿಚಲರಾಗಿ, ನಿಶ್ಚಿಂತರಾಗಿ ಸಾವನ್ನು ಎದುರುಗೊಂಡರು.

ಯೇಸುವನ್ನು ಅವನ ಜನಾಂಗದ ಬಂಧುಗಳೇ ಶಿಲುಬೆಗೆ ಏರಿಸಿ ಕೊನೆಗಾಣಿಸಲು ಷಡ್ಯಂತ್ರ ಮಾಡಿದಂತೆ, ಸಾಕ್ರಟಿಸ್‍ನಿಗೂ ಅವನ ಪ್ರಿಯ ಅಥೆನ್ಸ್‍ನ ಜನರೇ ವಿಷವಿಕ್ಕಿ ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲೇ ಕೊಂದರು. ವಿಷಪಾತ್ರೆಯನ್ನ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ ಯೋಧ ಅದನ್ನು ತಂದು ಸಾಕ್ರಟಿಸ್‍ಗೆ ಕೊಟ್ಟಾಗ, ಅದನ್ನು ಕುಡಿಯುವ ವಿಧಾನ ಹೇಗೆಂಬುದನ್ನ ಅವನಿಂದಲೇ ಕೇಳಿ ಸಾಕ್ರಟಿಸ್ ತಿಳಿದುಕೊಂಡನಂತೆ. ಶಾಂತಚಿತ್ತನಾಗಿ ಬಟ್ಟಲನ್ನೆತ್ತಿ ಕುಡಿಯತೊಡಗಿದಾಗ, ಸಾಕ್ರಟಿಸ್‍ನ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇದ್ದವರು ಅಳಲು ತೊಡಗಿದರಂತೆ. ಯೇಸುವಂತೆ ಅವನೂ ತನ್ನ ಮರಣಕ್ಕೆ ಯಾರನ್ನೂ ದೂಷಿಸಲಿಲ್ಲ. ಯೇಸುವಂತೂ ''ತನ್ನನ್ನು ಜನ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ; ಅವರೇನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದು ಅವರಿಗೇ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ''ಎಂದು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದ ಹಗೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಗಲೂ ಅನುಕಂಪದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನೊಬ್ಬನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಬಗೆಯ ಸಮಚಿತ್ತನಾದವನು ಜೀವನವನ್ನೂ ಮರಣವನ್ನೂ ಹೇಗೆ ಅವಲೋಕಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದರ ಬಣ್ಣನೆ ಅಲ್ಲಿದೆ. ಆ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟವರು, ಸಾವಿನ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಬರೆದಿಟ್ಟವರು, ''ಸಾವು ಒಂದು ವರ. ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಟ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದು ಬಂದರಂತೂ ಆ ವೀರನಿಗೆ ಅದು ಎರಡರಷ್ಟು ವರ'' ಎಂದು ಹೇಳಿದವರು ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧಿ. ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ, ಆ ಮಾತಿನಂತೆ ನಡೆದು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟವನು ಗಾಂಧಿ ಮೆಚ್ಚಿದ ಯೇಸು.

ಯೇಸು ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದನು; ಅವನು ಗತಿಸಿದೊಡನೆ ಕತ್ತಲು ಕವಿಯಿತು, ಭೂಮಿ ನಡುಗಿತು, ಬಂಡೆಗಳು ಬಿರಿದವು, ಮೇಘಗಳು ಗುಡುಗಿದವು, ಸಿಡಿಲುಗಳು ಕಿಡಿಕಾರಿದವು, ಮುಗಿಲು ಮಳೆಗರೆಯಿತು, ಕಡಲು ಉಕ್ಕಿತು, ಚಂಡಮಾರುತ ಸೊಕ್ಕಿತು, ಮರಗಿಡಗಳು ತತ್ತರಿಸಿದವು, ಅವು ಉರುಳುರುಳಿ ಬುಡಮೇಲಾದವು, ಸಮಾಧಿಗಳು ಬಾಯ್ದೆರೆದವು, ಲೋಕದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಯಿತು- ಎಂದು ಸುವಾರ್ತೆಕಾರರು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ವಿಚಾರವಾದಿಗಳು ನಿಜಕ್ಕೂ ಹಾಗಾಯಿತೇ? ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಬಹುದು. ಅಂಥವರಿಗೆ ಇದೇ ರೀತಿ, ಮೊನ್ನೆಮೊನ್ನೆ, ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧಿಯವರು ಗುಂಡೇಟಿಗೆ ಬಲಿಯಾದರೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚಿನಂತೆ ಪ್ರಪಂಚಾದ್ಯಂತ ಹರಡಿದೊಡನೆಯೇ ಎಲ್ಲೆಡೆ ಜನಸಮುದಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಆದ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲ ಮತ್ತು ಕ್ಷೋಭೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನೆನಪಿರುವ ವಿಚಾರ ಇದನ್ನೇ ರಾಜರತ್ನಂ ನೆನಪಿಸುತ್ತಾರೆ.

''ಎದೆಯ ದನಿ ಧರ್ಮನಿಧಿ; ಕರ್ತವ್ಯವದುವೆ ವಿಧಿ; ನಂಬದನು ಅದನುಳಿದು ಬೇರೆ ಋಷಿಯಿಲ್ಲ'' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಕುವೆಂಪು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಪ್ರವರ್ತಕರು ಮತ್ತು ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಜೀವನದ ಆದರ್ಶ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದಾಗ ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ದಯೆ ಇವೆರಡಕ್ಕೇ ಒಜ್ಜೆ ಹಾಕಿದ್ದಾರೆ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಅಂತಿಮ ಘೋಷಣೆಯೂ ಶಾಂತಿಯೇ. ಸತ್ಯದಿಂದ ಸಾಮಾಜಿಕ ನ್ಯಾಯ, ನೀತಿ, ಶಾಂತಿ; ಭೂತದಯೆಯಿಂದ ಸಹಬಾಳ್ವೆ, ನೆಮ್ಮದಿ, ಶಾಂತಿ- ಒಟ್ಟಾರೆ ಶಾಂತಿಯೇ ಪರಮೋಚ್ಚ ಗುರಿ. ''ದಯೆಯೆ ಧರ್ಮದ ಮೂಲವಯ್ಯ'' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು. ಬುದ್ಧನೂ ಒಬ್ಬ ಕಾರುಣ್ಯಮೂರ್ತಿ. ''ಇಂಥವನೊಬ್ಬ ನಮ್ಮೊಡನಿದ್ದು, ನಡೆದಾಡಿದನೇ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಯಾರ ಬಗ್ಗೆ ಸೋಜಿಗಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೋ'' ಆ ಮಹಾತ್ಮ ಗಾಂಧೀಜಿಯವರ ಜೀವನ ಆದರ್ಶಗಳು ಸತ್ಯ ಅಹಿಂಸೆ ದಯೆಗಳೇ ಆಗಿದ್ದವು. ಯೇಸುವಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನು ದಯೆತೋರಿ, ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿದ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿವೆ. ಹಾಗಾಗಿ ಅವನೊಬ್ಬ ದಯಾಮೂರ್ತಿ. ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ದಯೆಯ ಮೂರ್ತ ರೂಪವಲ್ಲದೆ, ದೇವರೆಂದರೆ ಇನ್ನೇನು? ನಂಬಿದವರ ಮನಃಪೂರ್ವಕವಾದ ಮಿಡಿತದ ಎದೆಯಾಳದ ದನಿಯ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಡುವ, ಕನಿಕರಿಸುವ, ಬಾಳಿನ ಮಸುಕಿದ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಕೈಹಿಡಿದು, ಹೇಳಿ ಅಡಿಯಿಡಿಸುತ್ತ ಸದಾ ನಡೆಸುವ, ದೂರದ ಮನೆಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ, ಕರುಣಾಳುಬೆಳಕು ಅದು.

ದೇವರನ್ನು ನಂಬದವರೂ ಈ ಮಾನವೀಯ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗೆ ಗೌರವತೋರಿಸದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದಯೆ ಶಾಂತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದು, ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆವುದು ಪುಣ್ಯಜೀವಿಗಳ ಅನುಕರಣಿಯ ಆದರ್ಶ ಗುಣ. ಸಾವನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಆ ದುರ್ಭರ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನಾಗಿ ಇರುವದೂ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಗುಣ. ಎಲ್ಲ ಸಮಯಗಳಲ್ಲೂ ನೋವು ಅಸೂಯೆ ಹಗೆಗಳಿಂದ ಕಲುಷಿತಗೊಳ್ಳದ ಮನಸ್ಸು, ದಯೆಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ನಂಬಿದ ಸರ್ವಶಕ್ತತತ್ವಕ್ಕೇ ಶರಣು ಹೋಗುವ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವ ಇವೇನೇ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ರನ್ನು ಮನುಕುಲೋದ್ಧಾರಕರೆಂದು ದೈವತ್ವಕ್ಕೇರಿಸುವ ಮಾನದಂಡಗಳು.

ಇಂದು-ನಾಳೆ

ಭವಿಷ್ಯಂ ನ ಅನುಸಂಧತ್ತೇ, ನ ಅತೀತಂ ಚಿಂತಯತಿ-ಅಸೌ
ವರ್ತಮಾನ ನಿಮೇಶಂ ತು ಹಸನ್ನ್ ಏವ ಅನುವರ್ತತೇ।।

-ಯೋಗವಾಸಿಷ್ಠ

ನಾಳೆ ಏನಾದೀತೆಂದು ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳಲೇಕೆ, ಬಿಡು
ನೆನ್ನೆ ಕಳೆದುದ ಚಿಂತಿಸುವುದೆ ಸುಮ್ಮನೇ ಹಾಗೆ?
ಇಂದು ಬಂದೊದಗಿದುದ ನಗುನಗುತ ಸ್ವೀಕರಿಸು-
ನೆನ್ನೆಗೇ ನೆನ್ನೆ, ನಾಳೆಗೆ ನಾಳೆ, ಇರಲಿ ಇಂದು ನಮಗೆ

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯ ಜನಗಳು

ಹಿಂದೆ ಒಬ್ಬ ಸಂತ ಇದ್ದ. ಯಾರೋ ಶಿಷ್ಯರು ಅವನನ್ನ ಕೇಳಿದರಂತೆ: ಗುರುಗಳೇ, ತಾನೆ ಗೂಡು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ವಾಸಮಾಡಬಹುದಾದ ಯಾವ ಹಕ್ಕಿಯೂ, ಬೇರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಹಕ್ಕಿ ಕಟ್ಟಿದ ಗೂಡಿನೊಳಗೆ ಹೋಗಿ ವಾಸಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಅಲ್ಲವೇ? ಆದರೆ, ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕೆಲವು ಜನ ಹಾಗಲ್ಲವಲ್ಲ, ಏಕೆ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಜನ ಇದ್ದಾರಲ್ಲ, ಅವರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಬೇಕು ಎನ್ನುವವರು, ಯಾವುದು ಯಾವುದೋ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹಳೆಯ ಸವೆದ ಅಥವಾ ಯಾರೂ ನುಸುಳದ ಹೊಸ ಬಿಸಿ ಹಾದಿ ಬೀದಿ ದಾರಿ ಹೆದ್ದಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಅದು ಯಾಕೆ?

ಆವಾಗ, ಆ ಸಂತ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಒಂದು ಕತೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳಿ. ಅಕ್ಷರಶಃ ನೇರವಾಗಿ ಅಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ, ಜನರ ಸ್ವಭಾವ ಹೇಗೆ ಇದ್ದೀತು ಅನ್ನುವುದನ್ನ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿಕ್ಕೆ ಇದು ಸಹಾಯ ಆಗಬಹುದು. ಸತ್ಯವನ್ನ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತ, ಅದನ್ನೇ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋದವರು ಹೇಳುವ ಪುರಾಣದ ರೀತಿಯ, ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕತೆ ಇದು. ಆದರೂ ಯೋಚಿಸಿದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥ ಸ್ಫುರಿಸಬಲ್ಲ ಕತೆ, ಕೇಳಿ:

ಬಹಳ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ದೇವರು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡತೊಡಗಿದಾಗ, ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆಯೇ ಆತ್ಮಗಳನ್ನ ಹುಟ್ಟುಹಾಕಿದಾಗ ಅವುಗಳನ್ನ ದೇವರು ಕೇಳಿದನಂತೆ: ''ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನೀವು ನಿಂತ ನೀರಾಗ ಬೇಡಿ; ಹರಿವ ಹೊನಲಿನ ಹಾಗೆ ಸದಾ ಕಾಲ ಚಲಿಸುತ್ತಿರಿ. ಆ ರೀತಿ ನೀವು ಸಂಚರಿಸುತ್ತ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಏನೇನು ಅನುಕೂಲಗಳು ಬೇಕು? ಹೇಳಿ'' ಅಂತ.

ಆಗ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮಾತಾಡಿಕೊಂಡು, ಆತ್ಮಗಳು ನಾಲ್ಕು ಗುಂಪುಗಳಾಗಿ ಅವನ ಬಳಿ ಬಂದವಂತೆ, ನಿಂತವಂತೆ, ಒಂದೊಂದಾಗಿ ನಿವೇದಿಸಿಕೊಂಡವಂತೆ:

ಮೊದಲನೆಯ ಗುಂಪು ಕೇಳಿತಂತೆ: ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾಲುಗಳು ಬೇಕು. ಅದೇ ತುಂಬಾ ಸುರಕ್ಷಿತವಾದದ್ದು. ನಾವು ಸ್ವಾವಲಂಬಿಗಳಾಗಿರಬೇಕು. ನಮಗೆ ಅವೇ ಸಾಕು. ಅದನ್ನ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕೋ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಾವು ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತೀವಿ.

ಎರಡನೆಯ ಗುಂಪು ಹೇಳಿತಂತೆ: ಸವಾರಿ ಮಾಡಲು ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕುದುರೆಗಳನ್ನ ಕೊಡು. ನಾವು ಆಗ ನಡೆಯಬೇಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಕೆಲಸ, ನಮ್ಮ ಶ್ರಮ ಎಷ್ಟೋ ಕಡಿಮೆ ಆಗಿ ಹೋಗುತ್ತೆ. ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದ ಕಡೆ ನಾವು ಬೇಗ ಬೇಗ ಹೋಗಿ ಬಂದು ಬಿಡಬಹುದು. ತುಂಬಾ ಅನುಕೂಲವೂ ಆಗುತ್ತೆ.

ಮೂರನೆಯ ಗುಂಪು ಕೋರಿತಂತೆ: ನಾವು ಗಾಳಿಮೇಲೆ ಸಂಚರಿಸುವ ಹಾಗೆ ಮಾಡು. ಆಗ, ನಮಗೆ ಏನೂ ಅಡೆ ತಡೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕಾದರಲ್ಲಿಗೆ ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗಬಹುದು, ನಾವು ನುಗ್ಗ ಬಹುದು, ನುಸುಳ ಬಹುದು, ತೂರ ಬಹುದು, ಸೇರಬಹುದು.ನಾಲ್ಕನೆಯ ಗುಂಪು ಬೇಡಿಕೊಂಡಿತಂತೆ: ನಮಗೆ ಬೆಳಕಿನ ಶಕ್ತಿ ಕೊಡು. ಆವಾಗ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವೇಗವಾಗಿ ನಾವು ಹೋಗಲೂ ಬಹುದು, ಹೋಗಿ ಮುಟ್ಟಿದ್ದನ್ನ ಏನು, ಎತ್ತ ಅಂತ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲೂ ಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೆಳಕಿನ ಜೊತೆಯೇ ಪ್ರವಹಿಸುವ ಹಾಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಗೊಳಿಸು.

ನೋಡಿ, ಅವತ್ತಿನಿಂದ ಇವತ್ತಿನವರೆಗೂ ಆ ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯವರೇ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇರುವವರು. ಜನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಆ ಗುಣಗಳನ್ನೇ ನಾವು ನೋಡುತ್ತಾ ಇರುವುದು. ಅವರಲ್ಲಿ ಈ ಗುಣಗಳ ಪ್ರಮಾಣ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಇರಬಹುದು; ಇದೊಂದು ಚೂರು, ಅದೊಂದು ಚೂರು ಅಂತ ಮಿಶ್ರಣವೂ ಇಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಆಗಿರಬಹುದು. ಒಬ್ಬರಲ್ಲೇ ಕೆಲವು ಸಮಯ ಆ ಗುಣ, ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಸಲ ಈ ಗುಣ ಎದ್ದು ಮೆರೆಯಬಹುದು. ಅಂತೂ ಒಟ್ಟಾರೆ, ಈ ನಾಲ್ಕೇ ತರಹ ಗುಣಗಳನ್ನ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ನಾವು ನೋಡಬಹುದು.

ಪಾದಚಾರಿಗಳುಇದ್ದಾರಲ್ಲ, ಪಾಪ, ಅವರು ಜಾಗ ಮತ್ತು ವೇಗದ ಮಿತಿಯೊಳಗೆ ಮಾತ್ರ ಓಡಾಡಬಲ್ಲರು. ಹಿಂದಿನವರು ಯಾರೋ ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬಲ್ಲ, ಹೋಗಬಲ್ಲ, ಸಾಗಬಲ್ಲ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವುಳ್ಳವರು. ಇವರು 'ಜೈ'ಕಾರಿಗಳು, ಅನುಯಾಯಿಗಳು, ಅನುಸರಣ ಇಲ್ಲವೇ ಅನುಕರಣ ಮಾಡುವಷ್ಟಿನವರು.

ಕುದುರೆ ಸವಾರರಿದ್ದಾರಲ್ಲ, ಇವರಿಗೆ ಈಗಾಗಲೇ ಬಂದ, ಹಿಂದಿನವರು ಬರೆದಿಟ್ಟ ಗ್ರಂಥಗಳ, ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಊರುಗೋಲು ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಬೇರೆಯವರ ಅನುಭವದ ಬೆಂಬಲ ಅವಶ್ಯ ಬೇಕು. ಅಜ್ಜನ ಹೆಗಲೇರಿಯೇ ಇಂಥ ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳ ಸಂಚಾರ. ಪೂರ್ವಸೂರಿಗಳ ಜ್ಞಾನಭಂಡಾರವನ್ನ ನಂಬಿ, ಅದರ ತಳಪಾಯದ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಕಮಾನು ಕಟ್ಟಡ ಉಪ್ಪರಿಗೆ ಗೋಪುರಗಳನ್ನ ಕಟ್ಟುವ ಹುನ್ನಾರ ಇವರದು. ಬುನಾದಿಯ ಭದ್ರತೆಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದೂ ಇವರ ಹೊಣೆಯೇ. ಏಕೆಂದರೆ, ಅಡಿಗಲ್ಲೇನಾದರೂ ಕೊಂಚ ಅಲ್ಲಾಡಿತೋ, ಅಲ್ಲಿ ಬಿರುಕು ತಲೆದೋರಿತೋ, ಕುಸಿಯಿತು ಇವರ ದಂತಗೋಪುರ.ಇನ್ನುಗಾಳಿಯಂತೆ ಮುನ್ನುಗ್ಗುವವರುಪ್ರಚಾರಪ್ರಿಯರು. ಇಷ್ಟೋ ಅಷ್ಟೋ ತಿಳಿದುಕೊಂಡೊಡನೆ, 'ತಿಳಿದುಹೋಯಿತು', 'ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆ'- ಎಂದು ತಿಳಿದುದೆಲ್ಲವನ್ನು ಬೇಗ ಬೇಗ ಎಲ್ಲ ಕಡೆ ಹರಡಿ ಬಿಡಬೇಕೆಂಬ ಚಪಲ, ತವಕ, ಕಾತರ ಇವರದು. ಕಂಪು ಸೆಳೆದ ಕಂಡ ಕಂಡ ಹೂವುಗಳತ್ತ ಹಾರಿ, ಮಕರಂದವನ್ನ ಹೀರಿ, ತೂರಾಡುವ, ಗುಂಜಾರವದ ದುಂಬಿಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು ಇವರು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಜೇನುಗೂಡುಗಳನ್ನೂ ಕಟ್ಟಬಲ್ಲವರು.

ಬೆಳಕನ್ನ ಬಯಸಿ, ಅರಸಿ ಹೊರಟವರುಮಿಕ್ಕ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನರು, ಅಸಾಮಾನ್ಯರು. ಇವರು ಎಲ್ಲ ತಾವೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ, ಸ್ವಂತ ಅನುಭವಕ್ಕೇ ಹಾತೊರೆಯುವ ಹಂಬಲಿಗರು. ಈ ಆನೆಗಳು ಹಿಡಿದಿದ್ದೇ ಹಾದಿ, ನಡೆದಿದ್ದೇ ದಾರಿ, ಅದೇ ಮುಂದೆ ಆದೀತು ಹೆದ್ದಾರಿ. ಇವರು ತೀಕ್ಷ್ಣಪ್ರಜ್ಞೆಯುಳ್ಳವರು, ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಕಾಣ್ಕೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗೇಳುವ ಅನುಭಾವಿಗಳು.

ಅಧ್ಯಯನಶೀಲತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ, ಮೊದಲ ಸಮೂಹದವರು ಪೂಜೆ ಆರಾಧನೆ ಆಚರಣೆ ವಿಧಿ ನಿಷೇಧ-ಗಳಿಗೇ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡುವ, ಸುಲಭವಾಗಿ ಆಕರ್ಷಿಸುವ ಜಾತಿ ಮತ ಪಥ ಪಂಥ ಸಮುದಾಯಗಳ ಕಟ್ಟಾಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕರು. ಪ್ರಪತ್ತಿಯೇ ಆಪತ್ತುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವವರು.ನಾರದ ಭಕ್ತಿಸೂತ್ರಗಳುಇಂಥವರ ಜೀವನ ಗಾಥೆ. ಭಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಸಾಕು ಮುಕ್ತಿಗೆ- ಹಾದಿ ಹಿಡಿದವರು, ನಡೆವವರು.

ಎರಡನೆಯ ಪಂಗಡದವರು, ತಾವುನಂಬಿದ ನೆಲೆಗಳನ್ನದೃಢವಾಗಿಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವವರು,ಅದೇ 'ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಸರಿ' ಎಂದುಕೊಂಡಿರುವವರು, ಹಿಡಿದುದನ್ನ ಬಿಡದೆ ಮುನ್ನಡೆವವರು. ಆ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲೇ ಕೊರಡನ್ನು ಕೊನರಿಸಲು, ಬರಡನ್ನು ಹಯನಿಸಲು, ನಂಜನ್ನು ಅಮೃತವಾಗಿಸಲು ಬಯಸುವವರು. ಹಳೇ ಬೇರು ಹೊಸ ಚಿಗುರನ್ನ ಸಮನ್ವಯಗೊಳಿಸುವವರು, ತಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲೇ ದೈವವನ್ನು ಕಾಣುವವರು. ಯಾವುದು ಭಕ್ತಿ, ಹೇಗೆ ಭಕ್ತಿ? ಜ್ಞಾನ ಮೇಲೋ, ಭಕ್ತಿಮೇಲೋ- ಎಂದೆಲ್ಲ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುವಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಭಕ್ತಿಸೂತ್ರಗಳುಇವರ ಮೆಚ್ಚಿನ ಕುಚ್ಚುಗಳು.

ಮೂರನೆಯ ವೃಂದದವರುಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ಮಂದಿಗಳು.ಇಲ್ಲಿಂದ ಅಲ್ಲಿಂದ ಎಲ್ಲೆಡೆಯಿಂದ ತಂಗಾಳಿ ತಂದ, ಬಂದ, ಒಳ್ಳೆಯದೆಲ್ಲವನ್ನ ಆಯ್ದು ತಯಾರಿಸಿದ, ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಹೊಸತಾದ ರಸಭರಿತ ದ್ರಾಕ್ಷಾಸವಕ್ಕೊಂದು ಹೊಸ ರೂಪ, ಹೊಸ ಹೆಸರು ಇಡುವವರು, ಹೊಸಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿರಿಸಿ ತಮ್ಮದಾಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವವರು.ಸರ್ವೋಪನಿಷತ್ಸಾರ ಗೀತಾಮೃತಕ್ಕೆಹಾತೊರೆಯುವವರು, ಈ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳು ಜ್ಞಾನಪಿಪಾಸುಗಳು, ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯಲ್ಲೇ ಸಂತೋಷ ಪಡುವವರು, ಆದರೆ ಅತೃಪ್ತರು.

ನಾಲ್ಕನೆಯ ಗುಂಪಿನವರು ಚಿಂತಕರು, ಶರಣರು, ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಯೋಗಿಗಳು, ಸೂಫಿಗಳು. ತಮ್ಮ ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನದ ಕೊನೆಯ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಆಸೆಯನ್ನ ಸುಟ್ಟವರು, 'ಬೇಕ'ನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟವರು, ಆ ದಡವ ಮುಟ್ಟಿದವರು,ಸತ್ಯವನ್ನ ಕಂಡವರು,ಕುಂದಿಲ್ಲದ ಪರಮಾನಂದ ಹೊಂದಿದವರು.

ಮೊದಲನೆಯವರು 'ಇದೇ ತಕ್ಕ ವಿಧಾನ' ಎಂದುಕೊಂಡ ಆಚರಣೆಗಳ ಆಟದಲ್ಲೇ ಆಸಕ್ತರು; ಎರಡನೆಯವರು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧ ಪ್ರಮಾಣ ಗ್ರಂಥ, ಉಪದೇಶಾವಳಿಗಳ ಸೂಕ್ತಿ ಆದೇಶ ಅನುಶಾಸನಗಳಲ್ಲೇ ಅನುರಕ್ತರು. ಮೂರನೆ ಯವರು ಈಗಿರುವುದರಿಂದ ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಜಿಗಿಯುತ್ತ, ಜಾರುತ್ತ, ಒಳ್ಳೆಯದೆನಿಸಿ ಕೊಂಡ ಎಲ್ಲದುದರಲ್ಲಿ ಇದ್ದೂ ಇಲ್ಲದಂತಿದ್ದು, ಮಗ್ನರಾಗಿರುವವರು, ಕೊನೆಯವರೇ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳು, 'ಅವನ'ನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವವರು, ಪರಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಲಗ್ನವಾಗುವವರು, ಯೋಗಿಗಳು, ಸೂಫಿಗಳು. ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಹೊರುವವರು, ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಹತ್ತಿದವರು, ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕೆತ್ತಿ ಜೋಡಿಸಿ ಕೂಡಿಸಿ ನಿರ್ಮಿಸಿದವರು, ತಾವೇ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯಾಗಿ ಬಿಟ್ಟವರು- ಹೀಗೆ ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯವರು. ಇವರನ್ನ ಹೇಗೆ ಗುರುತಿಸುವುದು? ಬಹು ಸುಲಭ; ಅವರವರು ಬಳಸುವ, ಉಪಯೋಗಿಸುವ, ಅವಲಂಬಿಸುವ ಸಾಧನ ಉಪಕರಣವೇ ಅವರ ಸಂಚರಣ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಗಳ ಅಳತೆಗೋಲು, ಸಿದ್ಧಿಮಾಪಕ.[೧]

ಆಪತ್ತಿಗೊದಗುವ ವಿದ್ಯೆ ಕಲಿತಿಲ್ಲವೇನಯ್ಯ?

ಆಪತ್ಕಾಲ-ಉಪಯುಕ್ತಾಸು ಕಲಾಸು ಸ್ಯಾತ್ ಕೃತಶ್ರಮಃ।
ನೃತ್ತ ವೃತ್ತಿರ್ ವಿರಾಟಸ್ಯ ಕಿರೀಟೀ ಭವನೇಽಭವತ್।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ಚಾರುಚರ್ಯಾ ೭೨

ದಿನವೂ ದೋಣಿಯನೇರಿ ಹೊಳೆ ದಾಟುವಾತನಿಗೆ
ಈಜು ಬಾರದೆ ಇರಲು ಅವ ಶುದ್ಧ ಪೆದ್ದ;
ಬೇರೇನೂ ಬೇಡವೇ ಬೇಡ, ಚಿಂತೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ-
ಆಪತ್ತಿಗೊದಗುವ ವಿದ್ಯೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೇ, ಹೆಡ್ಡ?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಉಪಕಾರಸ್ಮರಣೆ

ಮೊನ್ನೆ ಒಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ದೂರದ ಶಿವಮೊಗ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ, ಹೆಂಡತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯೊಡನೆ. ಒಂದು ಪತ್ರಿಕೆಯ ಹತ್ತನೆಯ ವಾರ್ಷಿಕ ಸಮಾರಂಭ ಅದು. ಸತತವಾಗಿ ನೂರಾ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಂಚಿಕೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ, ಮಿತ ಆಯ-ವ್ಯಯದ, ಆ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಾಹಸ ಮೆಚ್ಚತಕ್ಕದ್ದೇ. ಚಂದಾದಾರರನ್ನೇ ಅವಲಂಬಿಸಿದ, ಅಭಿಮಾನೀ ಓದುಗರನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿದ, ಒಂದು ಸಂಕುಲದ ಭಾಷಿಗರ ಬರಹಗಾರರನ್ನ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವ, ಆ ಜನಾಂಗದವರಲ್ಲಿನ ಆಗುಹೋಗುಗಳನ್ನ ದಾಖಲಿಸುವ, ತಮ್ಮತಮ್ಮವರಲ್ಲಿನ ಹಿಂದಿನ ಈಗಿನ ಮುಂಬರುತ್ತಿರುವ ಸಾಧಕರನ್ನ ಪರಿಚಯಿಸುವ, ಪ್ರತಿಭಾವಂತರನ್ನ ಗುರುತಿಸುವ, ಬೆಳೆವ ಕುಡಿಗಳಿಗೆ ನೀರೆರೆದು ಪೋಷಿಸುವ ಆಡುಂಬೊಲಗಳನ್ನು ಹಸನಾಗಿಸುತ್ತಿರುವ ಪತ್ರಿಕೆ ಆ'ಸಂಕೇತಿ ಸಂಗಮ'.

ಬೆಳಗ್ಗೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ನಾನು ಉದ್ಘಾಟಿಸಿದ ಕ್ಷಣದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ರಾತ್ರಿ ಸುಮಾರು ಒಂಬತ್ತರ ವೇಳೆಯವರೆಗೆ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಲ್ಲಾಪಗಳು, ಚರ್ಚಾಗೋಷ್ಠಿಗಳು, ವಿಚಾರಸಂಕಿರಣಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಸಮಾವೇಶಗೊಂಡಿದ್ದವು. ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲದಂತಿದ್ದ ಒಂದು ನಿರ್ವಾತ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಒಡಮೂಡಿ, ಮಜ್ಜಿಗೆಯೊಳಗಣ ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ತೇಲಿಕೊಂಡು ಸಾಗಿ, ಈಗ ಮೈತುಂಬಿಕೊಂಡು ಹದಿವಯಸ್ಸಿನ ಕಿಶೋರಾವಸ್ಥೆಗೆ ಕಾಲಿಡುತ್ತಿರುವ ಬೆಡಗಿ ಹುಡುಗಿಯೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಎದುರುನಿಂತ ಪತ್ರಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು- ಆಸಂಕೇತಿ ಸಂಗಮ;ಅದರ ಬೆರಗನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾ ವೇದಿಕೆಯನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಬೆಚ್ಚನೆಯ ಮಾತಿನ ಕುಚ್ಚುಗಳಿಂದ ಮಾತಿನ ಮಂಟಪಗಳನ್ನ ಕಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದರು.

ಮಡಿಲು ಜಗ್ಗಿ ನೆಲಮುಟ್ಟುವಷ್ಟು ಹರಕೆಯ ತುಂಬುಸೇಸೆಗಳನ್ನ ಶಿರಬಾಗಿದವರ ತಲೆಯ ಮೇಲಿರಿಸಿ, ಹರಿವಾಣ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುವಷ್ಟು ಹಾರೈಕೆಗಳನ್ನ, ಗಂಗಾಳ ತುಂಬಿ ಹೊರಚೆಲ್ಲುವಷ್ಟು ಆಶೀರ್ವಚನ ಸುಧಾ ಸೇಚನಗಳನ್ನ, ತಾಟು ತುಂಬುವಷ್ಟು ಆಶಯನುಡಿಗಳನ್ನ ಮನೆಯ ಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ದೂರದಿಂದಲೇ ಹರಸಿದ ಹಿರಿಯರು ತುಂಬು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕಳುಹಿದ್ದರು. ಸಮಾರಂಭಗಳೇ ಹೀಗೆ; ಬಂದವರಿಗಿಂತ ಬಾರದೇ ಉಳಿದವರು, ಅನಿವಾರ್ಯ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡವರು ತಮ್ಮನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ನೆಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಕ್ರಮ ಇದು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಂತೂ ''ನಾನು ಬರಲಿಲ್ಲ ವೆಂದು ಬೇಸರಿಸುವುದು ಬೇಡ; ನೀವು ತೊಡಗಿರುವ ಕಡಲ ಈಜುವೋಟದಲ್ಲಿ ಅಡೆತಡೆಗಳನ್ನ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಮುನ್ನಡೆಯಿರಿ; ಜೊತೆಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬುದರ ಸಂಕೇತವಾಗಿ, ಇಗೋ ಕೊಳ್ಳಿ, ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿನ ಒಂದು ಚೆಕ್'' ಎಂದು ಬರೆದು, ಬರಿ ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಿನ ಸಣ್ಣವರನ್ನ ತಣ್ಣಗಾಗಿಸಿದವರೂ ಇದ್ದರು. ಇರಲಿ ಬಿಡಿ, ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಬಣ್ಣದ ಜನ, ಜಗತ್ತೇ ಹಾಗೆ.

ಇರುಳು ಹಗಲೆನ್ನದೆ, ಗಾಳಿ ಮಳೆಯೆನ್ನದೆ, ಕುಳಿರು ಬಿಸಿಲೆನ್ನದೆ, ಉಬ್ಬರ ಇಳಿತಗಳನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ, ಹೇಗೆ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ತೂಗಿಸಿಕೊಂಡು ''ದುರ್ಗಮ ಗಿರಿ ಕಾಂತಾರ ಮರು ಜಾತ್ರಿರ್ ಹೋಷಿಯಾರ್, ಲಂಗಿತ ಹಬೆ ದುಸ್ತರ ಪರಬಾರ್'' ಎನ್ನುತ್ತ, ಅಗ್ನಿವೀಣೆಯನ್ನು ಮೀಟುತ್ತ, ಅಂಬಿಗರಾಗಿ ಹಾಯಿದೋಣಿಯನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಕಾಶಕರು ಮತ್ತು ಸಂಪಾದಕರು ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬಂದದ್ದನ್ನು ವೇದಿಕೆ ಹತ್ತಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಶ್ಲಾಘಿಸಿದರು.

ನಮಗಂತೂ, ನಾವು ಎಂಬತ್ತಮೂರರಿಂದ ಕೈಕಚ್ಚುವವರೆಗೆ ಕೈಸುಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವವರೆಗೆ, ಆ ದಶಕಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡವನ್ನು ನಡೆಸಿದ ನೆನಪೇ ದಟ್ಟವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಮರುಕಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರಂತೆ, ನಾವೂ ಏನೆಲ್ಲ ಕನಸುಗಳನ್ನ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆಗ ಮೂಡಿದ, ಮನವನ್ನು ಕಾಡಿದ, ಸೆಳೆದಾಡಿಸಿದ ಆ ಬಿಸಿಲುಗುದುರೆಯನ್ನೇರಿ ಕಾಮನಬಿಲ್ಲಿನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಸವಾರಿ ಹೊರಟಿದ್ದೆವು, ಅಮೆರಿಕದ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೊತೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯತೊಡಗಿದ್ದೆವು. ಹೌದು, ಹವ್ಯಾಸಿಗಳ ಪಾಡೇ ಹಾಗೆ; ಹುಚ್ಚರ ಹಾಡೇ ಹಾಗೆ. ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಬೇಗ ಅದು ಅರ್ಥವಾಗದ ಜಾಡು. ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾಫಿ ಸಿಕ್ಕರೆ ಸಾಕು ಎಂದುಕೊಂಡ ಹುಂಬರು ಕಾಫಿಯ ತೋಟವನ್ನೇ ಕೊಂಡುಕೊಂಡಾಯ್ತು. ನಾವೂ ತೆಗೆದಿದ್ದೆವು ಒಂದು ಖಾನಾವಳಿಯನ್ನ. ಆದದ್ದನ್ನ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡೆವು:

ಆದದ್ದು

[ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತ್ಯಪ್ರಧಾನವಾದ ಕನ್ನಡದ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ನಿಯತಕಾಲಿಕದ ಪ್ರಕಟಣೆ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು.

-ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಸುದ್ದಿ]

ಒಂದೂರು.
ಒಂದೆ ದನಿ ಹಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ಜನ
ಸಾಲಾಗಿ, ತೆನೆಯಾಗಿ, ತನಿಯಾಗಿ ಕೆಲವು ತಾನೆ ತಾನಾಗಿ
ಹಾರಿ ಬಂದಲ್ಲಲ್ಲಿ ಗೂಡುಗಳ ಕಟ್ಟಿದರು.
ಊರಲ್ಲಿ
ಮೊದಲು ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದು
ಚಹದಂಗಡಿ, ಖಾನಾವಳಿ ಇತ್ತು.
ಕರಿದವಲಕ್ಕಿ, ಖಾರದ ಮಂಡಕ್ಕಿ, ಸಾರು-ಸಾಂಬಾರು
ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಮಾಡಿದ್ದು ಅಷ್ಟೋ ಇಷ್ಟೋ ಸಾಕಿತ್ತು.
ಅಮಾವಾಸ್ಯೆ ಹುಣ್ಣಿಮೆಗೊಮ್ಮೆ ತೆರೆದರೂ
ಎಳ್ಳಮಾವಾಸ್ಯೆಗೂ ಎಲ್ಲಮ್ಮನ ಜಾತ್ರೆಗೂ
ಪರಿಶೆ ಸೇರಿದ ಕಾಲ
ತಿಂಡಿ ತೀರ್ಥಗಳಂತೂ ಪೊಗದಸ್ತು ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು.
ಭಟ್ಟರಿಗೋ ಉಪವೃತ್ತಿ ಇದು.
ಉದರಂಭರಣಕ್ಕೆ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು ತೋಟ, ಗದ್ದೆ;
ಮನೆಗೆಲಸ ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ
ಬಿಡುವಿದ್ದರೇನೇ ಗಂಗವ್ವನಿಗೂ ಈ ದಂಧೆ.
ಆಗ ಊರಿಗೊಂದು ಹೋಟೆಲು ಬಂತು.
ಪ್ರಚಾರ ಶುರುವಾಯ್ತು:
''ಸವಿಯ ಬನ್ನಿರಿ ನೆನಪ ನೀರೂರಿಸುವ ಭಕ್ಷ್ಯಗಳ,
ಘಟ್ಟದ ಕೆಳಗಿನ ಬೇಳೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಬೆಂದು
ಇಲ್ಲೆ ಹೆಬ್ಬೆಳೆದ ತರಕಾರಿ ಸೇರಿದ ಖಿಚಡಿ'',
''ಊಟ ತಯಾರಿದೆ''-'ಬೋರ್ಡುಗಳು
''ನೀವಿದ್ದಲ್ಲಿಗೇ ನಿಮ್ಮ ಟಿಫಿನ್ನು ಕಳಿಸೇವು''- ಕರಪತ್ರ
ಹಾರಾಡಿದವು.
ನೀವು ಧಣಿಗಳು, ನೋಡಿ, ನಿಮ್ಮ ಒಕ್ಕಲಿಗೆಲ್ಲ
ಸುದ್ದಿ ಹೇಳಿ, ಮಾರಾಯರೆ; ಉದ್ಧಾರವಾದೇವು.
ತಿಂಡಿ ಖರ್ಚಾದರೆ ತಾನೆ ಮಾಡಿದವರಿಗೂ ಹಿಗ್ಗು?'
ಬಡಿಸಿದವರಿಗೂ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಉಗ್ಗು.'
''ಹುಳಿ-ಖಾರ-ಸಿಹಿ ಸಾಕೆ? ತೀರಿತೆ ನಾಲಗೆ ಚಪಲ?
ನಿಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರಿಗೆಲ್ಲ ಹೇಳಿರಲ್ಲ.
ಹೆಚ್ಚಿಲ್ಲ ಕಿಮ್ಮತ್ತು. ಸ್ಯಾಂಪಲ್ಲಿನ ಗಮ್ಮತ್ತು
ರುಚಿ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳುವಿರಾ, ಆಯ್ತು,
ಬನ್ನಿ ಇಲ್ಲಿ, ಕೇಳಿ:ಈ ಬನದ ಹುಣ್ಣಿಮೆವರೆಗೆ
ನಾಲ್ಕು ಪೊಟ್ಟಣ ಕೊಂಡವರಿಗೆ
ಐದನೆಯದು ಮುಫತ್ತು!''
ಊರೆಲ್ಲ ತಮಟೆ ಹೊಡೆಸಿದರೂ
ಕೇಳಿ ಬಂದವರಾರು?
ಅವರೇ, ಖಾನಾವಳಿಯಲ್ಲಿ ಚಹದಂಗಡಿಯಲ್ಲಿ
ಕಾಫಿ ಚಪ್ಪರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಗಿರಾಕಿಗಳೇ.
ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗದಿದ್ದವರು ಇಲ್ಲಿಗೂ ಬರಲಿಲ್ಲ.
ಕೆಲವರಿಗೆ ತಿಂಡಿ-ತಿನಿಸುಗಳೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ.
ಹೋದಲ್ಲಿ ಬಂದಲ್ಲಿ
ಅಂಗಡಿ ಕಿಟಕಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಿ
ಸುಮ್ಮನಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಇವರಿಗೆ
ಊರಲ್ಲೇ ಇಂಥದ್ದ ಉಂಡ ಅನುಭವ ಕಡಿಮೆ;
ಬಿಟ್ಟಿ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರೆ ಕಳಿಸೇವು ಮಗಳನ್ನ,
ದುಡ್ಡು ಕೊಟ್ಟು ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಲಿತು ಕಡಿಯುವುದೇನು?
ಬಯಸಿ ಬಂದವರ ಕತೆ ಬೇರೆ. ಹೇಳುವರು:
''ಗಂಗಾಳದಲ್ಲು ಉಂಡೇವು,
ಪಿಂಗಾಣಿ ಬೋಗುಣಿಯಲ್ಲೂ.
ಅಡಿಗೆ ರುಚಿಯಾಗಿತ್ತೋ, ಎಲ್ಲ ಒಂದೆ.
ಇನ್ನೂ ಬೇಯಬೇಕಿತ್ತೇನು ತುಸ? ನಾಳೆ ಸರಿ ಮಾಡಿಬಿಡಿ.
ಅಲ್ಲ, ಆಗಾಗ್ಗೆ ನಮಗೊಂದು ಒಳ್ಳೆ ಕಾಫಿ ಸಿಕ್ಕೀತೆ
ಎಂದಷ್ಟಕ್ಕೆ, ನೀವು, ಸ್ವಾಮೀ,
ಕಾಫಿ ತೋಟವನ್ನೇ ಖರೀದಿಸಿ ಬಿಡುವುದೆ ಛೆ, ಛೆ?
ಪಾಪ, ನಿಮ್ಮ ಒದ್ದಾಟವ ನೋಡಿ
ನಗುವೆ ನಗು ನಮಗೆ.
ಏಕೆ ಬೇಕಿತ್ತಯ್ಯ ಜಂಜಾಟ, ಈ ಪಾಟಿ?
ಇರುವ ಖಾನಾವಳಿಗಳೇ
ನೊಣ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ
ನಿಮ್ಮ ಹುಚ್ಚು ಹವ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲ ಸಾಟಿ!''[೧]

ಸಾಹಿತ್ಯಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಸಸಿಗಳು ಕುಡಿಯಲ್ಲೇ ಕಮರಿ ಹೋಗಿರುವುದು ಐತಿಹಾಸಿಕ ದುರಂತ, ಆದರೂ ಕಟು ಸತ್ಯ. ವ್ಯವಹಾರ
ಶೂನ್ಯತೆಯ ಬಲಿಪಶುಗಳಾಗಬೇಡಿ ಎಂದು ಚೀರಿ ಹೇಳಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು, ನಮಗಿಬ್ಬರಿಗೂ ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಆ ದಿನ.

ಇಂತಹ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಉದ್ದೇಶಗಳು ಘನವಾಗಿರುತ್ತವೆ; ಸಮಾಜದ ಉನ್ನತಿಯೇ ಕಲಶಪ್ರಾಯದ ಸನ್ನುತ ಧ್ಯೇಯವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ರಾರಾಜಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಶಾಸಕಾಂಗ ನ್ಯಾಯಾಂಗ ಆಡಳಿತಾಂಗಗಳು ಮಾಡಲಾಗದ ಎಚ್ಚರಿಸುವ ಚಚ್ಚರದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯ ಹೊಣೆಯನ್ನ ತಾನು ಹೊತ್ತಿರುವೆನೆಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಭ್ರಮೆ, ಈ ಪತ್ರಿಕೋದ್ಯಮದ ನೇತಾರರಿಗಿರುತ್ತದೆ, ಸಂವಹನವೇ ಜೀವಾಳವಾಗಿರುವ ಸುದ್ದಿ ಮಾಧ್ಯಮದ ಈ ಜನಕ್ಕೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಂಗತಿಗಳೆಂದರೆ ಒಂದು ತರಹಾ ಕೊಂಚ ಅಸಡ್ಡೆ. ಸುಗ್ಗಿಯೆಂದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕುಗ್ಗುವ ಮನೋಭಾವ.

ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುವುದೆಂದರೆ, ಹಳೆಯ ಕೂಳನ್ನ ಮಿರುಮಿರುಗುವ ಎಷ್ಟೇ ಹೊಸ ಪಿಂಗಾಣಿ ಬೋಗುಣಿಯಲ್ಲಿ ತಂದಿರಿಸಿದರೂ, ಇವರಿಗೆ ಅಗ್ಗದ ಸರಕಿಗೆ, ಮುಗ್ಗಲು ದಿನಸಿಗೆ ಒಗ್ಗದ ಬಿಮ್ಮನಸಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ರವಷ್ಟು ಜುಗುಪ್ಸೆ. ಅವರಿವರಿಗೆ ತುಸು ಚುರುಕು ಮುಟ್ಟಿಸುವುದರಲ್ಲೇ ಪತ್ರಿಕೆಗಳವರಿಗೆ ಏನೋ ಒಂದು ತರಹಾ ಮಜಾ. ಸತ್ತ ನಾಯಿಯನ್ನ ಎಬ್ಬಿಸಿ ಬಡಿದರೆ ಬಂದೀತೇನು ಸ್ವಾಮಿ, ಖುಷಿ? ಹತ್ತುತ್ತಿರುವವರ ಕಾಲೆಳೆದರೆ, ಹೇಗೆ ಬೀಳದೆ ನಿಭಾಯಿಸಿಯಾರೆಂದು ಖುದ್ದು ನೋಡುವ ಜಿದ್ದು. ಮೇಲೆ ಹತ್ತಿದವರ ಒಳಕೋಣೆಗಳಲ್ಲಿನ ಕಪಾಟುಗಳಲ್ಲಿ ಅಸ್ತಿಪಂಜರಗಳ ಹುಡುಕಾಟ, ತಡಕಾಟ, ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಮುತ್ಸದ್ದಿಗಳ ಮೇಲೂ ಇವರ ಒಂದು ಕಣ್ಣು ಇದ್ದೇ ಇದ್ದು, ಅವರನ್ನ ಮುಖಾಮುಖಿಯಾಗಿ ಎದುರುಗೊಂಡು ಬಗ್ಗುಬಡಿಯುವುದರಲ್ಲೂ ಇವರು ನಿಷ್ಣಾತರು.

ಸಾಹಿತ್ಯಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ರಾಜಕೀಯಕ್ಕೆ ಎಡೆಯಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಅರ್ಧಸತ್ಯ. ಅಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳ ಮುಸುಕಿನ ಗುದ್ದಾಟವೇ ಬೇರೆ ತರಹ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ, ಹೆಂಗಸರ ಮಾತಿನ ಒಳ ಅರ್ಥ ಗಂಡಸರಿಗೆ ಸುತರಾಂ ತಿಳಿಯಗೊಡದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಹಾಗೆ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ಆ ಅವನೇ? ಅವನು ಕವಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆಂದು, ಸಾಹಿತಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆಂದು ನಾನು ಬಗೆದಿರೆ, ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಮುನಿಯುವುದೆಂದರೆ ಏನರ್ಥ ಎನ್ನುವ ಕೆಲವು ಮಹಾಕವಿ ಪುಂಗವರೂ, ಸ್ವತಃ ಏನೂ ಸೃಜನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಬರೆಯಲಾಗದ ವಿಮರ್ಶಕರೂ ಇಲ್ಲವೇ? ನೆಲ್ಲಕ್ಕಿ ಅನ್ನ ಕೆನೆ ಮೊಸರು ಬಲ್ಲೆ; ಅಲ್ಲಿಹುದು, ಆದರೂ ಏಕೊಲ್ಲೆ? ಇಲ್ಲದಕೆ, ಅವು ನನ್ನಲ್ಲಿಲ್ಲದಕೆ ಒಲ್ಲೆ! ಅಥವಾ, ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ:

ನಲ್ಲ ಒಲ್ಲಿಯನೊಲ್ಲ. ನಲ್ಲ ಬೋನೊಲ್ಲ;
ಅಲ್ಲವನೂ ಒಲ್ಲ, ಮೊಸರೊಲ್ಲ; ಯಾಕೊಲ್ಲ?
ಇಲ್ಲ, ಅದಕೊಲ್ಲ- ಸರ್ವಜ್ಞ![೨]

ನಲ್ಲ ಒಲ್ಲಿ(=ಅಂಗವಸ್ತ್ರ)ಯನೊಲ್ಲ. ನಲ್ಲ ಬೋನೊಲ್ಲ(ಬೋನ=ಅನ್ನ, ಆಹಾರ); ಅಲ್ಲ(=ಶುಂಠಿ)ವನೂ ಒಲ್ಲ, ಮೊಸರೊಲ್ಲ; ಯಾಕೊಲ್ಲ? ಇಲ್ಲ, ಅದಕೊಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಸರ್ವಜ್ಞ!

ಇರಲಿ, ರಥ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಅಡ್ಡಾದಿಡ್ಡಿ ಸಾಗಿತು. ಪ್ರಸ್ತುತ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಿಷಯಗಳನ್ನ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಆ ದಿನದ ಸಮಾರಂಭ ಕಳೆಗಟ್ಟಿತು. ಮುಂಬರುವ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಇತೋಪ್ಯತಿಶಯದ ಸರ್ವಾಂಗೀಣ ಅಭಿವೃದ್ದಿಗೆ ನೀಲಿನಕಾಶೆ ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು. ಜನಾಂಗ ತನ್ನ ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನ ತಾರಕಮಂತ್ರವನ್ನು ಪುನರುಚ್ಚರಿಸಿತು.

ಕುಲಬಾಂಧವರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ವಲಸೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದುದೇ ಕಾರಣವಾಗಿ ಒಳಪಂಗಡಗಳಾಗಿ ಒಡೆದಿರುವುದನ್ನ ಮತ್ತೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ಒಂದುಗೂಡುವಿಕೆಯ ಭಗೀರಥಪ್ರಯತ್ನಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಹಾಡಿ, ನಿರ್ಧಾರಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಸಹಬಾಳ್ವೆ, ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಎನ್ನುವ ಹರ್ಷ ಉಲ್ಲಾಸ ಮಳೆಗರೆಯಿತು. ದಿನದುದ್ದಕ್ಕೂ ಸಂಪಾದಕರನ್ನ, ಪ್ರಕಾಶಕರನ್ನ ಅವರುಗಳ ಸಾಹಸ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನ ಹೊಗಳುತ್ತಲೇ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮುಂದುವರಿದಿತ್ತು. ಸಮಾರೋಪದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಸಂಪನ್ನವಾಯಿತು.

ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ನನ್ನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಒಬ್ಬಾಕೆಗೆ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲಿನಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀವಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಏನೋ ಒಂದು ಕೊರತೆ ಇದ್ದಂತೆ ಭಾಸವಾಗಿ ಬಾಧಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಕೊನೆಗೆ ತಡೆಯಲಾರದೆ, ಅಧ್ಯಕ್ಷ ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಮುನ್ನ, ಎರಡು ನಿಮಿಷ ಮಾತನಾಡಲು ಅನುಮತಿಯನ್ನ ಕೇಳಿ ಪಡೆದಳು; ಆ ಹೆಂಗಸು ವೇದಿಕೆ ಹತ್ತಿದಳು.

ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ನೀವು ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಾಧನೆಯ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣರಾದವರ ಬಗ್ಗೆ ಹೊಗಳಿ ಹಾಡಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದಿರಿ. ನಮಗೂ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಇದೇ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ನಡೆದ ಅನುಭವ ಇದ್ದುದರಿಂದ ನಮಗೆ ಇಂತಹ ಸಾಹಸದ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವ, ಹೆಮ್ಮೆ ಮತ್ತು ಸಂತೋಷ ಬಹುಶಃ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರಿಗಿಂತ ಇಮ್ಮಡಿ ಮುಮ್ಮಡಿ ನಾಲ್ಮಡಿ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ, ನೀವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಏಕೆ ಮರೆತಿರೋ ನನಗಂತೂ ತೋಚುತ್ತಿಲ್ಲ. ಸಂಪಾದಕರಿಗೆ ಪ್ರಕಾಶಕರಿಗೆ ಹೆಗಲೆಣೆಯಾಗಿ ಸಮಸಮನಾಗಿ ಈ ಹತ್ತು ವರ್ಷಕಾಲ ದುಡಿದು, ಈ ಕೀರ್ತಿಗೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಸಮಾನಭಾಜನರಾದ ಸಂಪಾದಕರ ಹೆಂಡತಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಕಾಶಕರ ಹೆಂಡತಿ ದಯವಿಟ್ಟು ವೇದಿಕೆಗೆ ಬರುತ್ತೀರಾ? ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಳು. ನಾಚುತ್ತಾ, ನಾಚುತ್ತಾ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ವೇದಿಕೆಯನ್ನು ಹತ್ತಿದರು.

ಆಮೇಲೆ, ವೇದಿಕೆಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಉದ್ಘಾಟನೆಯ ದೀಪಸ್ತಂಭಕ್ಕೆ ಅಲಂಕರಿಸಿದ್ದ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಮಾಲೆಯನ್ನು ತುಂಡರಿಸಿ, ಆಕೆ ಅವರಿಬ್ಬರ ಮುಡಿಗೆ ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ವೇಣಿಯನ್ನಾಗಿ ಆ ಹಾರವನ್ನು ಮುಡಿಸಿದಳು. ಜೊತೆಗೆ ಹಣದ ಉಡುಗೊರೆಗಳನ್ನೂ ಅವರ ಕೈಗಳಲ್ಲಿತ್ತು, ಅವರನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಳು. ಸಭಿಕರೆಲ್ಲ 'ಉಘೇ ಉಘೇ' ಎಂದು ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರಲು, ಚಪ್ಪಾಳೆಗಳ ಅಲೆಗಳ ನಡುವೆ, ಹುಚ್ಚು ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದ ಗಂಡಂದಿರನ್ನು ಮಕ್ಕಳಂತೆ ನೋಡಿ ಕೊಂಡಿರುವ ಆ ಸತೀಮಣಿಯರು ಅನಿರೀಕ್ಷಿತ ಆನಂದದಿಂದ ಕಣ್ಣೀರಿಡುತ್ತಿರಲು, ಅವರಿಗೆ ಶುಭ ಹಾರೈಸಿ, ಕೆಳಗಿಳಿದು, ಬಂದು ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಳು. ಹೀಗೆ, ಮರೆತ ಉಪಕಾರಸ್ಮರಣೆಯನ್ನ ನೆನಪಿಸಿದುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಂದು ಹೆಂಗೆಳೆಯರ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯನ್ನ ಆ ಸಭಿಕಳು ಕಬಳಿಸಿಬಿಟ್ಟಳು!

ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮದ್ದು

ಚಿತ್ತಂ ಕಾರಣಂ ಅರ್ಥಾನಾಂ, ತಸ್ಮಿನ್ ಸತಿ ಜಗತ್ ತ್ರಯಮ್ ।
ತಸ್ಮಿನ್ ಕ್ಷೀಣೇ ಜಗತ್ ಕ್ಷೀಣಂ, ತತ್ ಚಿಕಿತ್ಸ್ಯಂ ಪ್ರಯತ್ನತಃ ।।

-ಯೋಗವಾಸಿಷ್ಠ

ಚಿತ್ತವೇ ಮೂಲ, ನೋಡು, ಎಲ್ಲಕ್ಕೂನು,
ಮೂಲೋಕ ಹುದುಗಿದೆ ಅಡಗಿ ಅಲ್ಲೇ;
ದರೇಳುಬೀಳುಗಳೇ ಇದರ ಉಬ್ಬರ ಇಳಿತ,
ಬೇಕು ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮದ್ದು, ಮುದ್ದು, ಗುದ್ದು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸ್ನೇಹ :: ಒಲಿದವರನು ಉಜ್ಜೀವಿಸುವ ಬಗೆ

ನಮ್ಮ ಶಾಲೆಗೆ ಹಲವಾರು ಜನ ಸಾಹಿತಿಗಳು ಬಂದು ಉಪನ್ಯಾಸ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಶಿವಮೊಗ್ಗಕ್ಕೆ ಬಂದು ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಘದಲ್ಲೋ ಬೇರೆಲ್ಲೋ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಾಹಿತಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಶಾಲೆಗೂ ಬಂದು ಭಾಷಣ ಮಾಡಿ, ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾರತದ ಬಿಂದೂರಾಯರ ಗಮಕವಾಚನವನ್ನ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಕೇಳಿದ್ದು ಆಗಲೇ.

ಒಲಿದವರನ್ನ ಉಜ್ಜೀವಿಸುವ ಬಗೆಯನ್ನ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ತನ್ನ ಗದುಗಿನ ಭಾರತದ ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವದಲ್ಲಿ[೧]ಎಷ್ಟು ಸೊಗಸಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾನಲ್ಲ, ಅದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನ ಮೊಟ್ಟಮದಲ ಕೇಳಿದ್ದು ನಾನು ಹಾಗೆ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ. ಅದಿನ್ನೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಉಳಿದಿದೆ. ದೊಡ್ಡವರಿಗೆ ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಏನು, ಬೆಳೆವ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಹ, ಏಕೆ ಸರ್ವರಿಗೂ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಜೀವನ ಮೌಲ್ಯವಾದ ಸ್ನೇಹದ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಕವಿ ಅಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾನೆ, ದೃಷ್ಟಾಂತರೂಪದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

ಮಕ್ಕಳಿಗಂತೂ ಕರ್ಣನ ಕತೆ ಬಹಳ ರೋಚಕ. ಕರ್ಣ-ಸುಯೋಧನರ ಸಖ್ಯದ ಮೇಲೆ ಬೆಳಕು ಚೆಲ್ಲುವ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಒಂದು ಮನೋಜ್ಞವಾದುವು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಕೃಷ್ಣಸಂಧಾನವೇ ಮಹಾಭಾರತದ ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಘಟ್ಟ. ಆ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಪ್ರಧಾನ ಅಂಕವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ನಡೆದ ಘಟನೆಗಳ ಹಿನ್ನೋಟ, ಆಗ ನಡೆಯುವ ಕೂಟ ಬೇಟ ಆಟ ನೋಟ, ತದನಂತರ ಜರುಗುವ ಘಟಿಸಿದ ತಿರುವುಗಳ ಪರದಾಟಗಳನ್ನು ವಿವಿಧ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುತ್ತಾ, ಸಮರ್ಥನಾದ ಒಬ್ಬ ಕವಿಯೋ, ಶಿಲ್ಪಿ ಕಲೆಗಾರ ನಾಟಕಕಾರ, ಹರಿಕತೆದಾಸ ಪ್ರವಚನಕಾರ ಉಪನ್ಯಾಸಕ ಯಾ ಮಾತುಗಾರನೋ, ತನಗೊದಗಿದ ಬಣ್ಣದ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ಭಾರತ ಮಹಾಕಾವ್ಯದ ಒಂದು ಭವ್ಯ ಮಹಾನಾಟಕವನ್ನು ಗಾರುಡಿಗನಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅದನ್ನೇ ಈ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ಮಾಡ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು.

ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿದರ್ಶನವಾಗಿತ್ತು, ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ತಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಕೊಪ್ಪಲಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಗಮಕಿ ವೆಂಕಟೇಶಯ್ಯ ನವರ ಭಾರತವಾಚನ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮೀಕೇಶವಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ. ಇಬ್ಬರೂ, ಈಗ 'ಸಂಸ್ಕೃತಗ್ರಾಮ', 'ಗಮಕಗ್ರಾಮ' ಎಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ಬಳಿಯ ಮತ್ತೂರು ಹೊಸಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿದ್ದವರು. ಇಲ್ಲಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಸಂಜೆ ಯಾಯಿತೆಂದರೆ, ಕೇಳುಗರು ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ನೆರೆದಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಗಮಕಿಗಳು ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾಗಿ ವಾಚಿಸಿದಮೇಲೆ, ತಮ್ಮ ಕಂಚಿನಕಂಠದಿಂದ ಆ ಪದ್ಯದ ಸಾರಸುಧೆ ಯನ್ನೆಲ್ಲ ಶ್ರೋತೃಗಳಿಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀಕೇಶವಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಉಣಬಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಭೂರಿಭೋಜನದಲ್ಲಿ ವೇದ ಉಪನಿಷತ್ತು ಸ್ಮೃತಿ ಪುರಾಣ ಕಾವ್ಯಗಳ ಆಯ್ದ, ಸಂಬಂಧಿತ ಸಮಯೋಚಿತ ಸ್ವಾದಿಷ್ಟ ಭಕ್ಷ್ಯ ಭೋಜ್ಯ ಉಲ್ಲೇಖವ್ಯಂಜನಗಳಲ್ಲಿ ಷಡ್ರಸಗಳು ಜಿನುಗುತ್ತಿದ್ದವು.ಸ್ನೇಹದ ವಿಚಾರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ: ಆ ಬಾಲ್ಯದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಕೇಳಿ ಆನಂದಿಸಿದ ಈ ಉದ್ದಾಮ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಚಿಂತನಧಾರೆಯ ವಾಗ್‍ಝರಿ-ಗಳ ಸೊಗಸೇ ಸೊಗಸು. ಅಲ್ಲಿ ಸವಿದ ಆಖ್ಯಾನಗಳು, ಉಪಕತೆಗಳೇ ಈ ಸ್ನೇಹದ ಅಂಟುಲೇಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಭೂಮಿಕೆಯಾದವೇನೋ. ಆಮೇಲೆ ಓದಿ ತಿಳಿದ, ಜೊತೆಗೆ ಪ್ರಭಾವಬೀರಿದ ಜೀವನದ ನನ್ನ ಕಹಿ-ಸಿಹಿ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಪುಷ್ಟಿಗೊಟ್ಟವೆಂಬುದು ನಿಜ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೆಮ್ಮದಿಯೇ ಮುಖ್ಯ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನ ಆದಷ್ಟು ಹಗುರವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು; ನವಿರಾದ ಬಿರಿದ ಹೂವಾಗಿರಿಸಿಕೊ ನಿನ್ನ ಮನಸನ್ನ-ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ ತನ್ನ 'ಚಾರುಚರ್ಯಾ ಶತಕ'ದಲ್ಲಿ:

ಹಗೆಯ ಮುಳ್ಳಿಲ್ಲದಿಹ ನುಣುಪಿನ ಹಗುರ
ಬಿರಿದ ಹೂವಾಗಿಸಿಕೋ ನಿನ್ನ ಮನಸ ನವಿರ;
ಹಗೆಯ ಹೊಗೆ ಧಗೆ ತಟ್ಟಿ ದೇವದಾನವರ
ಸುಟ್ಟು ಹುಟ್ಟಡಗಿಸಿತಲ್ಲ; ಬೇಡವೋ ಸಮರ!।।[೨]

ಎಲ್ಲ ಸದ್ದು ಗದ್ದಲ, ಸ್ವಪ್ರತಿಷ್ಠೆ, ''ಆತ್ಮವನೆ ತಿನ್ನುವ ತೀಕ್ಷ್ಣತಮ ಮನ್ನಣೆಯ ದಾಹ'' ಎಲ್ಲಅಡಗಿದ ಮೇಲೆ, ಹಬೆ ಹಾರಿ ಕೊನೆಗೆ ನಮ್ಮದಾಗಿ ಉಳಿಯುವ ಪುಟ್ಟ ಗಟ್ಟಿ ಗಂಟೊಂದೇನು? ಅದೇ ಸ್ನೇಹ. ಸ್ಮೃತಿಕಾರ ಮನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ: ಏನು ಬರುವುದು ಜೊತೆಗೆ? ಹೌದು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಬರುವ ಜೊತೆಗಾರ ಯಾವುದು?

ಗೆಳೆತನದ ನಡೆನುಡಿಯೊಲವು, ಅದು ತಂದ ನೆಮ್ಮದಿಯ
ಜೊತೆ ಬರುವುದುಸಿರೆಳದ ಮೇಲೂ ನೆನಪನುಳಿಸಿ;
ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವು ನಶಿಸೆ, ಒಡಲೊಡನೆ ಹಿಡಿ ಹಿಡಿ ಮಣ್ಣು,
ಇಲ್ಲಿಯೇ ಕಳೆದೀತು,ಅವು ಇದ್ದವೇ"ಎನಿಸಿ![೩]

ಎಲ್ಲಿ, ಯಾರು ಮಿತ್ರರು? ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಚಾಣಕ್ಯನ[೪]ಉತ್ತರ ಒಂದಿದೆ: ಬೇರೆಊರಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ, ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿ, ರೋಗಿಗೆ ಔಷಧಿ ಪಥ್ಯಗಳು, ಅಸು ನೀಗಿದಾಗ ದಡ ದಾಟಲು ಧರ್ ಇವೇ ನಿಜವಾದ ಸ್ನೇಹಿತರು. ಇರಲಿ, ಇವೆಲ್ಲಾ ಹುಡುಕಿ ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಏನು ಈ ನೇಹದ ನಂಟಿನ ಗುಟ್ಟು, ಚಹರೆ? ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಪಂಚತಂತ್ರದ[೫]ಉತ್ತರ ಬಹಳ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ:

ಕೊಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವುದುಂಟು, ಹೇಳಿ ಕೇಳುವ ಗುಟ್ಟುಂಟು,
ಜೊತೆಗೆ ತಿನ್ನು, ತಿನಿಸಿ ಮೆಲ್ಲುವ ತುಂಟಾಟವುಂಟು;
ದೇಹವೆರಡರ ನಡುವೆ ಜೀವ ಒಂದಾಗಿರುವ ನಂಟು-
ಪ್ರೀತಿ ಸ್ನೇಹದ ಬೆರಗಿನ ಅಂಟು, ನೂರೆಳೆಯ ಗಂಟು.

ನಿಜವಾದ ಗೆಳೆಯ/ಗೆಳತಿ ನಯವಾಗಿಯೋ ಮೆಲುಸಾಗಿಯೋ, ಬಿರುಸಾಗಿಯೋ ಗಡುಸಾಗಿಯೋ ಕಟುವಾಗಿಯೋ ಇದ್ದುದನ್ನು ಇದ್ದಂತೆ ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ತನ್ನ ಒಡನಾಡಿಗೆ ತಿಳಿಹೇಳಿ, ಗಾಡಿ ಹಳಿ ತಪ್ಪದ ಹಾಗೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ/ಳೆ. ''ಚಿನ್ನದ ಜಿಂಕೆಯಾಗಿ ವೇಷ ತಳೆದು ರಾಮಸೀತೆಯರ ಮುಂದೆ ಸುಳಿದಾಡು'' ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸಮ್ಮತಿಸದೆ, ''ವಿನಾಕಾರಣ ರಾಮನನ್ನು ಎದುರುಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ'' ಎಂದು ಹಿತವಚನ ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡುವವರೇನು ಕಡಿಮೆಯಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತ, ವಾಲ್ಮೀಕಿಯ ಮಾರೀಚ ರಾವಣನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನಂತೆ:

ಸಿಹಿಯನಾಡುವ ಸಖರು ಸಿಗುವರೆಲ್ಲೆಡೆ ಜನರು,
ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡಿ ಸಂತಸತರುವ ಹಾದಿಯೋ ಸರಳ;
ಪ್ರಿಯವಲ್ಲವೆಂದರಿತೂ ತಪ್ಪು ಒಪ್ಪನು ತಿಳಿಸಿ,
ಸರಿದಾರಿ ತೋರುವ, ಕೇಳುವ ಗಟ್ಟಿಗರೆ ವಿರಳ.[೬]

ಇದನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞ, ಮೆಚ್ಚಿಸಲು ಒಲಿದವರ ಇಚ್ಛೆಯನೆ ನುಡಿಯುವುದು। ತುಚ್ಛದಿಂದಾರ ನುಡಿದಿಹರೆ ಅವಿರವು। ಬಿಚ್ಚುವಂತಕ್ಕು ಸರ್ವಜ್ಞ[೭]- ಎನ್ನುತ್ತ, ಕಂಡಂತೆ ಹೇಳಿದರೆ ಕೆಂಡ ಉರಿಯುವುದು ಭೂ। ಮಂಡಲದ ಒಳಗೆ ಖಂಡಿತವನಾಡುವರ। ಕಂಡಿಹುದೆ ಕಷ್ಟ ಸರ್ವಜ್ಞ[೮]- ಎಂದಿಲ್ಲವೇ?

ಸ್ನೇಹಸಂವರ್ಧನಗೆ ಸಹಾಯಕ ಪರಿಕರಗಳೂ ಇವೆ. ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ, ಗಳಿಸಿಕೊಂಡ ಸ್ನೇಹವನ್ನ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇಡವೇ? ಸುಭಾಷಿತಗಳ ಬೇಕು ಬಹುದು ಬೇಡ-ಗಳ ಹಿತವಚನ ಈ ಬಗ್ಗೆ ವಿಪುಲವಾಗಿವೆ; ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ಹೇಳುತ್ತೆ;

ಬಿರುಕು ಬೀಳದೆ ಸ್ನೇಹ ಕೊನೆವರೆಗೆ ಗಟ್ಟಿ ಇರಬೇಕೇನು?-
ಈ ಮೂರೂ ನಡೆಯದೊಲು ನೋಡಿಕೋ, ಥೋಡಾ;
ಒಣ ಜಗಳಕೆಡೆಬೇಡ; ಸಾಲ ಮಾಡ, ಕೊಡಲೂ ಬೇಡ;
ಅವನ ಹೆಂಡತಿಯೊಡನೆ ಒಬ್ಬನೇ ಕುಳಿತು ಹರಟಬೇಡ![೯]

ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕ ಸುಭಾಷಿತವೊಂದಿದೆ: ಯೊಗ್ಯತೆ ಇರಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಗೆಳೆಯನಿಗಿಂತ ಬಲುಬೇಗ ಉನ್ನತಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರುವದೂ ಸಹ ಮೈತ್ರಿಭಂಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣ![೧೦]

ಈ ಕೊನೆಯ ಜೇನ್ನುಡಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಣ-ಸುಯೋಧನರ ಸಖ್ಯದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಮಹಾಭಾರತದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ವಿವರಿುತ್ತಿದ್ದರು. ಬೇರೆ ಭಾರತಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರದ, ಪಂಪ ಮಾತ್ರ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಕರ್ಣ- ಭಾನುಮತಿಯರ ಪಗಡೆಯಾಟದ ಪ್ರಸಂಗವಂತೂ ಈ ಗೆಳೆಯರಿಬ್ಬರ ಸ್ನೇಹದ ಪರಾಕಾಷ್ಠತೆಯ ಒಂದು ಸುಂದರ ಸನ್ನಿವೇಶ:

ಸುಯೋಧನ ರಾಜಕಾರ್ಯನಿಮಿತ್ತ ಹೊರಗೆಲ್ಲೋ ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ಕರ್ಣ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅರಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಹುಡುಕುತ್ತ, ಹುಡುಕುತ್ತ ತನಗೆ ಅನುಮತಿ ಇದ್ದ ಕಾರಣ, ಅವನ ಅಂತಃಪುರವನ್ನೂ ಕರ್ಣ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭಾನುಮತಿ ಕರ್ಣನನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಕುಶಲಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ಸಮಾಚಾರ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳ ನಂತರ, ಗೆಳೆಯ ಬರುವವರೆಗೂ ಕಾಲಕಳೆಯಲು ವಿನೋದಕ್ಕಾಗಿ ಪಗಡೆಯಾಟಕ್ಕೆ ಕರೆದಿದ್ದಾಳೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಆಡಿದರೆ ಸೊಗಸಿಲ್ಲವೆಂದುಕೊಂಡು ಭಾನುಮತಿ ತನ್ನ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರವನ್ನೇ ಪಣವಿಟ್ಟು ಆಡಿದ್ದಾಳೆ. (ಅದು ಎದೆಯುದ್ದ ಜೋತು ಬಿದ್ದಿರುವ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರ; ಅದಕ್ಕೆ ಲಂಬಣವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ). ಆಟದ ರಭಸದಲ್ಲಿ, ಕಾವಿನಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರೂ ಮೈಮರೆತಿದ್ದಾರೆ. ಭಾನುಮತಿ ಸೋಲುತ್ತಾಳೆ. ಗೆದ್ದಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಪಣವಿಟ್ಟ ತೊಟ್ಟ ಹಾರವನ್ನು ತನಗೆ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಕರ್ಣ ಆಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಭಾನುಮತಿ ಸ್ತ್ರೀಸಹಜ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ತಾನು ಯಾರು, ಎಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ, ಎದುರಾಳಿಯಾರು ಎಂಬುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಆಟದ ಭರದಲ್ಲಿ ಮರೆತ ಗೆದ್ದ ಕರ್ಣ ಭಾನುಮತಿಯ ಕುತ್ತಿಗೆಗೇ ಕೈಹಾಕಿ, ಅವಳ ಸರವನ್ನು ಕಿತ್ತು ಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭಾನುಮತಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸರಿದಾಗ, ಕೊರಳ ಸರ ಕಿತ್ತು ಹೋಗಿದೆ. ಮುತ್ತುಗಳು ಪಗಡೆ ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಮತ್ತು ಕೋಣೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಚೆಲ್ಲಾಡಿವೆ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸುಯೋಧನ ಅಂತಃಪುರಕ್ಕೆ ಆ ಕೋಣೆಯ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದು ನಿಂತಿದ್ದಾನೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕರ್ಣ ಬೆವತು ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ, ನಡೆದುದೆಲ್ಲ ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತ, ಸುಯೋಧನ ಹರಡಿ ಚೆಲ್ಲಿಹೋದ ಒಂದೊಂದೇ ಮುತ್ತನ್ನು ಬಗ್ಗಿ ಬಗ್ಗಿ ಆರಿಸಿ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ ಕರ್ಣನಿಗೆ ಕೊಡಲು ತೊಡಗಿದ್ದಾನೆ.

ಇಂತಹ ಗೆಳೆಯ ಸುಯೋಧನನಿಗೆ ಕರ್ಣ ವಿಶ್ವಾಸದ್ರೋಹ ಮಾಡಲು ಎಂದಾದರೂ ಮನಸ್ಸಾಗುತ್ತದೆಯೇ?

ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನವಿಜಯದ ಪಂಪನ ಮಾತುಗಳಿಗೆ[೧೧]ಭಾರತ ವಾಚನ-ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ಪುಷ್ಠಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು: ಅಣ್ಣಾ, ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಪೆರರಾರುವಂ (ಬೇರೆ ಯಾರನ್ನೂ) ನೀು ನೆನೆಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಚಿತ್ತದಿಂ (ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ) ನೆನೆಯ ಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ ಆ ರಾಧೇಯ ಕರ್ಣನನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೋ. ಹೇಳು, ಕರ್ಣನಿಗೆ ಸಮಾನರಾರಿದ್ದಾರೆ? ಕರ್ಣನ ಏರು (ಕಾಳಗ, ಔನ್ನತ್ಯ), ಕರ್ಣನ ಕಡು ನನ್ನಿ (ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ), ಕರ್ಣನ ಅಳವು (ಸಾಮಥ್ರ್ಯ), ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಕರ್ಣನ ಹೆಸರಾಂತ ಆ ಚಾಗ (ತ್ಯಾಗ)- ಇವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಕರ್ಣನ ಪಡೆಮಾತಿನೊಳ್ (ವೃತ್ತಾಂತದಲ್ಲಿ) ತುಂಬಿದೆಯೆಂದೇ ಭಾರತಂ ಕರ್ಣರಸಾಯನಂ ಅಲ್ತೆ? (ಕಿವಿಗೆ ಇಂಪಲ್ಲವೇ?).

ಇದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಡುನನ್ನಿ, ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನ ಬಗ್ಗೆ ಕರ್ಣ ಕೊಟ್ಟ ವಚನದ ಪರಿಪಾಲನೆಯ ನಿಷ್ಠೆಯ ಒಂದು ದ್ಯೋತಕ. ಬೇಡಿ ಬಂದವರಿಗೆ ಸ್ವಾರ್ಥರಹಿತವಾಗಿ, ಏನೇನನ್ನೋ ದಾನ ಮಾಡಿ, ತತ್ಕಾರಣ ಆಪತ್ತುಗಳನ್ನ ತನ್ನ ಮೇಲೆ ತಂದುಕೊಂಡ ಕತೆಗಳು ಒಂದು ತೂಕದವಾದರೆ, ನಂಬಿದ ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೆ ಏನೇ ಆದರೂ ಎರಡು ಬಗೆಯುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಾರೆ ಎಂಬ ದೃಢ ನಿಲುವು ಅದಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ ತೂಕ.

ಆಸೆ ಆಮಿಷಗಳು ನೂರಾರು ಸುತ್ತು ಸುಳಿದಾವು, ಸೆಳೆದಾವು. ಇನತನೂಜನ ಕೂಡೆ ಮೈದುನತನದ ಸರಸವನೆಸಗಿದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕೃಷ್ಣ, ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ರಥಕ್ಕೆ ಬರಸೆಳೆದು ಪೀಠದೊಳು ಕುಳ್ಳರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಇದರಲ್ಲಿ ಏನೋ ರಾಜಕಾರಣದ ಕುಟಿಲೋಪಾಯವಿದೆಯೇ ಎಂದು ಅಂಜುತ್ತ ಅಂಜುತ್ತ ಅನ್ಯಮನಸ್ಕನಾಗಿದ್ದ ಕರ್ಣನಿಗೆ ಅವನ ಜನ್ಮವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಅರುಹಿ, ''ನೀನೇ ಪಾಂಡವರ ಮೊದಲಿಗ, ಶೂರ ಧೀರ. ನೀನು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡು. ಸುಯೋಧನನ ಪಕ್ಷ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡು; ಇತ್ತ ಕಡೆ ಬಂದು ಬಿಡು. ಕದನವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸು. ಪಾಂಡವರೂ ಕೌರವರೂ ನಿನ್ನ ಅಡಿಯಾಳಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಸಾರ್ವಭೌಮನಾಗಿ ಇಬ್ಬರ ಸೇವೆಯನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಸುಖಪಡು'' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಕರ್ಣ ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರ ಜಗದ್ ವಿಖ್ಯಾತವಾಗಿದೆ: ''ಮರಳು, ಮಾಧವ; ನಿನ್ನ ಸಿರಿಗೆ ಸೋಲುವನಲ್ಲ!'' ಎಷ್ಟೊಂದು ಅರ್ಥವೈಖರಿ ಈ ಮಾತಿನದು! ''ಹೋಗು, ಹೋಗು; ನಿನ್ನ ಈ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಬಲಿ ಬೀಳುವವ ನಾನಲ್ಲ!'' ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದೆಂದು ಒಮ್ಮೆ ಅನಿಸಿದರೆ, ''ಮಾಧವ, ನಿನಗೆಲ್ಲೋ ಅರುಳು ಮರ(ರು)ಳು. ಇಂತಹ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕುವ ದುರ್ಬಲ ಮನೋನಿಶ್ಚಯದವನೆಂದು ನನ್ನನ್ನೆಣಿಸಿದೆಯಾ?'' ಎಂದೂ, ''ನೀನು ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಶಾಹಿ ವೈಭವದ ಈ ಚಿನ್ನದ ಹರಳುಗಳು ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಮರಳು, ಕೇವಲ ಮಣ್ಣಿನ ಹುಡಿ ಮಾತ್ರ!''- ಎಂದೂ ಬಗೆಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಥೈಸಬಲ್ಲ ನುಡಿಗಟ್ಟನ್ನ ಕವಿ ನಾರಾಣಪ್ಪ ಬಳಸಿದ್ದಾನೆ.[೧೨]

ಈ ಪ್ರಸಂಗಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಉಪಯುಕ್ತ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನ ಒಳಗೊಂಡವ. ಅದಕ್ಕೇ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಹೇಳಿದ್ದು; ಅದನ್ನೇ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅತಿಥಿ ಉಪನ್ಯಾಸಕರು, ತಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಕೊಪ್ಪಲಿನಲ್ಲಿ ಭಾರತವಾಚನದ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳೂ ಮಾರ್ದನಿಗೊಟ್ಟದ್ದು: ವೇದ ಪಾರಾಯಣದ ಫಲ, ಗಂಗಾದಿ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನ ಫಲ, ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಏನೇನೋ ಪುಣ್ಯಕಾರ್ಯಗಳನ್ನ ಎಸಗಿದ ಫಲವೆಲ್ಲ ''ಭಾರತದೊಳ್ ಒಂದಕ್ಷರವ ಆದರಿಸಿ ಕೇಳ್ದರಿಗೆ!''[೧೩]- ಅಹುದು ಅಂತ!

ಕುರುಡರು ಯಾರು?

ಅನ್ಧದ್ವಯೇ ಮಹಾನ್ ಅನ್ಧೋ, ವಿಷಯ-ಅನ್ಧೀಕೃತ-ಈಕ್ಷಣಃ।
ಚಕ್ಷುಷಾ ಅನ್ಧೋ ನ ಜಾನಾತಿ, ವಿಷಯಾನ್ದೋ ನ ಕೇನಚಿತ್।।

-ಮಹಾಸುಭಾಷಿತ ಸಂಗ್ರಹ, ಸಂಪುಟ ೧

ಎರಡು ಬಗೆ ಕುರುಡರಲಿ ಮೇಲಾರು? ಕೀಳಾರು?

ಕಣ್ಣಿರದ ಅಂಧನೋ? ತಿಳಿವಿಗೇ ಕಂಗಾಳನೋ?
ಕಣ್ಣಿಲ್ಲದ ಕಪೋತಿ, ಏನೂ ನೋಡಲಾರನು ಅಷ್ಟೆ;
ವಿಷಯಾಂಧನೋ- ಕಣ್ಣಿದ್ದೂ ಕಂಡದ್ದ ಕಾಣನಲ್ಲ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ತಪ್ಪಾದೀತೆಂದು ಮಾತಾಡುವುದನ್ನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಡಿ!

ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ನಾನು ಬರೆಯುವಾಗ, ಯಾರಿಗಾದರೂ ಅವಹೇಳನ ಕರವಾಗಿ, ವ್ಯಂಗ್ಯವಾಗಿ ಬರೆದು, ವಿಡಂಬನೆ ಮಾಡಿ, ಕುಚೋದ್ಯ ಮಾಡಲಾಗಲೀ, ಅವಮಾನಿಸಿ ಅಪಮಾನಿಸಲಿಕ್ಕಾಗಲೀ ಖಂಡಿತಾ ಬರೆದುದಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೇ ನಿರಾಕರಣೆ (ಡಿಸ್‍ಕ್ಲೈಮರ್) ಥರಾ ನಮೂದಿಸಿ ಮುಂದು ವರೆಯುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಉದ್ದೇಶ ಉತ್ತಮವಾಗಿದ್ದರೂ, ಇದರ ವಿಷಯವೇ ಹಾಗೊಂದು ತಪ್ಪು ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಎಡೆಮಾಡಿಕೊಡುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಇದು, ಕುಚೋದ್ಯದ ಲಘುವಾದ ವಿಷಯ ಅಲ್ಲ; ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಉಚ್ಚಾರಣೆಯ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೆ ಆಗಬಹುದಾದ, ಕೆಲವರಿಗೆ ಆಗಿಯೇ ಆಗುವ, ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ಸರಳ ಪರಿಹಾರ ಸೂತ್ರದ ಪ್ರಯತ್ನ ಅಷ್ಟೆ.

ಕನ್ನಡದ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ಏನೂ ತೊಂದರೆ ತಲೆದೋರುವುದಿಲ್ಲ (ಅಲ್ಲೂ ಆಗಾಗ್ಗೆ ಕೆಲವೆಡೆ ಕಾಗುಣಿತದ ಅನುಮಾನದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿವೆ, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಆಮೇಲೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡೋಣ); ಆದರೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ, ಅದೂ ಭಾಷಣ ಮಾಡಬೇಕಾದಾಗ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವ ಕೆಲವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು, ಇದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರ ಇಲ್ಲವೇನೋ ಎನ್ನುವಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಧೀರರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಹಾಗಾಗಿ, ಕೆಲವರು ಕನ್ನಡಿಗ ಮುಖಂಡರು ''ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದೇ ತಮಗೆ ಕ್ಷೇಮಂಕರ''- ಎಂದು ಸೀರೆಯುಟ್ಟ ಸುಲಕ್ಷಣೆ ಕನ್ನಡತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಲಂಗ ತೊಟ್ಟ ಮಂಗಳಾಂಗಿಯ ಕಡೆ ಒಲವು ತೋರುವುದುಂಟು. ಕನ್ನಡಕ್ಕಿಂತ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದೇ ನನಗೆ ಸೌಕರ್ಯ, ಅನುಕೂಲ, ಹಿತಕರ, ಸಮಾಧಾನಕರ 'ಕಂಫ಼ರ್ಟಬಲ್' ಎಂದು ಜಾರಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಅಂಥವರನ್ನ ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಿರು ವವರನ್ನ, ಬೇಲಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತವರನ್ನ ಮತ್ತೆ ಇತ್ತ ಸೆಳೆವುದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂಬುದೇ ಈಗ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿರುವ ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆ.

ಮೊದಲೇ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಬಿಡೋಣ: ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಬೆಳೆದ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಭಾಷಾ ಉಚ್ಚಾರಣಾ ಶುದ್ಧಿ, ಆಮೇಲೆ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ, ಗೆಳೆಯ ಗೆಳತಿಯರೊಡನೆ ಆಟ ಪಾಠಗಳಲ್ಲಿ, ಮೌಖಿಕವಾಗಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾಗ ಅದಕ್ಕಾದ ಪೋಷಣೆ, ಆಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಓದಿನ ಹರವು ವಿಸ್ತರಿಸಿದಂತೆಲ್ಲ, ಮನೆಯ ಹೊಸಿಲನ್ನು ದಾಟಿ ಹೊರಬಂದಂತೆಲ್ಲ ನಾವಾಡುವ ಮಾತಿನ ರೀತಿ ನೀತಿ ಪ್ರಯೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣತಿ ಹೀಗೆ ನಾವು ಬೆಳೆದಂತೆಲ್ಲ ನಮ್ಮೊಡನೆ ನೆರಳಾಗಿ ನಮ್ಮ ಆಡುನುಡಿಯೂ ರೂಪುಗೊಂಡಿತು, ಬೆಳೆಯಿತು.

ಕೆಲವರಿಗೆ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ಅವಕಾಶಗಳು ದೊರಕಿದ್ದವು, ಕೆಲವರು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಅವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು ಆ ಮಾತು ಇಲ್ಲಿ ಬೇಡ. ಈಗ ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇವೆ, ಯುದ್ಧ ಇನ್ನೇನು ಶುರುವಾದೀತು. ಹೇಳಿ, ನಿಮ್ಮ ಬಳಿ ಯಾವ ಯಾವ ಬಗೆಯ ಕೂರಂಬುಗಳು, ಅಸ್ತ್ರ ಶಸ್ತ್ರಗಳು ಬತ್ತಳಿಕೆಯಲ್ಲಿವೆ? ಮಾತನಾಡುವ ರೀತಿ, ಬಳಸುವ ಶಬ್ದಸಂಪತ್ತೇ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಒಂದು ಛಾಪು, ಮೊಹರು, ಪ್ರಭಾವ ಸೃಷ್ಟಿ (ಇಂಪ್ರೆಷನ್ ಕ್ರಿಯೇಟ್) ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಭಾಸ ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಸತ್ಯವೇ. ಕವಚವನ್ನಷ್ಟೇ ನೋಡಿ, ಹೂರಣ ಹೇಗಿರಬಹುದೆಂದು ಊಹಿಸಿ ಮೋಸ ಹೋಗಬೇಡಿ ಎಂಬ ಮಾತೂ ನಿಜವೇ.

ಹೀಗೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ: ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮಂದಿಗೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಉಚ್ಚಾರಣೆಯ ತೊಂದರೆ ಎಂದರೆ ಅದೇ,ಅಮತ್ತುಹ-ಕಾರದ ಪಲ್ಲಟನೆ. ಪದಗಳ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಈ ಅಕ್ಷರ ಇದ್ದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಇದು, ಇದಕ್ಕೆ ಅದು 'ಅ'ಕಾರಕ್ಕೆ 'ಹ'ಕಾರ, 'ಹ'ಕಾರಕ್ಕೆ 'ಅ'ಕಾರ ಹೇಳುವ ಸಮಸ್ಯೆ, ಹೇಳಿ ಬಿಡುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದ್ದೀತು. ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸುಲಭ ಪರಿಹಾರೋಪಾಯ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ:

ಒಂದು ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಕೋಶವನ್ನು ನೀವೇ ತಯಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಮಾತನಾಡುವಾಗ ನೀವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬಳಸುವ ಮುಖ್ಯ ಪದಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ಆ ಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಆಇಈಉಊಒಓ- ಕಾರದಿಂದ ಮತ್ತು ಹಕಾರದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಪದಗಳ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿರಿ. ಅದೇ ಅರ್ಥ ಕೊಡುವ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಬೇರೆ ಕನ್ನಡ ಪದಗಳನ್ನ ಆ ನಿಮ್ಮ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಕೋಶದಲ್ಲಿ ಗುರುತು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ ತಾನೆ. ಅವನ್ನು ಬಳಸಿದರಾಯಿತು. ಸಮಸ್ಯೆ ಮಾಯ! ಹಾಗೆಯೇ ಅಆಇಈ ಗಳಿಗೆ ಹಹಾಹಿಹೀ- ಗಳ ನುಗ್ಗಾಟಗಳೂ ಅಂತರ್ಧಾನ ಇಲ್ಲ, ಮಂಗಮಾಯ!

ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಒಂದು ಮಾದರಿ ಇಲ್ಲಿದೆ ನೋಡಿ (ಕಂಸದೊಳಗೆ ಇರುವುದು ಕಷ್ಟಕೊಡುವ ಅ-ಹಕಾರಾದಿಗಳು), ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿರುವದು ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಗಳು:

'ಸಭಾಧ್ಯಕ್ಷರೇ' ಎಂದು ಬಿಡಿ ('ಅಧ್ಯಕ್ಷರೇ' ಅಂತ ಹೇಳಲೇ ಬೇಡಿ); ಕುಳಿತಿರುವ (ಅಲಂಕರಿಸಿರುವ, ಉಪಸ್ಥಿತರಿರುವ); ವಿಜೃಂಭಣೆಯ, ಸಡಗರದ (ಅದ್ಧೂರಿಯ); ಸಂತೋಷ, ಖುಷಿಯಾಗುತ್ತಿದೆ (ಆನಂದವಾಗುತ್ತಿದೆ); ಸಮರ್ಪಕ ವಾಗಿ, ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ (ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ); ದಿನ-ರಾತ್ರಿ (ಹಗಲಿರುಳು); ಬಹಳ (ಎಷ್ಟೊಂದು); ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲೆ (ಅಂದಾಜು ಮಾಡಬಲ್ಲೆ, ಊಹಿಸಬಲ್ಲೆ, ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ); ನಾವಿಂದು (ಇಂದು, ಇವತ್ತು); ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ (ಇದರ); ಮೆಚ್ಚುಗೆ, ಪ್ರಶಂಸೆ (ಅಭಿನಂದನೆ, ಹೊಗಳಿಕೆ); ಋಣಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ (ಆಭಾರಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ); ಮನಸ್ಸಿನ ಮಾತುಗಳನ್ನ (ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು); ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು, ತೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು (ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲು); ಎಡೆ (ಅವಕಾಶ) ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ; ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ, ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯವನ್ನು ನೆನೆಯುತ್ತೇನೆ (ನಿಮಗೆ ಕೃತಜ್ಞನಾಗಿದ್ದೇನೆ). ವಿಶೇಷವಾದ (ಅಪೂರ್ವವಾದ) ದಿನ; . .. .. .. ಸನ್ಮಾನ್ಯರು, ಭಾಷಣಕಾರರು (ಅತಿಥಿಗಳು); ಜೊತೆಗೆ (ಅದೂ ಅಲ್ಲದೆ); ಸಂಗೀತ, ಗೀತ (ಹಾಡು); ವ್ಯವಸ್ಥೆ (ಏರ್ಪಾಟು); ಕುತೂಹಲ, ಶ್ರದ್ಧೆ (ಆಸಕ್ತಿ); ಮಧ್ಯ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ (ಅಡ್ಡ ಬರುವುದಿಲ್ಲ).

ಈಗ ಹಕಾರಾದಿಯ ಕೆಲವು ಪದಗಳಿಗೆ ಪರ್ಯಾಯ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣ: ಮೂದಲಿಸು (ಹಂಗಿಸು); ಋಣ, ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯ (ಹಂಗು); ತಂತ್ರ (ಹಂಚಿಕೆ, ಉಪಾಯ); ವಿತರಣೆ (ಹಂಚುವುದು); ಕಡಾಯಿ, ಕೊಪ್ಪರಿಗೆ (ಹಂಡೆ); ಕೊಲೆಗಡುಕ, ಕೊಲೆಗಾರ (ಹಂತಕ); ಬಯಕೆ, ಕೋರಿಕೆ (ಇರಾದೆ, ಆಸೆ, ಆಶಯ, ಹಂಬಲ); ಪಕ್ಷಿ, ಬಾನಾಡಿ(ಹಕ್ಕಿ); ದಿನರಾತ್ರಿ (ಹಗಲಿರುಳು, ಅಹೋರಾತ್ರಿ), ಲಘು (ಹಗುರ); ವೈರಿ, ಶತ್ರು (ಹಗೆ, ಅರಿ); ಗೋವು (ಹಸು, ಆಕಳು); ಇತ್ಯಾದಿ.

ಅವನು ಅವಳು ಅವರು ಇವರು ಅದು ಇದು ಈ ಮುಂತಾದ ಸ್ವರಾದಿಯ ಸರ್ವನಾಮಗಳನ್ನ ಉಪಯೋಗಿಸಲೇ ಬೇಡಿ, ಬದಲಾಗಿ ನೇರವಾಗಿ ಅಂಕಿತ ನಾಮಗಳನ್ನೇ ಬಳಸಿಬಿಡಿ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞ ಮತ್ತು ಕೃತಘ್ನ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಇವೆರಡೂ ವಿರುದ್ಧಾರ್ಥಕ ಪದಗಳು; ಗಲಿಬಿಲಿಯಾಗುವುದಾದರೆ ಬಳಸಲೇ ಬೇಡಿ.

ಈಗಅಆ ಇಈ-ಕಾರಾದಿ ಹಹಾ-ಕಾರಾದಿಪದಗಳಿಲ್ಲದ, ಪರಿಷ್ಕೃತ ಭಾಷಣದ ಈ ಪಾಠವನ್ನು ನೋಡಿ: ''ಸಭಾಧ್ಯಕ್ಷರೇ, ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುವ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳೇ, ನಿಮ್ಮ ವಿಜೃಂಭಣೆಯ, ಸಡಗರದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ, ಖುಷಿಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಕೊರತೆ ಯಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ, ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ, ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ನಡೆಸಲು ನೀವೆಲ್ಲಾ ಪದಾಧಿಕಾರಿಗಳು ದಿನ-ರಾತ್ರಿ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟಿರಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಯೋಚಿಸಿ, ತಿಳಿಯಬಲ್ಲೆ; ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಯಶಸ್ಸಿಗೆ ನೀವೇ ಕಾರಣರು. ಮೆಚ್ಚುಗೆಗೆ ನೀವೇ ಬಾಧ್ಯರು. ನನ್ನನ್ನು ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ಕರೆದು ಗೌರವ ತೋರಿಸಿದ್ದೀರಿ. ನಿಮಗೆ ನಾನಂತೂ ತುಂಬಾ ಋಣಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ.

''ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನ ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನನಗೆ ಸಮಯ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ; ನಿಮ್ಮುಪಕಾರಕ್ಕಾಗಿ, ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬರೋಣ: ಮಹನೀಯರೇ, ಮಹಿಳೆಯರೇ, ನಾವಿಲ್ಲಿ ಸೇರಿರುವುದು ವಿಶೇಷವಾದ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ. .. .. ..

''ನನಗಿಂತಾ ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವ ಸನ್ಮಾನ್ಯ ಭಾಷಣಕಾರರು ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಜೊತೆಗೆ, ಸಂಗೀತ ನಾಟಕ ನೃತ್ಯ ಮುಂತಾದ ಭರ್ಜರಿ ಮನರಂಜನಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನೂ ಸಹ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ; ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಕಾತರದಿಂದ ನೋಡಲು ಸಂತೋಷಿಸಲು ನೀವುಗಳೆಲ್ಲ ಕಾದಿದ್ದೀರಿ. ನಾನು ಮಧ್ಯ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಮಾತನ್ನ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ವಿರಮಿಸುತ್ತೇನೆ. ಜೈ ಕರ್ನಾಟಕ, ಜೈ ಭಾರತ ಮಾತಾ!''

ಈಗ ಹೇಳಿ, ಏನಾದರೂ ಕಷ್ಟವಾಯಿತೇ? ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಂಡ ನಿಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ, ಕೋಣೆ ಬಾಗಿಲು ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಕನ್ನಡಿಯ ಮುಂದೆ ನಿಂತು ಗಟ್ಟಿಮಾಡಿ. ಅಲ್ಲಿ ವೇದಿಕೆಯಮೇಲೆ ಪೋಡಿಯಂನಲ್ಲಿ, ಧ್ವನಿವರ್ಧಕದ ಮುಂದೆ ನಿಂತಾಗಲೂ ನಿಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಭಾಷಣದ ಚೀಟಿಯೊಂದು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಲಿ. ಬೇಕಾದಾಗ ಮರೆತುದನ್ನ ನೆನಪಿಸಲು, ಊರುಗೋಲಾಗಿ ಅಷ್ಟೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಮಾತಾಡಿ; ಚಪ್ಪಾಳೆ ಗಿಟ್ಟಿಸಿ.

ಮಹಾಪ್ರಾಣಗಳನ್ನು ಅಲ್ಪಪ್ರಾಣಗಳಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಕೆಲವರಿಗೆ ಇದೆ. ಏನು ಮಾ(ತನಾ)ಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆಂಬ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅವರು ತಪ್ಪಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಆದರೆ, ಅವರ ಗಮನ ಎತ್ತಲೋ ಇದ್ದಾಗ ಈ ಸಮಸ್ಯೆ ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತೆ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಉಲ್ಬಣಿಸುತ್ತದೆ. ಕೆಲವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆದರಿಕೆಯಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆಬಯಅಂತಲೂ, ಅದು ಜಾಸ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನೇ
ಭಯಅಂತಲೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ! ಇನ್ನು ಕೆಲವರು, ಜಾಸ್ತಿ ಒತ್ತುಕೊಡುವ ಸಲುವಾಗಿಗರ್ಜನೆಯನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿಘರ್ಜನೆಯೆಂದೂ,ಸದ್ಯವನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿಸಧ್ಯಎಂದೂ ಉಚ್ಚರಿಸುವುದುಂಟು. ಹುಲಿ ವ್ಯಾಘ್ರ ಸರಿ, ಆದರದು ಘರ್ಜಿಸುವುದಿಲ್ಲ! ಎಷ್ಟೇ ಜಾಣ ಇರಬಹುದು, ಆದರವನುವಿಧ್ಯಾರ್ಥಿಯಲ್ಲ! ಎರಡೂ ರೀತಿಯ ಪದಗಳಿದ್ದಾಗ ತೊಂದರೆ ಇನ್ನೂ ಜಾಸ್ತಿ:ಮದ್ಯ(ಹೆಂಡ)ವನ್ನ ಏಕೆಮಧ್ಯ(ನಡುವೆ) ಇಡಬೇಕು? ಹಾಗೇನಿದಾನಮತ್ತುನಿಧಾನ, ಇತ್ಯಾದಿ. ತುಂಬಿ ತುಳುಕುವಷ್ಟು ಎಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಹಣವಿದ್ದರೂ ನಮ್ಮಜನಾರ್ದನಸ್ವಾಮಿಗಳುಜನಾರ್ಧನರಾಗಲಾರರು.

ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಮನೆಗೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನ ಒಂದು ದಿನ ಕೇಳಿದೆ: ''ನಿನ್ನ ಪೂರ್ಣ ಹೆಸರು ಏನಮ್ಮಾ?'' ಅಂತ. ''ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಹೆಸರುಧನಲಕ್ಷ್ಮಿಎಂದೇ ಇದೆ'' ಎಂದಳು. ''ಎಷ್ಟು ಸೊಗಸಾದ ಹೆಸರು, ಯಾಕಮ್ಮಾ ನೀನು ಬರಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯಾದೆ'' ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ಅದಕ್ಕವಳು ''ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಜೊತೆಯ ಹುಡುಗ ಹುಡುಗಿಯರೆಲ್ಲ ನನ್ನನ್ನು 'ದನ ದನ' ಎಂದು ಅಡ್ಡ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯತೊಡಗಿದರು, ನನಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು.ಧನಕಳಚಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿತು, ಬರಿಲಕ್ಷ್ಮಿಯಾಗಿ ಉಳಿದೆ!'' ಎಂದಳು.

ನಮಗೆ ಕೆಲವು ಪದಗಳ ಕಾಗುಣಿತ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುತ್ತವೆ: ಬಂಧು ಬಾಂಧವರು (ಸರಿ) ಬದಲಿಗೆ, ಬಂಧು ಭಾಂದವರು (ತಪ್ಪು) ಎನ್ನುವುದುಂಟು. ಬಂದು ಎನ್ನುವುದು ತಪ್ಪು, ಬಂಧು ಪದ ಸರಿ ಗೊತ್ತಿದೆ ತಾನೆ? ಅದರಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿದ ಪದಬಾಂಧವರುಎಂಬುದನ್ನ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ; ತೊಂದರೆಯೇ ಆಗದು. ವಿದ್ಯೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಸೀಳಿದರೂ ಬಾರದು, ಅಭ್ಯಾಸ ಹೊಟ್ಟೆ ಸೀಳಿಹೋಗುವಷ್ಟು ಮಾಡಿದರೇ ಪ್ರಯೋಜನ ಅಂದುಕೊಂಡರೆ, ವಿಧ್ಯಾಬ್ಯಾಸ (ತಪ್ಪು) ಎನ್ನದೇ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಎಂದೇ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೇ ವಿದ್ಯೆ ಅರ್ಥ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು, ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು, ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಆದ್ದರಿಂದ ಅರ್ತಿ ಅಲ್ಲ, ಅರ್ಥಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ(ಸರಿ), ಪ್ರಕಾರ ಅಂದರೆ ಬಗೆ, ರೀತಿ, ವಿಧಾನಗಳು; ಪ್ರಾಕಾರ ಅಂದರೆ ಸುತ್ತುಗಳು- ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಗರ್ಭಗುಡಿ ತಲುಪುವ ಮುನ್ನ ಕೆಲವಾರು ಆವರಣಗಳು ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲ ಅಂತಹವು ಪ್ರಾಕಾರಗಳು. ಆಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕು, ಆಬಾಲವೃದ್ಧ, ಆಜೀವಸದಸ್ಯ, ಆಮರಣಾಂತ ಉಪವಾಸ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಕ್ಷರಮಾಲೆಯ ಎರಡನೆಯ ದೀರ್ಘಾಕ್ಷರ'ಆ'ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು; ಮುದ್ರಣದಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಹೃಸ್ವ ಅಕ್ಷರ 'ಅ'ದಂತೆ ಅದು ಕಂಡರೂ, ಎರಡನೆಯ 'ಆ' ಅಕ್ಷರವೇ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾದದ್ದು. ಜಾತಿ ಽ ಅತೀತ = ಜಾತ್ಯತೀತವಾಗಿದೆ; ಜಾತ್ಯಾತೀತವಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ, ಅತ್ಯಧಿಕ, ಕೋಟ್ಯಧಿಪತಿ, ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹ, ಸ್ಥಿತ್ಯಂತರಗಳು.

ಕೊಂಬು ಬಾಲವಿಲ್ಲದ ಪಶುವೇ

ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಗೀತ ಕಲಾವಿಹೀನಃ
ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪಶುಃ ಪುಚ್ಛ-ವಿಷಾಣ-ಹೀನಃ ।
ತೃಣಂ ನ ಖಾದನ್ ಅಪಿ ಜೀವಮಾನಸ್
ತದ್ ಭಾಗದೇಯಂ ಪರಮಂ ಪಶೂನಾಂ ।।

-ಭರ್ತೃಹರಿ, ನೀತಿಶತಕ ೧೦

ಓದುಬರಹ ಹಾಡುಪಾಡುಗಳೊಂದೂ ಹಿಡಿಸದೆನ್ನುವ ಜನರು
ನಿಜವಾಗಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳೇ; ಕೊಂಬು ಬಾಲ ಮಾತ್ರ ಅವರಿಗಿಲ್ಲ;
ಹುಲ್ಲನೇನೂ ಅವರು ತಿನ್ನರಲ್ಲಾ- ಎನ್ನುವಿರಾ, ಹೌದು, ನಿಜ,
ಅದೊಂದೆ, ನೋಡಿ, ಹಸುಕರುಗಳ ಪುಣ್ಯ, ಅಲ್ಲವೇನು?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಹೆಸರಲ್ಲೇನಿದೆ?

ರಾಮಾಯಣ ಬಹಳ ಪೂಜ್ಯವಾದ ಒಂದು ಗ್ರಂಥ. ಆದಿಕವಿಯ ಒಂದು ಅಪ್ರತಿಮ, ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮಹಾಕಾವ್ಯವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಆಸಕ್ತಿ; ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಲೇಖನ.

ಸೀತಾಪಹರಣದ ಕಥೆಯನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲ ಬಲ್ಲೆವು; ಆದರೆ, ನಿಮಗಿದು ಗೊತ್ತೆ, ಈ ಸೀತಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗವೇ ರಾಮಾಯಣದ ಕೇಂದ್ರಬಿಂದು ಎಂದು? ಹೌದು, ''ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಸೀತೆಯೊಡನೆ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರ ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ; ಅಲ್ಲಿ ಸೀತೆಯನ್ನು ರಾವಣ ಕದ್ದೊಯ್ದ; ಆಮೇಲೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿ, ಅವಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ'' ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜನಜನಿತವಾಗಿದ್ದ ಜಾನಪದ ಕತೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಚಾರಿತ್ರಿಕಾಂಶಗಳ ತೆಕ್ಕೆ, ಪಾತ್ರಪೋಷಣೆಯ ಪುಷ್ಟಿ ತುಷ್ಟಿ, ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರಗಳ ರೆಕ್ಕೆ ಪುಕ್ಕ ಬಂದದ್ದು ಆಮೇಲೆ.[೧]

ತಮಸಾ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ, ಪ್ರಾತರಾಹ್ನಿಕಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಮಹರ್ಷಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳೆದುರಿಗೆ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು: ಮರದ ಮೇಲೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕ್ರೌಂಚಮಿಥುನದಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಬೇಡ ಬಾಣಬಿಟ್ಟು ಕೊಂದ. ಗೋಳಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಜೊತೆಹಕ್ಕಿಯ ಹೃದಯವಿದ್ರಾವಕ ಅಳಲು ಋಷಿಯ ಮೃದು ಎದೆಯನ್ನೂ ಕುಕ್ಕಿತು. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಬೇಡನನ್ನು ಶಪಿಸಿ, ಶೋಕತಪ್ತರಾಗಿ ಉದ್ವಿಗ್ನ ಮನಸ್ಕರಾಗಿ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಲೇ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ದೇವರ್ಷಿ ನಾರದರು ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದ ನಂತರ, ''ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಮಾಧಾನಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಏನಾದರೊಂದು ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಹವ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ನಿನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೋ'' ಸಲಹೆ ಮಾಡಿದರು.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಅಪಹರಣ ಕತೆಯ ಎಳೆಯನ್ನಷ್ಟೇ ಹೇಳಿದರು; ಜೊತೆಗೆ, ''ನೋಡು, ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಇದರ ಹಿಂದೆ ನಡೆದಿರಬಹುದಾದ ಪೂರ್ವಕಥೆ (ಹಿನ್ನೋಟ, ಫಾ಼್ಲಷ್‍ಬ್ಯಾಕ್), ಮುಂದೆ ನಡೆದಿರಲೇಬೇಕಾದ ಉತ್ತರಭಾಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಂದು ಕಾವ್ಯವಾಗಿ, ನಿನ್ನ ಪ್ರತಿಭೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ರಚಿಸು. ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಗಿರಿಗಳು ನದಿಗಳು, ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರು ಇರುವವರೆಗೂ ಅದು ಉಳಿಯಲಿ!'' ಎಂದು ಹಾರೈಸಿ ಹೋದರು. (ಈ ಊಹೆಗೆ ಆಧಾರ ಶ್ರೀಮದ್‍ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದ ಬಾಲಕಾಂಡದ ಮೊದಲ ಸರ್ಗದಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಆದರೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಾವಣೆ ಗಳೊಂದಿಗೆ: ಅಲ್ಲಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗೆ ಕಾವ್ಯ ಬರೆಯಲು ಬ್ರಹ್ಮ ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತಾನೆ, ಮೊದಲಿಗೆ ತಪಸ್‍ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ ನಿರತ ಮುನಿಪುಂಗವ ನಾರದರು ಕಥಾಭಿತ್ತಿಯನ್ನು ಸಿಂಹಾವಲೋಕನ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾರೆ.)ರಾಜಾ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರ ತನ್ನ ಪಟ್ಟದ ಯುವರಾಣಿ ಸೀತೆಯೊಡನೆ ಉದ್ಯಾನವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಎಂದೋ, ಅಥವಾ ಇನ್ನಾವುದೋ ಬೇರೆ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಸೀತಾಪಹರಣಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪೂರ್ವಕತೆ ಬರೆಯಬಹುದಿತ್ತು; ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯ, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ.

ಯಾರವನು? ಎಲ್ಲಿಹನು? ಲೋಕ ಮೆಚ್ಚುವ ಮಾರ,
ವೀರಾಧಿವೀರ, ದಿಟ್ಟೆದೆಯ ಗುಣವಂತ ಹಮ್ಮೀರ?
ಧರ್ಮಜ್ಞ ಕೃತಜ್ಞ, ಸತ್ಯವೇ ಮೂರ್ತಿವೆತ್ತ ಮಹಾತ್ಮ,
ಇಟ್ಟ ನಡೆ ಬಿಟ್ಟಳುಕಿ ಸರಿಯದಿಹ ಒಬ್ಬ ಧೀರ ಶೂರ?[೨]

-ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ, ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದ, ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ.

ವಾಲ್ಮೀಕಿಯ ನಂತರ ಬಂದ ಅನೇಕ ಚಿಕ್ಕ-ದೊಡ್ಡ ಕವಿಗಳು, ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ಕುದುರೆಯನ್ನೇರಿ, ಈ ಚೆಲುವೆಯ ಕಳವಿನ ಪ್ರಸಂಗದ ಹಿಂದಿನ ಮುಂದಿನ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ತಾವು ಮನಗಂಡ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನ ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸಲು ಬಹಳ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದ್ಭುತ ರಾಮಾಯಣ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ರಾಮಾಯಣ, ಆನಂದ ರಾಮಾಯಣ, ಜೈನ ರಾಮಾಯಣ, ಜಾತಕಕಥೆಗಳ ಬೌದ್ಧ ರಾಮಾಯಣ, ಮಹಾಭಾರತದ ರಾಮೋಪಾಖ್ಯಾನ, ಬೇರೆ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿನ ಪುನರವಲೋಕನ ಅಬ್ಬಾ, ರಾಮಾಯಣಗಳ ಗಡಣದ ಈ ಭಾರದಲಿ ಫಣಿರಾಯ ತಿಣುಕುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂದು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಹೇಳಿದ್ದು ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ.[೩]ಈ ಹೊತ್ತು ಇನ್ನೊಂದೆರಡು ಔನ್ಸ್/ಗ್ರ್ಯಾಂ ಭಾರ ಹೆಚ್ಚಾದರೆ, ಭೂಮಿ ತನ್ನ ಕಕ್ಷೆ ತಪ್ಪಿ ಹೋದೀತೆಂಬ ಆತಂಕ ಬೇಡ! ಮುಂದೆ ಓದಿ.

ಸೀತೆಯನ್ನು ಅಪಹರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ರಾವಣ, ಅವಳ ಮೇಲೆ ಬಲಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು: ತಾನಾಗಿ ಒಲಿದು ಬಂದ ವನಿತೆಯೊಡನೆ ಮಾತ್ರ, ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಮೂಡಿಸಿದ ಕವಿತೆಯೊಡನಾಟದಂತೆ, ಸರಸ ಸಾಧ್ಯ. ಒಲವಿಲ್ಲದಿರೆ ಒಮ್ಮುಖದ ನಡೆಗಳೆಲ್ಲ ಬರೀ ನೀರಸ- ಅಂತ. ರಾವಣನಿಗೆ ಆಪ್ತರಾದವರು ಅವನಿಗೆ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟೋ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು.

ಸೀತೆ ಸಾಧು ವ್ಯಕ್ತಿ. ಯಾರಿಗೂ, ನಿನಗೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟವಳಲ್ಲ. ತನಗೆ ಇಷ್ಟಬಂದವನನ್ನ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು, ಇಷ್ಟಬಂದ ರೀತಿ ಬದುಕಲಿಚ್ಚಿಸಿದವಳು. ಆ ಸೀತೆಯನ್ನ ನೀನೇಕೆ ಬಯಸುವೆ? ನಿನ್ನನ್ನೇ ಮೆಚ್ಚಿ ಮಣಿಯುವ, ನಿನ್ನ ಮನ ತಣಿಸಲೆಳಸುವ ಬೇರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಕನ್ಯಾಮಣಿಯರಿಲ್ಲವೇ? ಈ ಸೀತೆಯೇ ಏಕೆ?" ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಹಿತವಚನ ನೀಡಿದರು. ಅವನಿಗದು ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ.

'ಸೀತೆ'ಯ ಹೆಸರೇ ಅವನ ಕನಸು ನನಸು ಮನಸಿನಲ್ಲೂ ಸುಳಿದಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಮಲಗಿದರೆ, ಎಚ್ಚರವಾದರೆ ಅದೇ ಹೆಸರು 'ಸೀತೆ'ಯದೇ ಜಪ, ಅದೇ ಹೆಸರಿನದೇ ಧ್ಯಾನ. ಬೇರೆ ಯಾರೂ, ಯಾವ ಹೆಸರೂ ಅವನಿಗೆ ರುಚಿಸದು.

ಅಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಗಂಡ ಶ್ರೀರಾಮ, ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತ, ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲೂ ಸೀತೆಯನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾ, ಜಾನಕಿ ವೈದೇಹಿ, ಮೈಥಿಲಿ ಎನ್ನುತ್ತ, ಸೀತೆಯ 'ಹೆಸರ'ನ್ನೇ ಕೂಗಿ ಕರೆಯುತ್ತ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ಇಲ್ಲಿ ಅವಳನ್ನು ಅಪಹರಿಸಿದ ಪ್ರೇಮಿಯು ಅವಳು ತನಗೆ ಒಲಿದಾಳೇ ಎಂದು ಅವಳ 'ಹೆಸರ'ನ್ನ ಹಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ಕೂಡಲು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಕಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿಭೀಷಣ ಬಂದು ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ರಾವಣನನ್ನು ಕಂಡ. 'ಅಣ್ಣಾ, ಸೀತೆಯ ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಬಿಡು. ಅವಳು ಬೇರೆಯವರ ಸ್ವತ್ತು.'ಸೀತೆ'ಯೆಂಬ ಹೆಸರನ್ನೇ ನೀನು ಎತ್ತುವುದು ಉಚಿತವಲ್ಲ. ನಾನು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ: ಸೀತೆ ತನ್ನ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಅಚ್ಚು ಮೆಚ್ಚಿನ ಮಗಳು. ಏನೋ ಯಜ್ಞಕ್ಕಾಗಿ -ಯಾವುದೋ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞವೇ ಇರಬೇಕು- ನೆಲ ಬಗೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸಿಕ್ಕವಳು ಈ 'ಸೀತೆ'. ಹೆಸರಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ನೇಗಿಲು ಗೀಚಿದ ಸಾಲಿನಷ್ಟು ತೆಳ್ಳಗೆ ಬೆಳ್ಳಗೆ ಬಳುಕುವ ಶರೀರದವಳೇ ಆಗಿ ಉಳಿದು, ಸಾಕಿದವರ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಮನೆಯನ್ನೂ ತುಂಬಿ ನಲಿಸಿದವಳು.

ಆ ಹೆಸರೇ ಅವಳನ್ನು ಹೊತ್ತು ಬೆಳಸಿದವರ ಜೀವದುಸಿರು. ಯಾರು ಯಾರು ಈ 'ಸೀತೆ'ಯನ್ನು ತಮ್ಮದೇ ಮಗುವಿನಂತೆ ಪಾಲನೆ ಪೋಷಣೆ ಮಾಡಿ ಬೆಳೆಸಿದರೋ, ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣ ಪಾಪೆಯಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡರೋ, ಅವರೆಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸನ್ನ ನೋಯಿಸ ಬೇಡ; ಶಾಪಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಬೇಡ. ಇನ್ನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದವ. ಆ ಶೂರನ ನೋವಿನ, ತಾಪದ, ಕೋಪದ ದಳ್ಳುರಿಗೆ ನೀನು ಸಿಕ್ಕು ಬೂದಿಯಾಗಬೇಡ. ಕ್ಷಮೆ ಕೇಳಿಕೋ, ನಿನ್ನದಲ್ಲದ್ದನ್ನ ತನ್ನದೆಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿಬಿಡು. ತಪ್ಪು ಮಾಡದವರು ಯಾರಿದ್ದಾರು (ನ ಕಶ್ಚಿನ್ ನ ಅಪರಾಧ್ಯತಿ)? ಎಂದು ಔದಾರ್ಯದಿಂದ ಅವಳೂ ಮನ್ನಿಸಿಯಾಳು. ಇದು ಉಭಯತಾಪಿ ಕ್ಷೇಮ.

''ಹೌದು, ಮಹಾಸ್ವಾಮಿ. 'ಸೀತೆ' ಎಂಬ ಹೆಸರು ಪವಿತ್ರವಾದದ್ದು. ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕನೆ ಮಂಡಲದಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ;[೪]ಆದರೂ....'' ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಒಬ್ಬ ಕುಲಪುರೋಹಿತರು ದನಿಗೂಡಿಸಿದರು. ರಾಕ್ಷಸನಾಗಿದ್ದರೇನಂತೆ, 'ರಾಮೋ ಸ್ವಸ್ತಿ' ಎನ್ನುವವರಂತೆ, 'ರಾವಣೋ ಸ್ವಸ್ತಿ' ಎನ್ನುವವರೂ ಅರಮನೆಯ ಊಳಿಗದಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಾರಲ್ಲವೇ?

''ನನಗೆ ಗೊತ್ತು" ರಾವಣನೆಂದ, ನನ್ನ ಹೆಸರೂ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ, ನನ್ನ ಹೆಸರಿನವರಾರೂ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಅದೂ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೆ?''

''ಹೆಸರೂ.. ..''

''ಹೌದು ಹೆಸರು. ಅಭಿಧಾನ, ಅಂಕಿತ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ ಎನ್ನಬೇಡಿ. ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲೇ 'ನಾಮ' ಎಂಬ ಪದ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಸಲ ಬಂದಿದೆ; 'ನಾಮಾನಿ' ಹದಿಮೂರು ಬಾರಿ, 'ನಾಮಭಿಃ' ಏಳು ಪಟ್ಟು, 'ನಾಮ್ನಾ' ಎರಡು ಕಡೆ, 'ನಾಮಧೇಯಂ' ಒಮ್ಮೆ ಬಂದಿದೆ. ಇದು ಗೊತ್ತೆ?''- ವೇದಗಳನ್ನು ಅರೆದು ಕುಡಿದಿದ್ದವನನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸೋಲಿಸಲಾದೀತೇ?

ಮುಂದುವರಿದು, ರಾವಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಇರಲಿ, ಆದದ್ದು ಆಗಿ ಹೋಯಿತು. ಈಗ ಚಿಂತಿಸಿ ಫಲವಿಲ್ಲ. ನಾನೊಬ್ಬ ಯೋಧ; ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಇಟ್ಟು ನನಗೆ ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಅವಳ ಆ ಗಂಡ, ಏನವನ ಹೆಸರು? ವಿಭೀಷಣ, ಅವ ನೀನು ಹೇಳುವಷ್ಟು ಪರಾಕ್ರಮಿಯೇ ಆಗಿದ್ದರೆ, ಅವನೇ ಬಂದು, ನನ್ನೊಡನೆ ಕಾದು, ಗೆಲಿದು, ಅವಳನ್ನ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲಿ. ಹಾಗಾಗದಿದ್ದರೆ ಅವಳು ನನ್ನವಳೇ!''

''ಸೀತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೆ ಗೌರವ ಇರುವುದೇನೋ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವ ವಿಷಯವೇ. ಆದರೆ, ಮಹಾರಾಜರು ಹೇಳುವುದೂ ಸರಿಯೇ. ಬೇಕಾದರೆ, ಹೊಡೆದಾಡಿ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ, ಯಾರು ಬೇಡ ಅಂತ ತಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ? ಬಲವಿದ್ದವರಿಗೇ ನೆಲ ತಾನೇ?'' ಎಂದು ಅಡ್ದಗೋಡೆಯ ಮೇಲೆ ದೀಪವಿಟ್ಟರು ಒಬ್ಬರು, ಹೊತ್ತು ತಿರುಗಿದತ್ತ ಕೊಡೆ ಹಿಡಿಯುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಅಮಾತ್ಯರು.

''ನಮ್ಮ ಖರ-ದೂಷಣರನ್ನ ಕೊಂದುದಕ್ಕೆ ಇದು ಮುಯ್ಯಿ; ಮಹಾರಾಜರ ತಂಗಿ ಶೂರ್ಪನಖಿಯನ್ನು ಅವಮಾನಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಇದು ಪ್ರತೀಕಾರ. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ, ಅತ್ಯಂತ ಬಲಶಾಲಿಯಾದ ಶತ್ರುವೊಬ್ಬ ಮಾನಸಿಕ ದಾಢ್ರ್ಯ ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ವಿರಹದ ಕೊರಗಿನಲ್ಲೇ ಸೊರಗಿ, ನಿಸ್ತ್ರಾಣನಾಗಿ ಸಾವನ್ನಪ್ಪುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದು ರಾಜಕೀಯ ಯುದ್ಧತಂತ್ರವೇ!'' ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಅಮಾತ್ಯ ಸಮರ್ಥಿಸಿದ.ವಿಭೀಷಣ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಗೆದ್ದು ಗಳಿಸಿದ್ದೇ ಉಳಿಯದು; ಇನ್ನು, ಕದ್ದು ತಂದಿದ್ದು? ನನ್ನ ಮಾತನ್ನಂತೂ ಕೇಳುವ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನೀನಿಲ್ಲ. ಅಣ್ಣಾ, ಬೇಗ ನಿನಗೆ ವಿವೇಕ ಬರಲಿ ಎಂದು ಆಶಿಸುವೆ. ಅದು ಸರಿ, ಯಾವುದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೂ ನೀನು ಅವಳನ್ನು ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ತಾನೆ?''

''ಹುಚ್ಚ, ಹುಚ್ಚ'', ರಾವಣ ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ, ''ನಾನಷ್ಟು ಕೀಳಲ್ಲ. 'ಸೀತೆ' ನನಗೆ ಬೇಕು. ಆದರೆ, 'ಹೇಗಾದರೂ ಬೇಕು' ಅಲ್ಲ. ತಾನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿ ಬಂದರೆ ಮಾತ್ರ.''

ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲವೆಂದು, ವಿಭೀಷಣ ಹೊರಟು ನಿಂತ. ರಾವಣ ಕೇಳಿದ:

''ವಿಭೀಷಣ, ಒಂದು ಮಾತು. ನೀನು ಏನೆಂದೆ? 'ಸೀತೆ'ಯ ಹೆಸರೇ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದದ್ದು ಎಂದೆಯಲ್ಲವೇ? ಹೌದು, ನನಗೂ ಹಾಗೆಯೇ ಅನ್ನಿಸುತ್ತೆ. 'ಸೀತೆ' 'ಸೀತೆ'. ಎಷ್ಟೊಂದು ಸುಂದರ ಸಂಜ್ಞೆ. ನನಗೊಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದೆ''

''ಏನದು?''

''ಮಿಥಿಲೆಯಲ್ಲಿ ಜನಕನ ಮಗಳಿಗೆ ಈ ಹೆಸರನ್ನಿಟ್ಟ ಬಳಿಕ, ಬೇರೆ ಯಾರಿಗೂ ಎಲ್ಲೂ ಈ ಹೆಸರನ್ನ ಇಟ್ಟೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುತ್ತೀಯಾ?''

''ನನಗೆ ತಿಳಿದಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾಕೆ?''

''ನನ್ನ ವಿಚಾರ ಬಿಡು; ಇಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಇಲ್ಲಿನ ನಮ್ಮವರಿಗೂ ಈ ಹೆಸರೇ ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯವಾದದ್ದು ಎನ್ನುತ್ತೀಯಾ?''

''ಹೌದು, ಏಕೆ?''

''ನಮ್ಮ ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿ ಈಗಿರುವ ಇಪ್ಪತ್ತೈದರಿಂದ ಮೂವತ್ತೈದು ವಯಸ್ಸಿನ ಎಲ್ಲಾ ಹೆಂಗಸರ ಹೆಸರನ್ನುಸೀತೆಯೆಂದು ಬದಲಾಯಿಸತಕ್ಕದ್ದು ಎಂದು ರಾಜಾಜ್ಞೆ ಮಾಡೋಣ ಎಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಏನನ್ನುತ್ತೀಯೆ?''

''ನಿನಗೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದಿದೆ!'' ಎಂದು ಹೇಳಿ, ವಿಭೀಷಣ ಅರಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೊರಟ.

''ಹಾಗಲ್ಲ ತಮ್ಮಾ ಸೀತೆಯನ್ನ ಮೊದಲೇ ನೋಡಿದವರು ಯಾರಾದರೂ
ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರೆ, ಹೆಸರಿನ ಗೊಂದಲ (ಕನ್‍ಫೂ಼್ಯಷನ್) ಸಾಕಷ್ಟು ಆಗಲಿ'' ಎಂದು!

ರಾಜಾಜ್ಞೆ ಜಾರಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಕಾಣದು. ಆಮೇಲೆ ಆಗಿದ್ದು, ಹನುಮಂತ ಪ್ರವೇಶ, ಲಂಕಾದಹನ, ಸೇತುಬಂಧ, ರಾಮ-ರಾವಣ ಸಮರ, ರಾವಣ ಸಂಹಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು.

ನಂದಿತೇ ತಿಳಿವಿನ ಸೊಡರು ?

ಪರ್ಯಾಪತತ್ ಕಾಲ-ಕರಸ್ಯ-ಭೋಗಿ
ಸಂದರ್ಶನೇನ ಇವ ಮತಿಪ್ರದೀಪಃ
ಕ್ಷಿಪ್ರಂ ಪ್ರಶಾಂತಿ ಉನ್ಮುಖತಾಂ ಉಪೈತಿ
ವಿನಾಶಕಾಲೇಷು ಶರೀರಭಾಜಾಮ್।।

-ಕಲ್ಹಣ, ರಾಜತರಂಗಿಣೀ ೭:೧೬೨೯

ಹಾವೊಂದ ಕೈಯಲಿ ಹಿಡಿದು ಯಮ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ, ಎಂದು
ಭಾಸವಾಗುವುದೇನು? ನಂದಿತೇ ಅರಿವಿನ ಸೊಡರು?
ಇಲ್ಲದಿರೆ, ತಮ್ಮ ಅಳಿವಿಗೆ ತಾವೇ ಕಾರಣರೂ ಆಗುವರೇ,
ಛೇ! ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲವರೇಕೆ ಹೀಗೆ ಕಾಲು ಜಾರಿಯಾರು?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಮೂರು ದಿನದ ಬಾಳು

ಜೀವನದಲ್ಲಿ 'ಶ್ರೇಯಸ್ಸು' ಮತ್ತು 'ಪ್ರೇಯಸ್ಸು' ಎಂಬ ಎರಡು ಗುರಿಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇರುತ್ತವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. 'ಪ್ರೇಯಸ್ಸು' ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಇದೀಗ ಸಿಗುವ ಐಹಿಕ ಸುಖ, ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ನಾವು ಅನುಭವಿಸ ಬಹುದಾದ ಎಲ್ಲ ಆನಂದ. ಇದನ್ನು ಮೀರಿದ, ಇಲ್ಲಿಂದ ನಾವು ಮರೆಯಾದಮೇಲೂ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಉಳಿಯುವ ಮಧುರ ಭಾವವೇ 'ಶ್ರೇಯಸ್ಸು'. ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ:

ನಮ್ಮ ಜೀವನ-ಪಥದಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ
ಆ ಕವಲು ದಾರಿಯ ಬುಡವ ಸಂಧಿಸಲೇ ಬೇಕು;
ಆಗ ಶ್ರೇಯ-ಪ್ರೇಯವು ಬಂದು
ಕೈ ಮುಗಿದು ಕೇಳುವುವು:
''ಇತ್ತ ಬಾ, ಇತ್ತ ಬಾ, ನನ್ನತ್ತ ಬಾ ಬಾ''ರೆಂದು;
ದೂರದೃಷ್ಟಿಯ ಧೀರ 'ಶ್ರೇಯಸ್ಸ' ಬಯಸಿದರೆ,
ನಡೆವ ಮಂದಮತಿ ಬರಿ ಯೋಗಕ್ಷೇಮದ
'ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿ'ನೆಡೆಗೆ![೧]

ಮನುಷ್ಯನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು- ಪ್ರೇಯಸ್ಸುಗಳು ''ನನ್ನನ್ನು ಆರಿಸಿಕೋ, ನನ್ನನ್ನು ಆರಿಸಿಕೋ'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆಯಂತೆ. ವಿವೇಕಿಯಾದವನು/ಳು ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೇ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ/ಳೆ, ಎಂಬ ಭಾವ.

ಇದು ಏಕೆ? ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ನಮಗೆ ಕೊನೆಗೆ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಯ ಬಹುದಾದದ್ದು/ ಉಳಿಯುವುದು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಮಾಡಿದ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳೇ ವಿನಹಾ ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಗಾತ್ರ, ತೂಕ, ಎತ್ತರ ಮುಂತಾದ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿವರಗಳಲ್ಲ; ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅನುಭವಿಸಿ ರಬಹುದಾದ ಸುಖ-ಸಂತೋಷಗಳಲ್ಲ. ಆತ ಮಾಡಿದ, ತೊಡಗಿದ ಕೆಲಸಗಳಿಂದ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರು ಬಂದಿರಬಹುದು, ಜನಗಳಿಗೆ ಉಪಕಾರ ಅಥವಾ ಅಪಕಾರ ಆಗಿರಬಹುದು. ಇವನ್ನು ಜನ ನೆನೆಯುತ್ತಾರೇ ವಿನಾ ಬೇರೆಯದನ್ನ ಅಲ್ಲ. ಇದೇ ಗತಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳಿಸಿದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು, ಕೀರ್ತಿ ಅಥವಾ ಅಪಕೀರ್ತಿ. ಕವಿ ಸಾದಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನೂ ನೆನಪಿಗೆ ತಂದು ಕೊಳ್ಳೋಣ: ''ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ಬಂದಾಗ, ನಾವು ಅಳುತ್ತಿದ್ದೆವು; ಹತ್ತಿರದ ಬಂಧುಗಳು ನಗುತ್ತಾ ಸಂತೋಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಾಳನ್ನ ಹೇಗೆ ಕಳೆಯಬೇಕೆಂದರೆ, ಸಾಯುವ ವೇಳೆ ನಾವು ನಗು ನಗುತ್ತಾ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳಯಬೇಕು; ಸುತ್ತಲೂ ನೆರೆದವರು ಕಣ್ಣೀರ್ಗರೆಯುತ್ತಿರಬೇಕು! ಇದನ್ನೇ ''ಶರಣರ ಗುಣವನ್ನ ಮರಣದಲ್ಲಿ ನೋಡು'' ಎಂದಾಗ, ಶ್ರೀಮದ್ ಭಾಗವತದ ಕವಿ ಚಮತ್ಕಾರ-ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ''ತಮ್ಮದಲ್ಲದ ದೇಹವನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದುದಾದರೂ ಎಂತು?'' ಎಂದು ಈ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ:

ತಮಗಾಗಿ ಜೀವಿಸದೆ ಪರರಿಗೇ ಇದ್ದಂಥವರು ಇವರು,
ಎಲ್ಲರುನ್ನತಿಯನ್ನ ಮೂಲೋಕದೊಳಿತ ಬಯಸುತಿದ್ದವರು,
ಅನುದಿನವೂ ಮನಸಾರೆ ಹಾಡಿ ಈ ಹೊಗಳಬೇಕಾದವರು-
ಯಾರ ಕೇಳದೆ ದೇಹ ಬಿಟ್ಟು ಹೋದುದಾದರೂ ಹೇಗೆ?[೨]

''ಮಾಡ ಬೇಕಾದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದವರು, ತಮಗೆ ಇಷ್ಟನಾದ ಅತಿಥಿಯನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಕಾದಿರುವಂತೆ, ಸಾವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಾರೆ'' (ಕೃತಕೃತ್ಯಾಃ ಪ್ರತೀಕ್ಷ್ಯನ್ತೇ ಮೃತ್ಯುಂ ಪ್ರಿಯಂ ಇವ ಅತಿಥಿಮ್।) ಎಂಬ ಮಾತೊಂದಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನೋಡಿ:

ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಭಯಪಡುವೆ, ಮೂಢ, ನೀ ಆಶಿಸುವೆ:
ಯಮ ನನ್ನ ಬಿಟ್ಟಾನು; ಪಾಪ!, ಹೆದರಿದನೆಂದು;
ಇದು ಗುಟ್ಟು:
ಮುಟ್ಟನೋ ಆ ಹುಟ್ಟದವನನ್ನ ಯಮ,
ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟದ ಹಾಗೆ ನೀ ಬಾಳಿ ಬದುಕೋ![೩]

ಅಂದರೆ, ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬಾಳುತ್ತೇವೋ ಅದನ್ನ ಅವಲಂಬಿಸಿದೆ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಬಾರಿಯ ಪ್ರಯಾಣ ಎಂಬ ಭಾವ, ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನು ನಂಬಿದವರ ವಿಶ್ವಾಸ. ಅಥವಾ, ಸಂಸ್ಕೃತ ನಾಟಕಕಾರ ಭಾಸ ಕವಿ ತನ್ನ 'ಪಾಂಚರಾತ್ರ'ದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಂತೆ,

''ಮಾಡಿದೊಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಸತ್ತು, ಸ್ವರ್ಗಕೆ ಹೋದ''-
ಎಂಬ ಮಾತೇನಿಹುದು, ಅದು ಹಸಿಯ ಸುಳ್ಳು!
ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳೆಲ್ಲ ಪರೋಕ್ಷ ಬೇರೆಲ್ಲೋ ಇಲ್ಲ
-ಎಲ್ಲವೂ ಫಲಿಸುವುದು ಇಲ್ಲೆ ಇಲ್ಲೇ![೪]

ಇನ್ನೇಕೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುವ ಮಾತು? ಜೀವನದ ಹಲವು ಹೆದ್ದಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ತೆವಳಿ, ಕುಪ್ಪಳಿಸಿ, ನಡೆದು, ಓಡಿ ಏನೇನೋ ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗಲಿಲ್ಲವೇ ನಾನು? ಎಂಥದೆಂತದೋ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ವಹಿಸಿ, ನಾಟಕವಾಡಲಿಲ್ಲವೇ ನಾನು? ಎನ್ನುತ್ತಾ,

ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುವುದೇನೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ, ನಾನಿಲ್ಲೆ
ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳನ್ನ ಎತ್ತಿರುವೆನಲ್ಲ!
ಅನುಭವದ ಮೂಸೆಯಲಿ ಕರಗಿ ನೀರಾಗೆದ್ದು,
ಘನಿಸಿ ರೂಪಗಳೆನಿತೋ ತಳೆದಿರುವೆನಲ್ಲ!

ಎಂದು ವಾದಿಸುವವರೂ ಇರಬಹುದು. ಅಂಥವರು ಈ ಬಂಧ-ಮೋಕ್ಷ ಎರಡೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ವ್ಯಾಪಾರ ಮಾತ್ರ ಎನ್ನುತ್ತಾ,

ತೊಡಗಿ ಜೊತೆಗೂಡುವುದೂ
ಕಳಚಿಕೊಂಡೋಡುವುದೂ,
ಎರಡೂನು ಮನದಾಟ ವ್ಯಾಪಾರವಣ್ಣಾ;
ಬಂಧನಕು ಬಿಡುಗಡೆಗೂ
ಮನೆವೊಂದೆ ಕಾರಣ, ಜಾಣ;
ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರೆ ಅದೇನೆ ಸೆರೆ,
ತಗಲದಲೆ ಇರೆ ತಾನೆ ಮೋಕ್ಷ ಕಾಣ![೫]

ಎನ್ನಬಹುದು. ಹೌದು, ಮನಸ್ಸೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೂಲ. ಸ್ವರ್ಗದೋಪಾದಿಯ ಆದರ್ಶಸುಖ, ನರಕ-ಸದೃಶ ಪರಮ-ಯಾತನೆ, ಅದರ ಸಮ್ಮಿಶ್ರತತೆಯ ಈ ಮತ್ರ್ಯಲೋಕಾನುಭವ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಈ ಮನಸ್ಸಿನ ತುಡಿತ ಮಿಡಿತಗಳೇ ತಾನೆ? ಮನಸ್ಸಿನ ವ್ಯಾಪಾರ? ಜೀವನವೇ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕೊಡುವ ಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಪಾದಿಸುವ ಅಮೂಲ್ಯ ವ್ಯಾಪಾರವೇ ಅಲ್ಲವೇ?

ಸುಖ-ದುಃಖಗಳ, ಲಾಭ-ಅಲಾಭಗಳ ಸಮೀಕರಣಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವಾ. 'ಭರತೇಶ ವೈಭವ'ದ ರತ್ನಾಕರವರ್ಣಿ ಹೇಳುವಂತೆ: ''ಸುಖಕೆ ಉಬ್ಬಿ, ದುಃಖಕೆ ಮರುಗಿದರೆ, ಒಡನೆ ಮುಂದೆ ಅಖಿಳ ಕರ್ಮಗಳು ಕಟ್ಟುವುವು; ಸುಖ, ದುಃಖಕೆ ಅತ್ತಿತ್ತಲಾಗದೆ ಧ್ಯಾನಾಭಿಮುಖದೊಳು ಇದ್ದರೆ ಬಂಧವಿಲ್ಲ!'' ಎಂಬ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸುಡುವ ಸಾಮಥ್ರ್ಯ ಉಂಟೇ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸಬಹುದು.

ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ನೂರಾ ಎಂಭತ್ತು ಡಿಗ್ರಿ ವಿಮುಖರಾಗಿರುವವರು, ನಮ್ಮ ಚಾರ್ವಾಕರ ಮಾತನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸುವವರು, ಪಾರಲೌಕಿಕತೆಯನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆದು ನಿರಾಕರಿಸುವವರು ಹೀಗೆ ದನಿಗೂಡಿಸಬಹುದು:

ಬಾಳು! ಕಳೆದುದು ಸಿಗದು! ಸಂತೋಷದಲಿ ಓಲಾಡು!
ಸುಖವ ಅನುಭವಿಸುತ್ತ ಕೊನೆಯುಸಿರ ಹಾಡು!
ಸಾಲವಾದರೂ ಮಾಡು, ತಿಂದುಂಡು ನಲಿದಾಡು!
ಮತ್ತೆ ಬಂದೀತೆಲ್ಲಿಂದ ಸುಟ್ಟ ಮೇಲೀ ಗೂಡು!![೬]

ಹೀಗೆಂದರೂ, ಅವರು ಪಾಪಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿರಿ ಎಂದೇನೂ ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಶಾಂತಿ, ಹರುಷ, ಸಜ್ಜನರ ಸಂಗ ಮತ್ತು ವೈಚಾರಿಕ ಚಿಂತನೆಗಳೇ ಆ ಮೋಕ್ಷದ ಅರಮನೆಯ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿರುವ ನಾಲ್ವರು ಪರಿಚಾರಕರು ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವಾಸಿಷ್ಠದ ಮಾತಿನ ಸಂಕೇತವನ್ನು ಅವರೂ ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ. ''ಯಮನೆಲ್ಲೋ ಕಾಣನೆಂದು ಹೇಳಬೇಡ'' ಎಂದು ದಾಸರು ಹೇಳಿದಾಗ, ಸರಿ-ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಸದಾ ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಆ ವೈವಸ್ವತ ಧರ್ಮರಾಜ ಬೇರೆಲ್ಲೋ ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲೇ ನಮ್ಮ ಶರೀರದಲ್ಲೇ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ 'ಕುಳಿತು ಪಾಪಂ ಪುಣ್ಯಂ ಚ ಸರ್ವಶಃ ತತ್ರ ಪಶ್ಯನ್ತಿ'' ಎನ್ನುತ್ತದೆ 'ಗರುಡಪುರಾಣ'. ನಮ್ಮ ಬಾಳೇ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ; ಬೇರೊಂದು ಗಂಗೆಯನ್ನ, ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನ ಅರಸಿ ಹೋಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತವನೊಂದಿಗೆ ಚೌಕಾಶಿ ಮಾಡ ಬೇಕಿಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ, ಪಾಪವನ್ನೇ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ತೊಳೆಯಲು ಹೋಗಬೇಕೆಲ್ಲಿಗೆ? ಯಾಕೆ?

ಪಾಪ-ಪುಣ್ಯಗಳನ್ನ ಪಟ್ಟಿಮಾಡಿಟ್ಟಲ್ಲಿ
ಎಲ್ಲಿಯೋ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತೆಲ್ಲವನು ನೋಡುತಿಹನೆಂದು
ಏಕೆ ಕಸಿವಿಸಿ ಪಡುವೆ? ಅಲ್ಲಿಲ್ಲ, ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇಲ್ಲಿಯೇ
ನಿನ್ನೆದೆಯ ಮೂಲೆಯಲೇ ಯಮನಿಹ ಸುಳಿವ ಕಾಣಹೋದೆಯಲ್ಲ;
ತೀರ್ಥವೋ ಕ್ಷೇತ್ರವೋ ಸುತ್ತಾಡಿ ಮಿಂದರೆ ಬಂತೆ?
ಕಳೆದು ಗಳಿಸುವುದೆಲ್ಲ ಇದ್ದಲ್ಲಿಯೇ ನೀನಿಂತು ಮಾಡಬಹುದಲ್ಲ![೭]

ಕೇಳೋಣವೆಂದರೆ, ಅತ್ತ ಹೋದವರಾರೂ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಂದಿಲ್ಲ; ಆ ಕತ್ತಲ ಆಚೆಗೆ ಏನಿದೆಯೋ ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ!

ವಿಷ್ಣು ಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ[೮]ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ''ಕೊನೆಯ ಅಂಕದ ಪರದೆ ಇಳಿವ ಮುನ್ನಿನ ಮಾತು''ಗಳು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಇದನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿಟ್ಟು, ನಿಮ್ಮಿಂದ ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ:

ಕರೆದಲ್ಲಿಗಲ್ಲಿಗೆ ನಮ್ಮನನುಸರಿಸಿ ಬಂದಾರು
ಬಂಧುಗಳು ಬಾಂಧವರು ಕೈ ಹಿಡಿದ ಸಂಗಾತಿ;
ಗೊತ್ತೆ ಗಡಿ? ನಡೆಗೆ ತಡೆ? ಕೊನೆಯ ಕಾಣಿಸುವಾತ
ಕರೆದು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ಹಾದಿ ಕಟ್ಟೆವರೆಗೆ!

ನಾವು ಗಳಿಸಿದ ಪುಣ್ಯ-ಪಾಪಗಳೆ ನಮ್ಮೊಡನೆಲ್ಲೂ
ಬೆಂಬಿಡದೆ ಜೊತೆ ಬರುವ ನಮ್ಮದೇ ನೆರಳು;
ಅದ ತಿಳಿದು ಸರಿ-ದಾರಿ ಹಿಡಿದು ನಡೆಯಲು ಬಾಳು
ನಾವು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಂತೇನೇ ಹಗಲು- ಇರುಳು!

ನಾಳೆ ಮಾಡುವುದೇನು ಇಂದೇ ಮಾಡಲು ತೊಡಗಿ,
ಸಂಜೆಗೇತಕೆ ಕಾಯುವುದು? ಮುಂಜಾನೆಯೇ ಮುಗಿಸಿ;
ಮೃತ್ಯು ಕಾಯುವನಲ್ಲ, ಮುಗಿದಿರಲಿ ಮುಗಿಯದೆ ಇರಲಿ -
ಕನಸ ಸಂಕಲ್ಪದ ಕೆಲಸ ಹೋಗುವುದೇ ಉಳಿಸಿ?

ಮನವಂತು ಹರಿದಾಡುತಿದೆ ಮನೆ ಮಠವು ಎಲ್ಲೊ
ಗಳಿಸಿ ಉಳಿಸುವ ಅದನು ಕಾಯ್ದಿಡುವ ಪರಿಯ;
ಎತ್ತಲೆತ್ತಲೊ ಗಮನ, ಇದ್ದಕಿದ್ದಂತೆರಗಿ
ಮೃತ್ಯು ಕೊಂಡೊಯ್ದೀತು ತೋಳದೊಲು ಕುರಿಯ!

ಮೇಲು-ಕೀಳುಗಳಿಲ್ಲ, ಹಗೆಯಿಲ್ಲ, ನೇಹಿಗನಿಲ್ಲ,
ಬಲ್ಲ ಕಾಲನಿಗೆ ಸಮವೆ 'ಎಳಸು ಮಾಗಿದುದೆಲ್ಲ';
ಹಿಂದಿನಂದಿನ ಕರ್ಮ ಈಗೊದಗಿದಾಯಸ್ಸು
ಸವೆ ಸವೆದು ಬರಿದಾಗಲಸು ಅವ ಎಳೆವ ಮಲ್ಲ!

ನೂರು ಬಾಣದ ಮೊನಚು ಎದೆಗೆ ಬಂದೆರಗಿದರೂ
ಕೂಡಿ ಬಾರದೆ ಕಾಲ ಅಸು ನೀಗರೆಂದೂ;
ವೇಳೆ ಬಂದಾಯ್ತೆನಲು ಹುಲ್ಲು ಕಡ್ಡಿಯೆ ಸಾಕು
ಕೊನೆಯುಸಿರನೆಳೆಯಲೊಂದು ನೆಪ ತಗುಲಿತೆಂದು!

ಮದ್ದು ಪಥ್ಯಗಳಿರಲಿ, ಮಂತ್ರ ಪೂಜೆಗಳಿರಲಿ,
ಹೋಮ ಜಪ ತಪಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಅತ್ತ ಇರಲಿ;
ಯಾವುದೂ ಸಿದ್ಧಿಸದು ಮುಪ್ಪಡರಿ ಬಾಗಿಲಲಿ
ನಿಂತಿರಲು ಜವರಾಯ ಹಿಡಿದೊಂದು ಕೊಡಲಿ!

ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ, ಎಷ್ಟು ಮಾಡಿದರಷ್ಟೆ,
ನೂರು ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆಗಳೇನು ತಪ್ಪಿಸದು, ವ್ಯರ್ಥ!
ಇಂದಿಲ್ಲದೊಂದು ದಿನ ಅದು ಬಂದೆ ಬರುವುದಿರೆ
ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇಕೆ? ಬಿಡಿ, ಬರಲಿ ಅನರ್ಥ!

ಮಂದೆಯಲಿ ನೂರಾರು ಹಸು-ಕರುಗಳಿದ್ದರೂ
ಕರು ಓಡಿ ತಾಯ ಬಳಿ ಕೂಡಿ ಸೇರುವ ತೆರದಿ
ನಮ್ಮ ಸಂಚಿತ ಕರ್ಮ ಬಿಮ್ಮನರಸುತ ಬಂದು
ಹಮ್ಮೇಳು-ಬೀಳಿನ ವೇಳಾ-ಪಟ್ಟಿ ಯೋಜಿಸಿಹುದು!
ಗೊತ್ತೆ ಮೊದಲೆಲ್ಲಿತ್ತೆಂದು? ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಮುಂದೇನೆಂದು!
ಈ ನಡುವೆ ಓಲಾಡುವುದರರಿವು ಇದ್ದಂತೆ ಭಾಸ ;
ಏಕೀ ಆಟಾಟೋಪ? ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡುವುದೆ ಲೇಸು
ತುಂಬ ಯೋಚನೆ ಬೇಡ, ಅದು ಸಲ್ಲದಾಭಾಸ!

ವಿದ್ಯ ಶಿಕ್ಷಣ ಮತ್ತು ಗುರು

ಶ್ಲಿಷ್ಟಾ ಕ್ರಿಯಾ ಕಸ್ಯಚಿದ್ ಆತ್ಮಸಂಸ್ಥಾ,
ಸಂಕ್ರಾಂತಿರ್ ಅನ್ಯಸ್ಯ ವಿಶೇಷಯುಕ್ತಾ।
ಯಸ್ಯ ಉಭಯಂ ಸಾಧು ಸ ಶಿಕ್ಷಕಾಣಾಂ,
ಧುರಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಯಿತವ್ಯ ಏವ।।

-ಕಾಳಿದಾಸ, ಮಾಳವಿಕಾಗ್ನಿಮಿತ್ರ ೧:೧೬

ಬಲ್ಲವರು ಕೆಲರಿಹರು ಉದ್ದಾಮ ಗುರು ಪಂಡಿತೋತ್ತಮರು,
ಇನ್ನು ಕೆಲರೋ ಕಲಿಸ ಬಲ್ಲರು ಕರಗತವನೆಲ್ಲ ತೋರಿ;
ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾರು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ, ಮತ್ತೆ, ನಿಸ್ಸೀಮರೆಡರಲೂ
ಅಂಥವರೇ ಹತ್ತಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲರು ಉತ್ತುಂಗ ಶಿಖರಕೇರಿ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಏನಿ ಬಂದಿರಿ, ಹದುಳವಿದ್ದಿರೇ?

ಯಾರನ್ನಾದರೂ ನಾವು ಭೇಟಿಯಾದಾಗ, ಯಾರೊಂದಿಗಾದರೂ ನಾವು ಮಾತನಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಾಗ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವು ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆ ''ಹೇಗಿದ್ದೀರಿ? ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದೀರಾ? ಎಲ್ಲರೂ ಕ್ಷೇಮವೇ?''- ಹೀಗೆ. ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಕಾಗದ ಬರೆಯುವಾಗ, ಮೊದಲ ಒಕ್ಕಣೆ 'ಉಭಯಕುಶಲೋಪರಿ ಸಾಂಪ್ರತ' ಎಂದಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ನಾವು ಪರಸ್ಪರ ಕುಶಲ, ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನ ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಒಂದು ವಾಡಿಕೆಯಾಗಿದೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಚಾರವನ್ನ ಹೇಳುವ ಮೊದಲೇ ಆಗಲಿ, ಅಷ್ಟು ಪ್ರಿಯವಲ್ಲದ ಯಾವುದಾದ ರೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನ ಕ್ರಮೇಣ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವುದೇ ಆಗಲೀ, ಅಥವಾ ಏನೂ ವಿಷಯವಿಲ್ಲದೇ ಸುಮ್ಮನೇ ಮಾತನಾಡುವುದೇ ಆಗಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಆದರೂ ಹೇಳುವಾಗ ಪೂರ್ವಪೀಠಿಕೆಯಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದು, ಪರಸ್ಪರ ಕ್ಷೇಮಸಮಾಚಾರ ವನ್ನ ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ. ಈ ಕ್ಷೇಮ, ಸೌಖ್ಯ, ನೆಮ್ಮದಿ, ಆರೋಗ್ಯ, ಕುಶಲ, ಹದುಳದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವುದು, ಬೆಣ್ಣೆ ಸವರಿ ಮುಂದುವರಿದಂತೆ. ಇದು ಶಿಷ್ಟಾಚಾರ; ಇದು ಸಭ್ಯತೆಯ ಲಕ್ಷಣ; ಇದು ಸೌಜನ್ಯದ ಕುರುಹು. ಎಲ್ಲಾ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲೂ ಜನರು ಆತ್ಮೀಯರೊಂದಿಗೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವುದು ಈ ಬೆಣ್ಣೆಮಾತುಗಳಿಂದಲೇ.

''ಹೇಗಿದ್ದೀರಿ, ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದೀರಾ?'' ಎಂದು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಾದರೆ, ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ''ಹೌ ಆರ್ ಯೂ?'', ಅಥವಾ ''ಹೌ ಡು ಯು ಡು?''; ಪಾರ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ''ಹಾಲಿ ಶುಮ ಖೂಬೆ?''; ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ''ಆಪ್ ಕೈಸೆ ಹೈಂ , ಸಕುಶಲ ಹೈ ಂಕ್ಯಾ?'', ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ''ಎಪ್ಪಡಿ ಇರ್ಕಿಂಗೆ ಸೌಖ್ಯಮಾ? ನಲ್ಲ ಎರ್ಕಿಂಗ್‍ಳಾ?''; ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿ ''ಎಮಂಡಿ, ಎಷ್ಟ್ಲುನ್ನಾರು? ಬಾಗುನ್ನಾರಾ?'' ಹೀಗೆ, ''ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದೀರಾ?'' ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾ ಭೇಟಿಯಾದವರನ್ನ (ಅಥವಾ ಫೋನಿನಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿಸುವವರನ್ನ) ಪ್ರಶ್ನಿಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಮನೆಗೆ ಬಂದವರನ್ನಂತೂ ''ಬನ್ನಿ ಬನ್ನಿ'' ಎಂದು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಆಡುವ ಮೊದಲ ಮಾತುಗಳೇ ಇವು.

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರವೂ ಸಹ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ! ಯಾರೂ ಸಹ, ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೇ ತಮ್ಮ ಇತ್ತೀಚಿನ ಕೆಮ್ಮು, ನೆಗಡಿ, ಗಂಟಲು ನೋವು, ಚಳಿ ಜ್ವರ, ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಣೆ ಕೊಡಲು ತೊಡಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಪವಾದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು, ತಮ್ಮ ಇತ್ತೀಚಿನ ಅನಾರೋಗ್ಯದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವನ್ನ ಆಗಲೇ ಮಾಡಿಬಿಡುವುದೂ ಉಂಟು. ಆದರೆ ಅದು ಶಿಷ್ಟಾಚಾರವನ್ನ ಅರಿತವರ ರೀತಿ ನೀತಿಯಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದು ಥರ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಶರಣತೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ನಡುವೆ, ಈ ಶಿಷ್ಟಾಚಾರದ ಸೌಜನ್ಯದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನ ವಿಚಾರಿಸಲು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದವರೂ ಕೆಲವರು ಇದ್ದಾರೆಂಬುದೇ ಆತಂಕ ಹುಟ್ಟಿಸುವ ಸಂಗತಿ!ಮನೆಗೆ ಯಾರೇ ಬರಲಿ, ಅತಿಥಿಗಳನ್ನ ಗೌರವಿಸಬೇಕು, ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಅವರೇ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ದೇವರು, ಅವರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ನಮ್ಮ ಹೊಣೆ"- ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಂಬಿ ನಡೆಯುವ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ನಮ್ಮದು. ನಮ್ಮ ಮನೆಗಳು ತೆರೆದ ಬಾಗಿಲಿನ ಮನೆಗಳು. ಯಥೇಚ್ಚ ಗಾಳಿ, ಬೆಳಕು ಓಡಾಡುತ್ತಿರಲೆಂದು ಮನೆಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ಬಾಗಿಲು ಕಿಟಕಿಗಳನ್ನ ನಾವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ತೆರೆದೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಜನ. ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೇನು? ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಮನೆಗಳ ಬಾಗಿಲುಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಚ್ಚಿಯೇ ಇರುವುದು ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ನೋಟ.

''ಹವಾ-ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ'' ಎಂದು ವಿದೇಶೀ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮನೆಗಳವರ ಮಾತು ಇದಾದರೂ, ನಾವು ಅವರ ಹಾಗಲ್ಲ, ನಾವು ತೆರೆದ ಬಾಗಿಲಿನವರು. ''ಬನ್ನಿ, ನೀವು ಕ್ಷೇಮವೇ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳೋಣ'' ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುವ ಅತಿಥಿ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ನಾವು ಹೆಸರುವಾಸಿಯಾದವರು. ಈ ಅತಿಥಿ ಸಂಸ್ಕಾರ ವಿಪರೀತವಾಗಿ ಹೋಗಿ, ನಮ್ಮ ಸೌಜನ್ಯದ ದುರುಪಯೋಗವಾಗಿ, ನಾವು ಬಹಳಷ್ಟು ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾದೆವು ಎಂಬುದನ್ನ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಇತಿಹಾಸ ನಮಗೆ ತಿಳಿಹೇಳುವ ಆ ಮಾತು ಬೇರೆ.

ನಾವು ಪರಸ್ಪರ ಬೀಳ್ಕೊಡುವಾಗಲೂ ಅಷ್ಟೇ 'ಹೋಗಿ ಬನ್ನಿ' ಎಂದೇ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬನ್ನಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದನ್ನ ನಾವು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಗತದಂತೆ ನಮ್ಮ ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆಯಲ್ಲೂ ಪರಸ್ಪರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮದ, ನೆಮ್ಮದಿಯ, ಸೌಖ್ಯದ, ಹದುಳದ ಮಾತೇ ನಮಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

''ಏನಿ ಬಂದಿರಿ, ಹದುಳವಿದ್ದಿರೆ?''-ಎಂದಡೆನಿಮ್ಮ ಮೈಸಿರಿ ಹಾರೆ ಹೋಹುದೆ?
''ಕುಳ್ಳಿರಿ'' ಎಂದಡೆ ನೆಲ ಕುಳಿಹೋಹುದೆ?
ಒಡನೆ ನುಡಿದಡೆ ಸಿರ ಹೊಟ್ಟೆಯೊಡೆವುದೆ?
ಕೊಡಲಿಲ್ಲದಿದ್ದಡೆ ಒಂದು ಗುಣವಿಲ್ಲದಿದ್ದಡೆ,
ಕೆಡಹಿ ಮೂಗ ಕೊಯ್ಯದೆ ಮಾಣ್ಪನೆ ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವರು[೧]

''ನೀವುಗಳು ಬಂದ ಕಾರಣವೇನು? ಕ್ಷೇಮವಾಗಿದ್ದೀರಾ?'' ಎಂದು ವಿನಯ, ಪ್ರೀತಿಗಳೊಡನೆ ಬಂದವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ನಿಮ್ಮ ಮೈಸಿರಿ ಹಾರಿ ಹೋಗುತ್ತದೆಯೇನು? ''ಬನ್ನಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಿ'' ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಿದರೆ, ನಿಂತ, ಕುಳಿತ ನೆಲ ಕುಳಿ ಬೀಳುತ್ತದೆಯೇನು? ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು, ಬೆರೆತು ಮಾತನಾಡಿದರೆ ನಿಮ್ಮ ತಲೆ ಒಡೆದು ಹೋಳಾಗಿಹೋಗುತ್ತದೆಯೇನು? ನಿಮ್ಮ ಬಳಿ ಕೊಡಲು ಏನೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು; ಆದರೆ, ವಿನಯ ಸೌಜನ್ಯದ ಗುಣವಾದರೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಇಂತಹ ಸಭ್ಯ ವರ್ತನೆ ಇಲ್ಲದವರನ್ನ ದೇವರು (ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗೆ ತಳ್ಳಿ, ಮೂಗನ್ನು ಕೊಯ್ದು ಅವಮಾನ ಪಡಿಸುವಂಥ) ಶಿಕ್ಷೆ ಕೊಡದೆ ಇರುತ್ತಾನೆಯೇ?

ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ವಿಶೇಷ ಕನ್ನಡ ಪದ 'ಏನಿ?'. ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಕಮ್ಮಟದ ಕಿಡಿಗಳು ಪ್ರಬುದ್ಧಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಹಾರಾಡಿವೆ. ತೀನಂಶ್ರೀ ಅವರ ಒಂದು ಸೊಗಸಾದ ಲೇಖನವೂ ಈಗಾಗಲೇ ಬಂದಿದೆ.[೨]ಕೆಲವು ಮುದ್ರಣಗಳಲ್ಲಿ ಈ 'ಏನಿ' ಪದ 'ಏನು' ಆಗಿ, ತಪ್ಪಾಗಿ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಗೊಂಡಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಹಂಪೆಯ ರಗಳೆಯ ಕವಿ ಹರಿಹರನಲ್ಲೂ ಈ 'ಏನಿ' ಪದಪ್ರಯೋಗವಿದೆ. ಅಲ್ಲೂ ಸಹ ಕ್ಷೇಮಸಮಾಚಾರ, ಉಭಯ ಕುಶಲೋಪರಿಗೆ 'ಏನಿ' ಬಳಕೆಯಾಗಿದೆ.

ನಡುವೆ ಮೂಡಿದನಲ್ಲಿ ಜಗಳದ ಮಹೇಶ್ವರಂ
ಕೊಡೆ ಪಾದರಕ್ಷೆ ನರೆದಲೆ ಗಡ್ಡದೀಶ್ವರಂ।
ಬರುತೆ ಶಿವಶಿವ ಕುಶಲವೇ ರುದ್ರಭಟ್ಟರೇ
ಹರಹರ ಕ್ಷೇಮವೇ ಈಶಾನಭಟ್ಟರೇ।

ಇವರಾರ್ ಸಹಸ್ರವೇದಿಗಳೇ ಮಹಾದೇವ
ಇವರಾರ್ ಶಿವಾನಂದರೇ ಶಿವ ಮಹಾದೇವ।
ಏನಿ ಪಶುಪತಿಭಟ್ಟರೇ ಸುಖದೊಳಿರ್ದಿರೇ
ಏನಿ ಶಂಕರಭಟ್ಟರೇ ಹದುಳಿವಿರ್ದಿರೇ।
ಎಂದವರ ಕುಲಗೋತ್ರದನ್ವಯಂಗಳು ವೆರಸಿ
ಬಂದು ನುಡಿವುತ್ತುಮಿರೆ ಸಭೆ ಕೌತುಕಂ ಬೆರಸಿ।[೩]

ಸತ್ತವರನ್ನು ಕರೆದೆಬ್ಬಿಸಲೂ ಹರಿಹರ 'ಏನಿ' ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ:

ಊರ ಹೊ¾ಗಣ ಮಸಣವಟ್ಟಿಗೆಯೊಳಿರಲಂದು
ಹಾರೈಸುತೆಮ್ಮ ಮಯ್ದುನನೊಲ್ದು ನಗುತಂದು।
ಏನಿ ಶ್ಮಶಾನಶಯನರೆ ಎಂದು ಕರೆದಂದು
ತಾನಾಯ್ತು ಬಳಿಕವಾ ಪೆಸರೆಮಗೆ ಸಲೆ ಸಂದು।[೪]

ನಡುಗನ್ನಡದ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಪ್ರಖ್ಯಾತಕವಿ ಗದುಗಿನ ನಾರಣಪ್ಪ ಸಹ ತನ್ನ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ, ದ್ರೌಪದೀ ಸ್ವಯಂವರದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ 'ಏನಿ' ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಪೂಜೆ ಪುರಸ್ಕಾರ ಪೌರೋಹಿತ್ಯ ಪ್ರವಚನಗಳಲ್ಲೇ ತೊಡಗಿದ್ದ ಜನ ಬಿಲ್ಲನ್ನೆತ್ತಿ ಹೆದೆಯೇರಿಸಿ ಗುರಿಗೆ ಬಾಣಬಿಡುವ ಸನ್ನಾಹ ಕಂಡು ಅವರವರಲ್ಲೇ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಡಂಬನೆಯ ಮಾತುಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

ಏನಿ ಸಿದ್ಧಿಯುಪಾಧ್ಯರೆದ್ದಿರಿ
ದೇನು ಧನುವಿಂಗಲ್ಲಲೇ ತಾ
ನೇನು ಮನದಂಗವಣೆ ಬಯಸಿದಿರೇ ನಿತಂಬಿನಿಯ।
ವೈನತೇಯನ ವಿಗಡಿಸಿದ ವಿಷ
ವೇನು ಸದರವೋ ಹಾವಡಿಗರಿಗಿ
ದೇನು ನಿಮ್ಮತ್ಸಾಹವೆಂಬುದು ಧೂರ್ತ ವಟುನಿಕರ।[೫]

ಮತ್ತೊಂದು ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಊರ್ವಶಿಯೊಡನೆ ಅರ್ಜುನನ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಾತುಕತೆಗಾಗಿ ನಾರಾಣಪ್ಪ 'ಏನಿ'ಯಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಪದ್ಯವನ್ನ ಹೆಣೆದಿದ್ದಾನೆ:

ಏನಿ ಬಿಜಯಂಗೈದಿರಿತ್ತಲು
ಮಾನನಿಧಿ ಕುಳ್ಳೀರಿ ಸುರೇಂದ್ರನ
ಮಾನಿನಿಯರಭಿವಂದನೀಯರು ನಾವ್ ಕೃತಾರ್ಥರಲಾ।
ಏನು ಬೆಸನೆನಗೇನು ಹದ ನಿಮ
ಗಾನು ಮಗನುಪಚಾರವೇಕೆ ಮ
ನೋನುರಾಗದಲ¾ುಹಿಯೆಂದನು ಪಾರ್ಥನುರ್ವಶಿಗೆ।।[೬]

ಇನ್ನು 'ಏನಿಂ' ಪದಪ್ರಯೋಗ. ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣದ ಕರ್ಣಪಾರ್ಯ ನಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ:

ಏನಿಂ ಗಳ ನೀಮಿನಿತಂ
ಪೀನಂ ಗ¿ಪುತ್ತುಮಿರ್ಪಿರೀ ಹರಿ ಧುರದೊಳ್।
ತಾನೆ¿್ದು ಗರ್ಜಿಸುತ್ತಿರ
ಲೇನಾ ಮಾಗಧಮದೇಭಮಿದಿರಾಂತಪುದೇ।।[೭]

ಹನ್ನೆರಡನೇ ಶತಮಾನದ ಉತ್ತರಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ನೇಮಿಚಂದ್ರ ಸಹ 'ಏನಿಂ' ಪದ ಬಳಸಿದ್ದಾನೆ. ''ಏನದು? ಹಾಸುಗೆಯ ಹಾವೆ? ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಬಿಲ್ಲೆ? ಸಿಂಹ ಮುಖದ ಶಂಖವೆ? ಏನಾದರಾಗಲಿ, ಅವುಗಳನ್ನ ನಾನು ಹತ್ತುವೆನು, ಎತ್ತುವೆನು, ಊದುವೆನು'' ಎಂದು ತುರುಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣನು ಸೇವಕರು ಬಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಢಂಗುರದ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಸವಾಲಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು ಎನ್ನುತ್ತಾ,

ಏನಿಂ ಪಾಸುರಗನೆ ಬಿ
ಲ್ತಾನದೃಶಂ ಗಜಮೆ ಶಂಖಮಯ್ವಾಯದೆಪೋ
ಗಾನೇ¾ುವೆನಾನೆತ್ತುವೆ
ನಾನೊತ್ತುವೆನೆಂದು ಪಿಡಿಸಿದಂ ಡಂಗುರಮಂ।।[೮]

ಬಹುಶಃ ಬಿಜಯಂಗೈಯುವಾಗಲೆಲ್ಲ ಹಿಂದಿನ ಕವಿಗಳಿಗೆ 'ಏನಿ' ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತೋ ಏನೋ? ಪದಗಳನ್ನು ಕುಣಿದಾಡಿಸುವ ನಡುಗನ್ನಡದ ಕವಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ ತನ್ನ ಜೈಮಿನಿಭಾರತದಲ್ಲಿ 'ಏನಿ'ಯನ್ನು ನಡೆದಾಡಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಏನಿ ಬಿಜಯಂಗೈದಿರೆನ, ಲಟ್ವಹಾಸದಿಂ।
ದಾನವಂಗೆಂದ; ನೇತಕೆ ಸುಮ್ಮನಿರ್ದಪೆ? ನಿ-।
ಧಾನವನೆಡಹಿ ಕಂಡೊಲಾಯ್ತು; ನಿಮ್ಮಯ್ಯ ಬನಂ ಕೊಂದ ಭೀಮನೆಂಬ।।
ಮಾನವನ ತಮನ್ನರ್ಜುನನೀಗ ಬಂದನಿದೆ-।
ಕೋ ನಿನ್ನ ಪೊಲಸೀಮೆ;ಗಾತನಂ ಪಿಡಿತಂದು
ನೀನುರುವ ನರಮೇಧಮಂ ಮಾಡೆನ''
ಲ್ಕವಂಗಸುರೇಂದ್ರನಿಂತೆಂದನು।।೨೫।।[೯]

ಹೇಳು ಹೆಸರಿಲ್ಲದೆ ಬದುಕಿದರೆ ಅದು ಬಾಳೆ ?

ಅಂಧಃ ಸ ಏವ ಶ್ರುತ ವರ್ಜಿತೋ ಯಃ,
ಶಠಃ ಸ ಏವ ಅರ್ತಿ ನಿರರ್ಥಕೋ ಯಃ।
ಮೃತಃ ಸ ಏವ ಅಸ್ತಿ ಯಶೋ ನ ಯಸ್ಯಾ,
ಧರ್ಮೋ ನ ಧೀರ್ ಯಸ್ಯ ಸ ಏವ ಶೋಚ್ಯಃ।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ಚತುರ್‍ವರ್ಗ ಸಂಗ್ರಹ ೧:೮

ಓದಿ ಬರೆಯದೆ ಹೋದೆ, ಕಣ್ಣಿದ್ದೂ ಕುರುಡಾದೆ, ಜಡನಾದೆ;
ಇದ್ದರೂ ಹಂಚಿ ಮೆಲ್ಲದೆ ಕಳೆದೆ- ಎಂಥ ಬಲ್ಲಿದನೋ ನೀನು?
ಹೇಳ ಹೆಸರಿಲ್ಲದೆ ಬದುಕಿ, ತೆರೆ ಬೀಳೆ ಮರೆಯಾದರದು ಬಾಳೆ?
ಧರ್ಮಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದಿರೆಂಥ ಬಲ್ಲವನೋ ನೀ, ಮರುಗುತಿಹೆನು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಮುತ್ತಿನಂಥ ಮಾತುಗಳು

ಆಡಿದ ಮಾತು ಬಹುಕಾಲ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಯಬೇಕು, ಅಂದರೆ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕು. 'ಚೆನ್ನಾಗಿ' ಎನ್ನುವುದು 'ದೇವರು' ಅಂದ ಹಾಗೆ, ವಿವರಿಸುವುದು ಬಲು ಕಷ್ಟ, ನೂರೆಂಟು ಅರ್ಥ ಬರುತ್ತದೆ. ಹೇಳಬೇಕಾದುದನ್ನ ಹೆಚ್ಚು ವಿವರಿಸುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗದೆ, ಒಂದು ಹೋಲಿಕೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟು, ಆ ಉಪಮೆಯಲ್ಲಿನ ದೀಪಕ ಅಥವಾ ರೂಪಕಾಂಶದಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಗುಣ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು ಅನ್ನುವುದಾದರೆ, ಇದನ್ನೇ 'ಮಾತು ಮುತ್ತಿನಂತಿರಬೇಕು' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಬಲ್ಲವರು. 'ಮುಕ್ತಾ' ಎಂದರೆ ಮುತ್ತು, 'ಮುಕ್ತಕ' ಅಂದರೂ ಮುತ್ತು.

ವಚನಕಾರ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಒಂದು ಕಡೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

ನುಡಿದಡೆ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರದಂತಿರಬೇಕು
ನುಡಿದಡೆ ಮಾಣಿಕ್ಯದ ದೀಪ್ತಿಯಂತಿರಬೇಕು
ನುಡಿದಡೆ ಸ್ಫಟಿಕದ ಶಲಾಕೆಯಂತಿರಬೇಕು
ನುಡಿದಡೆ ಲಿಂಗ ಮೆಚ್ಚಿ ಅಹುದಹುದೆನಬೇಕು
ನುಡಿಯೊಳಗಾಗಿ ನಡೆಯದಿದ್ದಡೆ
ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವನೆಂತೊಲಿವನಯ್ಯಾ?

ಇಲ್ಲಿ ಮಾತೇ ಮುತ್ತು ಅನ್ನುವುದು ಮುಖ್ಯ. ಇಂಥ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಆನೆಯನ್ನ ಸಾಸಿವೆಯಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವಿದೆ. ಕಡಲನ್ನ ಮಡಕೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸಿಡುವ ಹಂಬಲವಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ದೇಶಗಳ, ಜನಾಂಗಗಳ, ಭಾಷೆಗಳ ಆಡುನುಡಿಯಲ್ಲಿ ತಲತಲಾಂತರದಿಂದ ನಡೆದುಬಂದಿರುವ ಸೊಗಸು ಇದು. ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದಾದುದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುವ ಸೂತ್ರ ರೂಪ ಏನಿದೆ, ಅದು ಬಗೆಬಗೆಯ ಬಣ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲೂ ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಕೆಲವು ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ ಸೂತ್ರಗಳು, ಗಾಥಾಗಳು, ಕುರುಳ್‍ಗಳು, ಶಾಸನಗಳ ದ್ವಿಪದಿ, ತ್ರಿಪದಿಗಳು, ದೋಹೆಗಳು, ವಾಕ್‍ಗಳು, ವಚನಗಳು, ಗಾದೆಗಳು, ಒಗಟುಗಳು, ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ, ದೇವರನಾಮಗಳ ಪಲ್ಲವಿ ಅನುಪಲ್ಲವಿಗಳೂ ಸಹ ಒಂದುಬಗೆಯ ಈ ಮುಕ್ತಕದ ಬಾನಿನಲ್ಲಿ ಮಿನುಮಿನುಗುವ ಚುಕ್ಕೆಗಳೇ.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಜ್ಞ, ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿ ವೇಮನ, ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ತಿರುವಳ್ಳುವರ್, ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಕಬೀರ್, ಉರ್ದುವಿನಲ್ಲಿ ರಹೀಮ್, ಗುಜರಾತಿಯಲ್ಲಿ ಮೀರಾ, ಕಾಶ್ಮೀರಿಯಲ್ಲಿ ಲಲ್ಲೇಶ್ವರಿ, ಪಂಜಾಬಿಯಲ್ಲಿ ನಾನಕ್, ಬಂಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಬಾವುಲ್‍ಗಳು, ಮರಾಠಿಯಲ್ಲಿ ತುಕಾರಾಂ, ಮಲೆಯಾಳಂನಲ್ಲಿ ಎಳುತ್ತಚ್ಚನ್- ಹೀಗೆ ಭಾರತದ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲೂ ಮುಕ್ತಕ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೆರವಣಿಗೆ ನಡೆದಿದೆ.ಮುತ್ತು ಸವಿ. ಅದರ ನೆನಪೂ ಸವಿಯೇ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ, ಹೇಳುವ ಮುತ್ತಿನಂತಹ ಸವಿ ಮಾತು ಬಹುಕಾಲ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಯ ಬೇಕು ಎಂದಾಗ ಅದರ ಆಶಯ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕವಾಗಿರಬೇಕು, ಸಾರ್ವಜನಿಕವಾಗಿರಬೇಕು, ನಿತ್ಯಸತ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ: ಆಗಿನ್ನೂ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮುಗಿಸಿ ಹೊರ ತೆರಳುತ್ತಿರುವ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ, ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ "ಮಾತೃದೇವೋ ಭವ, ಪಿತೃದೇವೋ ಭವ, ಆಚಾರ್ಯದೇವೋ ಭವ, ಅತಿಥಿದೇವೋ ಭವ" ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿದಾಗ, ಈ ಮಾತುಗಳು ಅದು ಅವರಿಗಷ್ಟಕ್ಕೇ ಸೀಮಿತವಾಗಿ ಉಳಿಯದೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಬಳಸಬಹುದಾದ ಮಾತುಗಳಾಗಿ ಹೋದವು. ಇದನ್ನೇ, ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿ,

ತಂದೆ ತಾಯಿಯ ಗುರುವ ಯಾರು ಅವಮಾನಿಪರೋ
ನರಕಯಾತನೆಯನ್ನವರು ಅನುಭವಿಸೇ ತೀರುವರು[೧]

-ಅಂತ ಹೇಳಿದ್ದು ಅಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿರಿiÀiÁಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಶ್ರೀರಾಮನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಸೀತೆಗೆ ಹೇಳಿಸಿದ

ಕಂಡಿಲ್ಲವೆನ್ನುವಿಯಾ ದೇವರನು ನಾನೆಲ್ಲೂ?
ಕಣ್ಣೆದುರೇ ಇಹರಲ್ಲ ತಾಯಿ, ತಂದೆ, ಗುರು;
ಇವರ ಮಾತನು ಮೀರಿ ನಡೆವುದಾದರೂ ಏಕೆ?
ಕೈಗೆ ಎಟುಕದ ಬೇರೆ ದೇವರಾರಾಧನೆ ಬೇಕೆ?[೨]

-ಎಂಬುದೂ ಸಹ ಈ ಮುಂದಿನ ವ್ಯಾಸಭಾರತದ ಮುಕ್ತಕಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಪ್ಪೆಯೇ! ನೋಡಿ, ವ್ಯಾಸರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

ತಾಯಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡದಿಲ್ಲ, ಭೂಮಿಗಿಂತ ತೂಕ;
ತಂದೆಗಿಂತ ಇಲ್ಲ ಮೇಲೆ, ಅವನೆತ್ತರ ಮುಗಿಲಿಗೂ;
ಗಾಳಿಗಿಂತ ತುಂಬಾ ವೇಗ, ಹರಿದಾಡುವ ಮನಸು-
ಚಿಂತೆಗಿಂತ ಏನೂ ಜಾಸ್ತಿ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ ಯಾರಿಗೂ![೩]

ಇದು ಮುಕ್ತಕ. ಬಾಯ್‍ಬಿರಿದ ಚಿಪ್ಪಿನೊಳಗೆ ಸ್ವಾತಿ ಮಳೆಹನಿಯೊಂದು ಬಿದ್ದು, ಕಾಲಾನುಕಾಲಕ್ಕೆ ಅದು ಮುತ್ತಾಗುತ್ತೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರಲ್ಲಾ, ಅದೇ ಇದು. 'ಹನಿಗವನ'ದಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ 'ಹನಿ' ಇದ್ದರೇನೆ ಸೊಗಸು.

ಸ್ವಲ್ಪ ಅಡ್ಡ ಮಾತು: ಮುತ್ತಿನ ನತ್ತು (ಮೂಗುತಿ) ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತು; ಮೂಗಿನ ಮೇಲೆ ಮುತ್ತನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರೇನು? 'ಮೌಕ್ತಿಕ' ಎಂದರೂ ಮುತ್ತೇ. 'ನಾಸಾಗ್ರೇ ನವಮೌಕ್ತಿಕಂ' ಎಂದು, 'ಕಸ್ತೂರೀ ತಿಲಕವನ್ನು ಲಲಾಟಫಲಕದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡ ಗೋಪಾಲಚೂಡಾಮಣಿ 'ಬಾಲಕೃಷ್ಣ'ನನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣಕರ್ಣಾಮೃತದಲ್ಲಿ (೨:೧೦೮) ಕವಿ ಲೀಲಾಶುಕ ಹಾಗೆ ಮೂಗಿನ ಮೇಲಣ ಮುತ್ತಿನ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಅದಿರಲಿ, ಬೃಹತ್ತಿನಿಂದ, ಮಹತ್ತಿನಿಂದ ಭಾರವಾದ ಆ 'ಭಾರತ' ಬರೆದ, ಅನೇಕ ಪುರಾಣಗಳ ಗ್ರಂಥ(ಶ್ಲೋಕ)ರಾಶಿಗಳ ಕರ್ತೃ ಎನಿಸಿಕೊಂಡ ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರೇ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವ ಇದಕ್ಕೂ ಕಿವಿಗೊಡಿ:

ಕೋಟಿ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಮಾತನ್ನೇ
ಒಂದರ್ಧ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವೆನು ಕೇಳಿ;
ಇತರರಿಗುಪಕರಿಸುವುದೇನೆ ಪುಣ್ಯ ನಿಜಕ್ಕೂನೂ
ಪರರ ನೋಯಿಸುವುದೆಲ್ಲಾ ಪಾಪವಲ್ತೆ![೪]

-ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿದಾಗ, ಅದು ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ ವಿಶ್ವದ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಣನಗೊಳ್ಳುವ ಮುತ್ತಿನ ಮಾತಾಯಿತು. 'ಮುಕ್ತಕ' ಎಂದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ಕ್ಷಿಪಣಿ' ಎಂಬ ಇನ್ನೊಂದರ್ಥವೂ ಇದೆಯಲ್ಲ, ಅದೀಗ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು.

ಅತಿ ಗಹನವಾದ ವೇದಾಂತ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಆಚಾರ್ಯರು ಅವರು ಆಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ನೆನಪಲ್ಲಿ, ಬಾಯಲ್ಲಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಉಳಿದಿರುವುದು ಅವರ ಸ್ತೋತ್ರಸಾಹಿತ್ಯದ ಮುಕ್ತಕ ಗಳಿಂದಲೇ. 'ಮೋಹಮುದ್ಗರ'ದ ಭಜಗೋವಿಂದಂ ಮಾಲಿಕೆಯ ಮುತ್ತಿನ ಹೂವುಗಳಿಂದಲೇ, ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ-

ಬಾಲಸ್ತಾವತ್ ಕ್ರೀಡಾಸಕ್ತಃ, ತರುಣಸ್ತಾವತ್ ತರುಣೀರಕ್ತಃ
ವೃದ್ಧಸ್ತಾವತ್ ಚಿಂತಾಮಗ್ನಃ, ಪರೇಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಕೋಽಪಿ ನ ಲಗ್ನಃ।।

ಇಲ್ಲಿ ಪದಗಳು ಎಷ್ಟು ಸೂಕ್ತವಾದವು, ಎಷ್ಟು ಸಮಂಜಸವಾದವು, ಎಷ್ಟು ಅರ್ಥವತ್ತಾದವು, ಗಮನಿಸಿ. "ಹುಡುಗ-ಹುಡುಗಿಯರು ಆಟದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು, ತರುಣ-ತರುಣಿಯರು ಅನುರಾಗದ ಬಂಧದಲ್ಲಿ ಹೆಣೆದುಕೊಂಡಿದ್ದು, ಪರಸ್ಪರ ಅನುರಕ್ತರು. ಏನೇನೋ ಯೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಎದ್ದು ಮತ್ತೆ ಮುಳುಗುತ್ತಿರುವ ಮುದುಕರು ಚಿಂತೆಯಲ್ಲೇ ಮಗ್ನರು. ಪರಮಾತ್ಮನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಯೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಅದರಲ್ಲೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ತಲ್ಲೀನರಾಗಿರಲು ಈ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲೂ ಯಾರಿಗೂ ವ್ಯವಧಾನ ಇಲ್ಲವಲ್ಲಾ"- ಎಂಬುದೇ ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರ ಕೊರಗು. ನೋಡಿ, ಇದನ್ನ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ಎಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿ ಅವರು ಹೇಳಬಲ್ಲರು? ಇದು ಮುಕ್ತಕ.

ಬೇಟೆಯಾಡಲು ನೀನು ಕಾಡುಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು
ಬೇರೆಲ್ಲೋ ಅರಸುತ್ತ ಅಲೆಯುವುದು ಬೇಕಿಲ್ಲ!
ಈ ನನ್ನ ತಲೆಯೊಳಗೆ ಬೀಡುಬಿಟ್ಟಿರುವೆಲ್ಲ
ದುಷ್ಟಜಂತುಗಳನ್ನೆ ನೀ ಕೊಲ್ಲಬಹುದಲ್ಲ!
ಸತ್ತು ಹುಟ್ಟುವ ಕೆಟ್ಟದೆಲ್ಲವ ಥಟ್ಟನೆ ಕೊಲ್ಲು
ಈ ಅಡವಿಯಲಿ ಸಲ್ಲದೆಲ್ಲದರದ್ದ ಸೊಲ್ಲಡಗಿಸು
ಬಾ ಇಲ್ಲಿ, ಮನೆ ಮಾಡು, ಹುಲ್ಲೆ ನವಿಲನೆ ಕುಣಿಸು
ಶಿವನೆ, ನೀ ಸಾಕೆನುವೆ ನನಗೆ ಈ ದಟ್ಟ ಕಾಡು![೫]

-ಎಂದು ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಅವರೇ, ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಕಿರಾತನರೂಪದಲ್ಲಿ ದರ್ಶನವಿತ್ತ ಶಿವನಿಗೆ ಸಲಹೆಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಇದೂ ಅರ್ಥವತ್ತಾದ ಮುಕ್ತಕ. ಹೀಗೆ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅನೇಕ ಸುಭಾಷಿತಗಳು, ಒಂದೊಂದೂ ಮುಕ್ತಕಗಳೇ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಸಹ ಪಂಪ, ಪೊನ್ನ, ರನ್ನ, ಜನ್ನ ಹರಿಹರ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಮುಂತಾದ ಕವಿಕೋಗಿಲೆಗಳ ನೆನಪು ನಮಗೆ ಉಳಿದಿರುವುದು ಅವರೆಲ್ಲರ ಕೂಜನದಿಂದಲೇ, ಕಬ್ಬಿಗರು ಆಡಿದ ಆಣಿಮುತ್ತಿನ ಮಾತುಗಳಿಂದಲೇ. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಏನಾದರೂ ನಾವು ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವುದು ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನೇ, ಸೋಮೇಶ್ವರ ಶತಕದಂಥ, ಹೊನ್ನಮ್ಮನ ಹದಿಬದೆಯ ಧರ್ಮದಂಥ ಅನುಭವಾಮೃತದ ಮಾಣಿಕ್ಯಗಳನ್ನೇ. ದಾಸವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲವೇ, ವಚನವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲವೇ ಈ ಕಲ್ಲುಸಕ್ಕರೆಯಂಥ ಸೂಳ್‍ನುಡಿಗಳಿಗೆ ಪಚ್ಚೆಯ ನೆಲಗಟ್ಟು, ಕನಕದ ತೋರಣ, ವಜ್ರದ ಕಂಭ, ಹವಳದ ಚಪ್ಪರ ಕಟ್ಟಿ ಅವನ್ನು ಕುಣಿಸಿರುವುದು? ನಮ್ಮನ್ನು ಅವು ತಣಿಸಿರುವುದು?

ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ, ಮಂಕುತಿಮ್ಮನ ಕಗ್ಗದವರೆಗೆ; ಪರಮೇಶ್ವರ ಭಟ್ಟ, ಅಕ್ಬರ್ ಆಲಿ, ದಿನಕರ ದೇಸಾಯಿ, ದುಂಢಿರಾಜ್‍ಗಳವರೆಗೆ ಈ ವ್ಯವಸಾಯ ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆದುಬಂದಿದೆ. ಈ ಚುಟುಕಗಳು, ಚೌಪದಿಗಳು, ಹನಿಗವನಗಳು, ಶಾಯರಿಯ ಘಜ಼ಲ್‍ನ ಸಾಲುಗಳು ಮುಂತಾದವುಗಳೇ ನಾವು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವ ರತ್ನಗಳು.

ಆದರೆ, ನಮ್ಮ ಶಕ್ತ್ಯಾನುಸಾರ ತಿಳಿವನ್ನು ಹೊಳೆಯಿಸುವ ಈ ಸಾಣೆ ಹಿಡಿದ ವಜ್ರಗಳನ್ನ ನೋಡಿದಾಗ ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅಂಶಗಳು ಮೂರು. ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತತೆ, ಆರಿಸಿ ಆರಿಸಿ ಜೋಡಿಸಿದಂಥ ಪದಪುಂಜಗಳು, ಮತ್ತು ದೃಷ್ಟಾಂತ ಅಲಂಕಾರ.

ಒಂದು: 'ಮುಕ್ತಕ'ವು ಯಾವುದೋ ಒಂದೇ ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸಂಗ್ರಾಹ್ಯವಾಗಿ, ಆ ಎರಡು ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ಸಾಲುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಆ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಹೇಳಿ ಮುಗಿಸಬಿಡಬೇಕು. ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ, 'ಆ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೇನೂ ಉಳಿದಿಲ್ಲವೇನೋ' ಅನ್ನಿಸಿಬಿಡಬೇಕು.

ಎರಡನೆಯ ಲಕ್ಷಣ: ಪದಗಳ ಕುಣಿತ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಸ, ಅನುಪ್ರಾಸ, ಯಮಕಗಳ ವಿಜೃಂಭಣೆ ಎದ್ದು ತೋರುವ ಅಂಶ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಂತೂ ಪ್ರಾಸಗಳದ್ದೇ ಶೋಭೆ. ಕೆಲವರ ಹನಿಗವನಗಳಲ್ಲಿ ಅಂತ್ಯಾಕ್ಷರ ಪ್ರಾಸಕ್ಕೆ ಒಂದು ಥರ ಆದ್ಯತೆ.

ಮೂರನೆಯ ಲಕ್ಷಣ: ಎರಡು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸಂಗತಿಗಳು ಪರಸ್ಪರ ಅರ್ಥಸಾದೃಶ್ಯದಿಂದ ಒಂದನ್ನು ಇನ್ರ್ನೆಂದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು.

ಮುಕ್ತಕಕ್ಕೆ ಥಟ್ಟನೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ, ಮೆಲುಕು ಹಾಕಿದಷ್ಟೂ ಅರ್ಥ ವಿಸ್ತಾರಗೊಳ್ಳುವ ಗುಣ ಮುಖ್ಯ. ಶ್ಲೇಷೆ, ಪ್ರಸಾದ, ಸಮತೆ, ಮಾಧುರ್ಯ, ಸೌಕುಮಾರ್ಯ, ಅರ್ಥವ್ಯಕ್ತಿ, ಉದಾರತ್ವ, ಓಜಸ್ಸು, ಕಾಂತಿ, ಸಮಾಧಿ ಈ ಎಲ್ಲಾ ಕಾವ್ಯಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವೂ ಹಲವೋ ಇಲ್ಲಿ ಇದ್ದೀತೆಂದರೆ, ಅದು ಬೋನಸ್ಸು.

ಸಂಸ್ಕೃತದ ಹೆಸರಾಂತ ಸುಭಾಷಿತ ಸಂಗ್ರಹಗಳಿಂದ ಆಯ್ದ ಕೆಲವು ಮುಕ್ತಕಗಳನ್ನ ಈಗ ನೋಡೋಣ. ಮೂಲದಲ್ಲೇ ತುಂಬಾ ಮಜಾ ಇರುವುದು. ಸಹಾಯಕವಾಗಿರಲಿ ಎಂದಷ್ಟೇ ಕನ್ನಡದ ಭಾವಾರ್ಥ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವೆ:

ಒಬ್ಬ ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ನಿಜ, ನನ್ನ ಈ ಮಾತ ನಂಬಿ, ಸ್ವಲ್ಪ;
ಅವಳ ವಿಚಾರವೇ ಹಾಗೆ;
ನೋಡಿದವರೂ ಅಷ್ಟೆ, ಅವಳ ನೋಡದವರೂ ಅಷ್ಟೆ-
ಇಬ್ಬರೂ ಮೋಸ ಹೋದರು, ಕೊನೆಗೆ ಕೊನೆಗೇ!
ನೋಡಿದವರೆಲ್ಲರ ಹೃದಯ
ಆಗಿ ಹೋಯಿತು ಲೂಟಿ;
ನೋಡದಿದ್ದವರ ಪಾಡು ಬಿಡಿ, ಆ
ಕಣ್ಣಿದ್ದೂ ಕುರುಡಾದವರ ಕತೆಗೆಲ್ಲಿ ಸಾಟಿ?[೬]

ಉರಿಗಣ್ಣು ಕೊಂದು ಸುಟ್ಟಿರಬಹುದು ಮನ್ಮಥನನ್ನ,
ನೀವು ಹುಟ್ಟಿಸಿಹರಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಗಳಿಂದ ಮತ್ತೆ ಅವನ;
ಗೆದ್ದಿರೇ, ಭಲೆ ಭಲೇ, ಆ ಮುಕ್ಕಣ್ಣನನ್ನೇ ನೀವು
ಸೆಳೆಗಣ್ಣ ಕಾಮಿನಿಯರೇ, ನಿಮಗೆ ನೂರು ನಮನ![೭]

ಏನು ಬೇಕೋ ನನಗೆ, ಅದನೇ ತಾ ಮಾಡುವಳು, ಭೇಷ್-ಎಂದು ಸಂತಸ ಪಡುವ ಪೆದ್ದ ಗಂಡೇ, ಗೊತ್ತೇ ನಿನಗೆ?
ಅವಳೇನ ಮಾಡುವಳೋ ಅದು ಅದೆಲ್ಲವೂ ಪ್ರಿಯವೇ
ಆಗಿ ಹೋಗಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲಿಹುದು ಮದ್ದು ನಿನ್ನ ಭ್ರಮೆಗೆ?[೮]

ಪಯಣ ಹೊರಟಿರುವಂಥ ನಲ್ಲನಿಗೆ ಹೇಳುವಳು, ಈಗಿನ್ನೂ ಮದುವೆಯಾಗಿಹ ಹುಡುಗಿ:

"ಹೋಗದಿರಿ" ಎನ್ನುವುದು ಶುಭವಲ್ಲ, ಆಡುವೆನೆ?
"ಹೋಗಿ" ಎನ್ನುವುದಂತೂ ಸ್ನೇಹಶೂನ್ಯದ ಸನ್ನೆ;
"ನಿಲ್ಲಿ, ಇಲ್ಲೇ ನಿಲ್ಲಿ" ಎಂದೇನೇ ಎಂದೂ ಆ ಆಜ್ಞೆಯ ಮಾತ?
"ನಿಮಗಿಷ್ಟಬಂದತೇನೆ ಮಾಡಿ" ನಾನೆನೆ ಆದೀತು ಉದಾಸೀನತೆ;
"ನಿಮ್ಮ ಬಿಟ್ಟಿರಲಾರೆ, ಬದುಕಿರಲಾರೆ"-ಮಾತ ನಂಬುವಿರೋ ಇಲ್ಲವೋ;
-ಏನ ಹೇಳ ಬೇಕೆಂದರಿಯೆ, ಆಣ್ಮ, ನೀವೇ ಕಲಿಸಿ![೯]

ಈ ಮುಕ್ತಕಗಳ ಕೃಷಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ, ಬೆಳೆದು, ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಏರಿ ಹೋದಮೇಲೆ, ತಮಗೆ ನೆರವಾದ ಎಲ್ಲರನ್ನು ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿನಯವಂತರ ಮಾತು ಒಂದಿದೆ:

ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಒಂದು ವೇಳೆ,
ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲೇನೆ ಸೇರಿಹೋದೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ,
ಆಗ ನನಗೂ ನಿನಗೂ ಏನು ಏನು
ಭೇದವೇ ಇಲ್ಲವೇ! ಎನುವ ಸ್ಥಿತಿಯೊಂದು ಬಂದಿತೆನ್ನೋಣ;
ಆವಾಗಲೂ ನಿನ್ನವನೇನೆ ನಾನು; ನೀನು ನನ್ನವನಾಗೆ!,
ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಸಾಧ್ಯವಹುದೇ, ಜೀಯ?
ಸಮುದ್ರದಿಂದಲೇ ಅಲೆಗಳೆಲ್ಲ, ನಿಜ;
ಇರಲಿ, ಅಲೆಗಳಿಂದ ಸಮುದ್ರ ಎನ್ನಬಹುದೇ?[೧೦]

-ಎಂಬ, ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರ 'ವಿಷ್ಣು ಷಟ್ಪದಿ'ಯ ಮಾತು ಇದು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದು ಮುತ್ತಿನ ಮಾತೇ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಗಿರಬೇಕು? ಎಲ್ಲರೊಳಗೊಂದಾಗುವುದದೆಂತು? ಬಿಟ್ಟುಕೊಡದ ತನ್ನತನದ ಮಹತ್ವವೇನು?- ಕಬೀರನ ಈ ದೋಹೆಯನ್ನ ನೋಡಿ:

"ಸಬ್ ಸೇ ಮಿಲಿಯೇ, ಸಬ್ ಸೇ ಹಿಲಿಯೇ
ಸಬ್ ಕಾ ಲೀಜಿಯೇ ನಾಮ್।
'ಹ್ಞಾಂ ಜೀ', 'ಹ್ಞಾಂ ಜೀ', -ಸಬ್ ಸೇ ಕಹಿಯೇ,
ಬಸಿಯೇ ಅಪನಾ ಗಾಂವ್''[೧೧]

"ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರ ಮುಕ್ತಕಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ಓದಿ, ಆನಂದಿಸಿ. ಆದರೆ, ನೀವೂ ಬರೆಯಿರಿ. ಹಾಗೆ ಬರೆದಾಗ, ನಿಮ್ಮತನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡದ ಹಾಗೆ ಸ್ವಂತಿಕೆಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಿ, ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಿ, ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ!" -ಎಂದು ಕಬೀರ್ ಇಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಕ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಸೂಚನೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳಿ!

ಬಿರಿದ ಹೂವಾಗಿಸಿಕೋ ನಿನ್ನ ಮನಸ

ಅದ್ವೇಷ-ಪೇಶಲಂ ಕುರ್ಯಾತ್ ಮನಃ ಕುಸುಮಂ ಕೋಮಲಂ।
ಬಭೂವ ದ್ವೇಷ ದೋಷೇಣ ದೇವ ದಾನವ ಸಮಕ್ಷಯಃ।।

ಕ್ಷೇಮ ೇ ದ್ರ ಚಾರುಚರ್ಯ

ಹಗೆಯ ಮುಳ್ಳಿಲ್ಲದಿಹ ನುಣುಪಿನ ಹಗುರ
ಬಿರಿದ ಹೂವಾಗಿಸಿಕೋ ನಿನ್ನ ಮನಸ ನವಿರ;
ಹಗೆಯ ಹೊಗೆ ಧಗೆ ತಟ್ಟಿ ದೇವದಾನವರ
ಸುಟ್ಟು ಹುಟ್ಟಡಗಿಸಿತಲ್ಲ; ಬೇಡವೋ ಸಮರ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನ ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನ

ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ, ನಾವು ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳ ಮೊರೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಆ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕೊರೆದ ಕನ್ನಡದ ಬರವಣಿಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರಾಚೀನತೆಗೆ ದೊರಕುವ ಸಾಕ್ಷಿ, ಆಕರ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು. ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಶಾಸನಗಳು ದೊರಕಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಶಾಸನತಜ್ಞರು. ಇವಲ್ಲದೆ, ಉತ್ಖನನಗಳು ನಡೆದಾಗ ಆಗೊಮ್ಮೆ ಈಗೊಮ್ಮೆ ಮುಂಚೆ ಸಿಕ್ಕಿರದ, ಈಗ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಂದ ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಶಾಸನಗಳು ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಕರಾರುವಾಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಅನುವಾಗುತ್ತವೆ.

ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ದಾನಶಾಸನಗಳು, ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು, ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲುಗಳು, ನಿಸದಿಗಲ್ಲುಗಳು, ರಾಜಶಾಸನದ ಕಲ್ಲುಗಳು ಎಂದು ವಿಂಗಡಿಸಬಹುದು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ, ವೀರನೊಬ್ಬನ ಶೌರ್ಯದ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡುವ ಶಿಲಾಶಾಸನವೇ 'ವೀರಗಲ್ಲು'. ಈ ಎಲ್ಲ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಬರವಣಿಗೆ ಗದ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದು, ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದು ಅಥವಾ ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ ರೂಪವಾಗಿರ ಬಹುದು. ಸಂಪೂರ್ಣ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಇರಬಹುದು, ಆದರೆ, ಕನ್ನಡ-ಸಂಸ್ಕೃತ ಮಿಶ್ರಿತವಾಗಿರುವುದೇ ಹೆಚ್ಚು. ಕ್ರಿಸ್ತಪೂರ್ವ ಮೂರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಅಶೋಕನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಶಿಲಾಲಿಪಿಗಳು ಮತ್ತು ತಾಮ್ರಪಟಗಳೂ ಸಿಕ್ಕಿವೆ; ಆದರೆ, ಅವು ಪ್ರಾಕೃತ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆದವು. ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವ ಕನ್ನಡಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಸ್ತಶಕ ಐದನೆಯ ಶತಮಾನದ ಹಲ್ಮಿಡಿಯ ಶಾಸನವೇ ಅತಿ ಪ್ರಾಚೀನವಾದದ್ದು. ಇದರ ಭಾಷೆ 'ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡ' ಎಂದು ಕರೆಯುವ ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಾಚೀನ ಭಾಷಾರೂಪವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತದೆ.

ಸುಮಾರು ಏಳನೆಯ ಶತಮಾನದ 'ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನ ಬಾದಾಮಿಯ ಶಾಸನ' ವು ಅನೇಕದೃಷ್ಟಿಗಳಿಂದ ಮಹತ್ವದ್ದಾಗಿದೆ. ಶಾಸನದ ಭಾಷೆ ಹಳಗನ್ನಡ; ಮೊದಲ ಶ್ಲೋಕ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿದೆ. ಉಳಿದದ್ದು 'ತ್ರಿಪದಿ'ಯಲ್ಲಿದೆ. "ಕನ್ನಡ

Line Missing

'ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನ' ದ ಮೂಲಪಾಠ:

'ಅಪಕೀರ್ತಿಗಿಂತ ಮರಣವೇ ಲೇಸು' ಎಂದು ಬಗೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನೆಂಬ ಸಾಧುಪುರುಷನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೊಗಳುವ, ವೀರಗಲ್ಲಿನ ರೂಪದ ಪ್ರಾಚೀನ ಸ್ಮಾರಕ ಈ ತಟ್ಟುಕೊಟಿ ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನ.

ಆ 'ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನ' ಏನು? ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕೆತ್ತಿದ, ಹತ್ತು ಸಾಲಿನ ಆ ಶಾಸನದ ಮೂಲಪಾಠ, ಹೀಗಿದೆ:[೧]

ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನ್ ಶಿಷ್ಟಜನಪ್ರಿಯನ್
ಕಷ್ಟಜನವರ್ಜಿತನ್ ಕಲಿಯುಗ ವಿಪರೀತನ್
ವರನ್ತೇಜಸ್ವಿನೋಮೃತ್ಯುರ್ನತುಮಾನಾವಖಂಡನಂ
ಮೃತ್ಯುಸ್ತತ್ಕ್ಷಣಿಕೋ ದುಃಖಮ್ಮಾನಭಂಗಂ ದಿನೇದಿನೇ
ಸಾಧುಗೆ ಸಾಧು ಮಾಧುರ್ಯನ್ಗೆ ಮಾಧುಯ್ರ್ಯಂ ಬಾಧಿಪ್ಪ
ಕಲಿಗೆ ಕಲಿಯುಗವಿಪರೀತನ್ಮಾಧವನೀತನ್ ಪೆ¾ನಲ್ಲ
ಒಳ್ಳಿತ್ತ ಕೆಯ್ವೊರಾರ್ಪೊಲ್ಲದುಮದ¾ಂತೆ ಬಲ್ಲಿತ್ತು ಕಲಿಗೆ
ವಿಪರೀತಾಪುರಾಕೃತಮಿಲ್ಲಿ ಸಂದಿಕ್ಕುಮದು ಬನ್ದು
ಕಟ್ಟಿದ ಸಿಂಘಮನ್ಕೆಟ್ಟೊದೆನೆಮಗೆನ್ದು ಬಿಟ್ಟವೋಲ್ಕಕಲಿಗೆವಿ
ಪರೀತಂಗಹಿತಕ್ರ್ಕಳ್ಕೆಟ್ಟಮ್ರ್ಮೇಣ್ಸತ್ತರವಿಚಾರಂ

ಶಾಸನದ ಸುಲಭಪಾಠ:

ಈ ಶಾಸನದ ಸುಲಭಪಾಠ ಐದು ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದೆ:

ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನ್ ಶಿಷ್ಟಜನಪ್ರಿಯನ್
ಕಷ್ಟಜನವರ್ಜಿತನ್ ಕಲಿಯುಗ ವಿಪರೀತನ್।।೧।।
ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನ ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನ
ವರನ್ ತೇಜಸ್ವಿನೋ ಮೃತ್ಯುರ್ ನ ತು ಮಾನ-ಅವಖಂಡನಂ
ಮೃತ್ಯುಸ್ ತತ್ಕ್ಷಣಿಕೋ ದುಃಖಮ್ ಮಾನಭಂಗಂ ದಿನೇದಿನೇ।।೨।।

ಸಾಧುಗೆ ಸಾಧು ಮಾಧುರ್ಯನ್ಗೆ ಮಾಧುರ್ಯಂ
ಬಾಧಿಪ್ಪ ಕಲಿಗೆ। ಕಲಿಯುಗವಿಪರೀತನ್
ಮಾಧವನ್ ಈತನ್ ಪೆರನಲ್ಲ।।೩।।

ಒಳ್ಳಿತ್ತ ಕೆಯ್ವೊರಾರ್ ಪೊಲ್ಲದುಮ್ ಅದರಂತೆ
ಬಲ್ಲಿತ್ತು ಕಲಿಗೆ। ವಿಪರೀತಾ ಪುರಾಕೃತಮ್
ಇಲ್ಲಿ ಸಂದಿಕ್ಕುಮ್ ಅದು ಬಂದು।।೪।।

ಕಟ್ಟಿದ ಸಿಂಘಮನ್ ಕೆಟ್ಟೊದೆನ್ ಎಮಗೆಂದು
ಬಿಟ್ಟವೋಲ್ ಕಲಿಗೆ। ವಿಪರೀತಂಗ್ ಅಹಿತಕ್ರ್ಕಳ್
ಕೆಟ್ಟರ್ ಮೇಣ್ ಸತ್ತರ್ ಅವಿಚಾರಂ।।೫।।

ಶಾಸನದ ಭಾವಾರ್ಥ:

ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನದ ಕನ್ನಡ ಹಳಗನ್ನಡವಾದರೂ, ಅದು ಬೇಗ ಅರ್ಥವಾಗದಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪದಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದೇನಲ್ಲ. ಆ ಪದ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು:

'ಈ ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟ ಎಂಬುವನು ತನ್ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದ ಎಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯ ಜನರ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರನು; ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ತನಗೆ ಆಗದ ಜನರನ್ನು ಕೊನೆಗಾಣಿಸುವ, ಕಲಿಯುಗಕ್ಕೇ ವಿಪರೀತನೆನಿಸುವಷ್ಟು ಧೀರನು, ಇವನು!।।೧।।

'ತೇಜಸ್ವಿಗಳಾದವರಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು ಯಾವುದು? (ವೀರ)ಮರಣವೇ ಹೊರತು ಮಾನಭಂಗವಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ, ಮೃತ್ಯು ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕ್ಷಣಿಕವಾದ ದುಃಖವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಬಹುದು, ಆದರೆ, ಮಾನಭಂಗ? ಅದು ಅನುದಿನವೂ ದುಃಖವನ್ನು ತರುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ! ।।೨।।

'ಇವನು ಒಳ್ಳೆಯವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯವನು, ಸಾಧುವಾದ ಮನುಷ್ಯ; ಮಧುರವಾದ ನಡತೆಯುಳ್ಳ ಸದಾಚಾರದವನಿಗೆ ಮಾಧುರ್ಯದ ಮನುಷ್ಯ; ಬಾಧಿಸುವ ಕಲಿಗೆ (ಅಂದರೆ, ಶೂರನಿಗೆ) ಇವನು ವಿಪರೀತನಾದ ಕಲಿಯುಗ. ಇವನು ವಿಷ್ಣುವೇ ಹೊರತು ಬೇರೆಯಲ್ಲ ।।೩।।

'ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವವರಿಗೂ ಕೆಡಕನ್ನು ಮಾಡುವವರಿಗೂ ಅವರವರಿಗೆ ಇವನು ಅದನ್ನೇ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಕಲಿಗೆ ವಿಪರೀತನು. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಜನರು ಏನು ಮಾಡಿದ್ದರೋ ಅವರವರ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಆ ಫಲವನ್ನು ಅವರು ಇವನಿಂದ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ।।೪।।

'ಕಟ್ಟಿದ ಸಿಂಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಏನು ಕೆಟ್ಟುಹೋಯ್ತು- ಎಂದು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟಂತೆ ಈಗ ಆಗಿದೆ. ಈ ಸಿಂಹಸ್ವರೂಪನಾದ, ಕಲಿಗೆ ವಿಪರೀತನಾಗಿರುವ ಇವನ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕು ಶತ್ರುಗಳು ಕೆಟ್ಟರು ಅಥವಾ ಸತ್ತರು. ಇದು ಅವರವರ ಅವಿಚಾರದ ಫಲ।।೫।।'

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ತ್ರಿಪದಿ':

'ತ್ರಿಪದಿ' ಎಂದೊಡನೆ ನಮಗೆ ಥಟ್ಟನೆ ನೆನಪಾಗುವುದು ಸರ್ವಜ್ಞನ ನುಡಿಮುತ್ತುಗಳು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಕನ್ನಡಿಗನೂ ಒಂದೆರಡಾದರೂ ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ತನ್ನ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ್ನು ಬಳಸುವದರಿಂದಲೇ ಅವನು ಎಷ್ಟು ಜನಪರ ಕವಿ, ಆ ಬಗೆಯ ಪದ್ಯರೂಪ ಜನರ ಎಷ್ಟೊಂದು ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಪದಬಂಧ - ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೊಗಳಿ ಹಾಡಲು ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ 'ತ್ರಿಪದಿ'ಗೆ ಕನ್ನಡಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಸ್ಥಾನವುಂಟು.

"ತ್ರಿಪದಿಯೇ ಕನ್ನಡವೃತ್ತಗಳ ಗಾಯತ್ರಿ"- ಎಂದರು, ಪ್ರೊ। ದ.ರಾ. ಬೇಂದ್ರೆ ಅವರು. ಎಷ್ಟು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದದ್ದು, ಈ ಮಾತು! ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ 'ಓಂ ತತ್ ಸವಿತೃ ವರೇಣ್ಯಂ। ಭರ್ಗೋ ದೇವಸ್ಯ ಧೀಮಹಿ। ಧಿಯೋ ಯೋ ನಃ ಪ್ರಚೋದಯಾತ್।।' ಸಂಸ್ಕೃತ ಮಂತ್ರದ ಛಂದಸ್ಸು 'ಗಾಯತ್ರಿ' ಎಂದು. ಗಾಯತ್ರಿಯಂತೆಯೇ, ತ್ರಿಪದಿಯೂ ಮೂರುಸಾಲಿನ ಪದ್ಯ. ವೈದಿಕ ವೃತ್ತಗಳಲ್ಲಿ ಗಾಯತ್ರಿ ಅತಿ ಪ್ರಾಚೀನ ಮತ್ತು ಅತಿ ಗೌರವಾನ್ವಿತ; ತ್ರಿಪದಿಯೂ ಕೂಡ ಹಾಗೆಯೇ ಕನ್ನಡ ವೃತ್ತಗಳಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಹಳೆಯ ಕಾಲದ್ದು ಮತ್ತು ಬಹಳ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆಯುಳ್ಳದ್ದು.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ತ್ರಿಪದಿಯ ಪ್ರಾಚೀನತೆಯನ್ನೂ, ಮಹತ್ವವನ್ನೂ ಹೀಗೆ ಅನೇಕರು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಗಮನಾರ್ಹವಾದದ್ದು ಡಾ। ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿಗಳ "ತ್ರಿಪದಿ- ಅದರ ಸ್ವರೂಪ ಮತ್ತು ಇತಿಹಾಸ"- ಎಂಬ ವಿಸ್ತೃತ ಲೇಖನ.[೨]ಬಾದಾಮಿಯ ಶಾಸನದ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಉದಾಹರಣೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. (ಹೊರನೋಟಕ್ಕೆ) ತ್ರಿಪದಿ

ಈ ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟ ಯಾರು?:

ಸರಿ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜಿತ ಸತ್ತ್ವದ ಮೃಗೇಂದ್ರ, ಕೆಚ್ಚೆದೆಯ ಕನ್ನಡವೀರ, ಧರ್ಮಭೀರು ಈ ಶಾಸನದ ನಾಯಕ. ಇವನ ಶೌರ್ಯ ಔದಾರ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಲಲಿತವಾದ ಓಟದಿಂದಲೂ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯ ದಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಮಾನ್ಯವಾಗಿ, ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನೇ ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನದ ತ್ರಿಪದಿಗಳು ಬಣ್ಣಿಸಿವೆ, ಉಲ್ಲೇಖಾರ್ಹವಾಗಿವೆ ಎನ್ನೋಣ. ಚಿಕ್ಕದಾಗಿ, ಚೊಕ್ಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಚಿತ್ರಣ ಸಿಕ್ಕಿದಂತಾಯ್ತು. ಆದರೆ, ಈ 'ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟ' ಎಂಬುವನು ಯಾರು? ಇನ್ನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಹಿಂದೆ, ಹಳಗನ್ನಡದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ 'ಅರಂ' (ಇಲ್ಲಿ, 'ರ' ಈಗ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿಲ್ಲದ 'ಶಕಟರೇಫ಼'!) ಪದ ಇತ್ತು. ಆ 'ಅರಂ' ಎಂಬ ಪದ 'ಧರ್ಮ' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. (ಉದಾಹರಣೆಗೆ, 'ಅರವಟ್ಟಿಗೆ' = ದಾರಿಹೋಕರಿಗೆ ನೀರು ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ದಾನವಾಗಿ ನೀಡುವ ಧರ್ಮಶಾಲೆ, ಧರ್ಮಛತ್ರ). ಪ್ರೊ। ಎನ್.ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟರು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪಡುತ್ತಾರೆ: ತುಂಬಾ ದಾನ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೆಸಗುತ್ತಿದ್ದ ಯಾರೋ ಪುಣ್ಯಾತ್ಮ 'ಅರಭಟ್ಟ' ಇವನಿರಬೇಕು. ಜನರ ಬಾಯಲ್ಲಿ, ಹೆಸರಾದವರ ಗುಣವಿಶೇಷಣಗಳು, ವೃತ್ತಿವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು ಅವರ ಹೆಸರಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಸಹಜವೇನಲ್ಲ. ಈ 'ಧರ್ಮಭಟ್ಟ'ನೂ ಹಾಗೆ 'ಅರಭಟ್ಟ'ನಾಗಿರಬಹುದೇ?-ಎಂದು. ಹಾಗಾದರೆ, ಈ 'ಕಪ್ಪೆ' ಏನು?

ಇದಕ್ಕೊಂದು ಸಮಾಧಾನವಿದೆ. ಒಂದು ಭಾಷೆಯಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಭಾಷೆಗೆ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಗಳನ್ನು ಹುಟ್ಟುಹಾಕುವಾಗ ಅನುವಾದ-ಸ್ವೀಕರಣ (ಟ್ರ್ರಾಸ್‍ಲೇಷನ್-ಲೋನ್)ಪದಗಳನ್ನು ಬಳಕೆಂiÀಲ್ಲಿ ತರುವುದುಂಟು. ಹಲ್ಲು-ಪುಡಿ(ಟೂತ್-ಪೌಡರ್), ಭಗೀರಥ-ಪ್ರಯತ್ನ (ಹಕ್ರ್ಯುಲಿಯನ್ ಟಾಸ್ಕ್),
ಹಂಸಗೀತೆ(ಸ್ವಾನ್-ಸಾಂಗ್)ಗಳು ಹೀಗೆ ಬಂದವು. ಇದರಂತೆ, ಹಿಂದೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ರಾಜಕುಮಾರ' 'ರಾಜಕುಮಾರಿ' 'ರಾಜಹಂಸ' 'ರಾಜಕೀರ' 'ರಾಜಜಂಬೂ' ಪದಗಳಿಗೆ ನಾವು ಬಳಸಿದ್ದುದು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಅರಗುವರ, ಅರಗುವರಿ, ಅರಸಂಚೆ, ಅರಗಿಳಿ, ಅರನೇರಳೆ-ಗಳು. ಇಲ್ಲಿನ 'ಅರ'ವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ.

ಪ್ರೊ। ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ. ಅವರು ಒಂದು ಕಡೆ, 'ಅರಸು' 'ಅರಸನ' ಪದದೊಂದಿಗೆ ಬೇರೆ ಕನ್ನಡ ಪದಗಳು ಸೇರಿ, ಸಮಾಸವಾದಾಗ, ಆ ಪದದ 'ಸು' 'ಸನ' ಲೋಪವಾಗುವುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತ, 'ಅರಸುಽಗಿಳಿ=ಅರಗಿಳಿ', 'ಅರಸುಽಮನೆ=ಅರಮನೆ'ಗಳ, ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುತ್ತ, ಪ್ರೊ। ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಗಳು ನಮ್ಮ ಬಾದಾಮಿಶಾಸನದ ನಾಯಕ 'ಕಪ್ಪೆಅರ(ಸ)ಭಟ್ಟ' ಎಂಬ ದೊರೆ ಇರಬಹುದೇ? ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. '-ಅರ' (ಅಥವಾ 'ರ')ಎಂದು ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಅನೇಕ ಹೆಸರುಗಳು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಕನ್ನರ, ಸಾಂತರ, ಕರ್ಕರ, ಗೋವಿಂದರ, ಕತ್ಯರ. ಇವುಗಳು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ, ಕನ್ನರಸ, ಸಾಂತರಸ, ಕರ್ಕರಸ, ಗೋವಿಂದರಸ, ಕತ್ಯರಸ ಎಂಬುವುಗಳ ಸವೆದುಹೋದ ರೂಪ ಎಂದು ಅವರು ತೀರ್ಮಾನಿಸುತ್ತಾರೆ.[೩]ಅವರು ಮುಂದುವರಿದು, ತೀನಂಶ್ರೀ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಂತೆ, 'ಈ ಹೆಸರು ಕಪ್ಪೆಽ ಅರಭಟ್ಟ' ಅಲ್ಲ; ಕಪ್ಪೆಯರಽ ಭಟ್ಟ ಇರಬೇಕು ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಾ, ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪಿದರೆ ಕಪ್ಪೆಯರ ಎಂಬುದು 'ಕಪ್ಪೆಯರಸ' ಎಂಬುದರ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ್ತರೂಪವಾಗಿರಬೇಕೆಂದು ಊಹಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿನ 'ಕಪ್ಪೆ'? 'ಅರಸಿಯ ಕೆರೆ' ಈಗ 'ಅರಸೀಕೆರೆ' ಆಗಿದೆ.[೪]'ಕಾಶಿ'ಯ 'ಅಪ್ಪ' 'ಕಾಶ್ಯಪ್ಪ, ವಿಶ್ವನಾಥ'ನಾದಂತೆ, ಕೃಷ್ಣಯ್ಯ ಗೌಡ 'ಕೃಷ್ಣೇಗೌಡ' ಆದಂತೆ, ಜವರಯ್ಯ ಗೌಡ 'ಜವರೇಗೌಡ' ಆದಂತೆ, 'ಕಪ್ಪಯ್ಯ ಅರಸ ಭಟ್ಟ' ಜನರ ಬಾಯಲ್ಲಿ 'ಕಪ್ಪೇ ಅರ ಭಟ್ಟ' ಆದನೇ? 'ಕಪ್ಪೆ'ಗೆ ನಾವೀಗ 'ವಟಗುಟ್ಟುವ ನೀರೊಳಗೆ ಜೀವಿಸುವ ಪ್ರಾಣಿ' ಎಂದು ಒಂದೇ ಅರ್ಥ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ್ದಿಲ್ಲ. 'ಕಪ್ಪು' ಮೈಬಣ್ಣದಿಂದ 'ಕಪ್ಪಯ್ಯ' ಬಂದಿರಬಹುದು. ಮೈಸೂರಿನ ನಮ್ಮ ಸರಸ್ವತೀಪುರದ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ 'ಕನ್ನೇಗೌಡನ ಕೊಪ್ಪಲು' ಮೊದಲು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ನೆಲಕ್ಕಿಂತ ಎತ್ತರದ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಿರ ಬೇಕು. ಅದು ಕೃಷ್ಣಯ್ಯ ಕನ್ಹಯ್ಯ ಕನ್ನಯ್ಯ ಕನ್ನೇಗೌಡ ಇದ್ದ ಜಾಗ. ಹಾಗೆಯೇ, 'ಎತ್ತರದ ಜಾಗ' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕೊಪ್ಪಲು 'ಕೊಪ್ಪೆ'ಯಾಗಿ, 'ಕೊಪ್ಪೆ' ಯ ಅರಸ ಈ 'ಕಪ್ಪೆಅರಭಟ್ಟ' ಇರಬಹುದೇ? ಸಂಶೋಧಕರಿಗೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಆಹಾರವಾಗಿ 'ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟ'ನ ಇತಿವೃತ್ತ ಇನ್ನೂ ಉಳಿದಿದೆ!

ಏನು ಬರುವುದು ಜೊತೆಗೆ?

ಹೆಸರಲ್ಲೇನಿದೆ?

ಏಕ ಏವ ಸುಹೃದ್ ಧರ್ಮೋ ನಿಧನೇ ಅಪಿ ಅನುಯಾತಿ ಯಃ
ಶರೀರೇಣ ಸಮಂ ನಾಶಂ ಸರ್ವಂ ಅನ್ಯದ್ ಹಿ ಗಚ್ಛತಿ।।

-ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೮:೧೭

ಗೆಳೆತನದ ನಡೆನುಡಿಯೊಲವು, ಅದು ತಂದ ನೆಮ್ಮದಿಯು
ಜೊತೆ ಬರುವುದುಸಿರೆಳದ ಮೇಲೂ ನೆನಪನುಳಿಸಿ;
ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವು ನಶಿಸೆ, ಒಡಲೊಡನೆ ಹಿಡಿ ಹಿಡಿ ಮಣ್ಣು,
ಇಲ್ಲಿಯೇ ಕಳೆದಾವು,'ಏನು ಅವು ಇದ್ದವೇ'"ಎನಿಸಿ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಹೆಗ್ಗಡದೇವನ ಕೋಟೆಯ ದೇಕಬ್ಬೆ ಶಾಸನ

ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ, ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುವ ಅಪಾರ ಶಾಸನಗಳು ಪ್ರಧಾನ ಪಾತ್ರವಹಿಸುತ್ತವೆ. ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಿಕ್ಕಿರುವ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ತಾಮ್ರಶಾಸನಗಳಿವೆ, ಬೆಳ್ಳಿಯ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಲೋಹಗಳ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಕೆತ್ತಿದ ಶಾಸನಗಳಿವೆ ಮತ್ತು ಕಲ್ಲಿನಮೇಲೆ ಕೆತ್ತಿದ ಶಾಸನಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿವೆ. ಆಚಂದ್ರಾರ್ಕವಾಗಿ ಉಳಿಯಲೆಂದು ಬರೆಯಿಸಿದ ಕೆತ್ತನೆಗಳು ಇವು. ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರುವವೆಂದರೆ ದಾನಶಾಸನಗಳು. ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಬರುವಂತಹವು, ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು. ಶೌರ್ಯದಿಂದ ಹೋರಾಡಿ ಮಡಿದ ಧೀರನ ಸ್ಮರಣಾರ್ಥ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ಶಾಸನ ಈ ಬಗೆಯದು. ಇನ್ನುಳಿದವುಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವವೆಂದರೆ, ತನ್ನ ಗಂಡ ಸತ್ತನೆಂದು ತಿಳಿದು, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ನಂಬಿಕೆಗಾಗಿ, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ, ಸ್ವಸಂತೋಷದಿಂದ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗಮಾಡಿದವಳ ನೆನಪಿಗಾಗಿ ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ನಿರ್ಮಿಸಿರುವ ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳು. ಇವೇ 'ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲು'ಗಳು. ಇಂತಹದೊಂದು 'ಪರೋಕ್ಷವಿನಯ'ದ ವಿವರಣೆ ಈ ಲೇಖನದ ವಸ್ತು.

ಹೆಗ್ಗಡದೇವನ ಕೋಟೆಯ ಪ್ರದೇಶದ 'ಬೆಳತೂರು ಶಾಸನ' ಎಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಒಂದು ಶಾಸನವಿದೆ. 'ದೇಕಬ್ಬೆ' ಎಂಬವಳ ಮರಣ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಹೃದಯವಿದ್ರಾವಕವಾದ, ಕಾವ್ಯಾತ್ಮಕ ರಚನೆಯಾಗಿದೆ, ಅವಳ ತಂದೆಯೇ ಕೆತ್ತಿಸಿದ ಈ ಶಿಲಾಶಾಸನ.

ಏಚ ಎಂಬುವನ ಪತ್ನಿ ದೇಕಬ್ಬೆ. ಈ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಆಕೆಯ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳ ವಂಶಾವಳಿಯೂ ನಮಗೆ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಕುಡಿಯರ ವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ, ಆಕೆಯ ತಂದೆ ರವಿಗನು ನುಗುನಾಡಿನ ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದ. ಅವಳ ತಾಯಿ ಪೊನ್ನಕ್ಕ ಎಡನಾಡಿನ ಅಧಿಪನಾದ ಸತ್ಯವಾಕ್ಯ ನಾಲ್ಗೋಜನ ಮಗಳು. ಹೀಗೆ ನುಗುನಾಡಿನ ಮತ್ತು ಎಡನಾಡಿನ ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ಸಂಬಂಧ ಬೆಸೆದು, ರವಿಗ-ಪೊನ್ನಕ್ಕ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದಳು ದೇಕಲೆ.

ಶಾಸನದ ಕವಿ ಹೇಳುವಂತೆ, 'ಚಾರು ಚಾರಿತ್ತ್ರೆ, ನಯವಿನಯಾಕರೆ, ಗೋತ್ರಪವಿತ್ರೆ, ಶುಸೀಳ(ಸುಶೀಲ)ಯುಕ್ತೆ। ನಾರೀಜನರನ್ನಮೆನಿಪ ಪೊನ್ನಬ್ಬೆಗಂ ರವಿಗಂಗಂ ಪುಟ್ಟಿದ' ಮಗಳು ದೇಕಬ್ಬೆ. ದೇಕಬ್ಬೆಯನ್ನು ನವಿಲೆನಾಡಿನ, 'ಕುರುವನ್ದ' ವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಪೆರ್‍ವ್ವಯಿಲಿನ ಏಚನು ವಿವಾಹವಾದ.[೧]

ಉತ್ತಮ ಜಟ್ಟಿ (ಜಟ್ಟಿಗ)ಯಾಗಿದ್ದ ಈ ಏಚನು ಯಾವುದೋ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಶೌರ್ಯದಿಂದ ತನ್ನ ದಾಯಿಗನನ್ನು ಇರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಾವು ಹತ್ಯೆಯೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟು ಏಚನನ್ನು ತಲಕಾಡಿಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತಾರೆ. ತಲಕಾಡು ಅಂದಿನ ಅರಸಿನ ರಾಜಧಾನಿಯಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಆಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಏಚನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಅರಸನು ಇವನನ್ನು ವಿಚಾರಣೆಗೊಳಪಡಿಸಿ, ಕೊಲೆಯ ಅಪರಾಧಕ್ಕೆ ಮರಣದಂಡನೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅಂದಿನ ನಿಯಮದಂತೆ, ಏಚನನ್ನು ಮರಣಶಿಕ್ಷೆಗೊಳಪಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

"ಜೆಟ್ಟಿಗನ್ ಎನೆ ನೆಗರ್ದ ಅಹಿತ-ಘ।
ರಟ್ಟಂ ಸುಖಂ ಇರ್ದು ತನ್ನ ದಾಯಿಗರಂ ತ।
ಳ್ತು ಒಟ್ಟಜೆಯಿಂ ಇರಿದಡೆ ಅವನಂ।
ನೆಟ್ಟನೆ ತಲೆಕಾಡಲ್ ಉಯ್ದು ಕೊಂದಂ ನರಪಂ।।''

ಹಠಾತ್ತನೆ ಬಂದೆರಗಿದ ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ದೇಕಲೆ, ತುಂಬಾ ದುಃಖಿಸುತ್ತಾಳೆ. ರವಿಗ-ದೇಕಬ್ಬೆಯರದು ಅನ್ಯೂನ್ಯ ದಾಂಪತ್ಯ; ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಮೆಚ್ಚಿ, ಬಯಸಿ, ಪ್ರೇಮಿಸಿ ಮದುವೆಯಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಈ ತರುಣ ನವದಂಪತಿಗಳು ಒಬ್ಬರಿನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರಲಾರದಷ್ಟು ಗಾಢವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಈಗ ಆಕಾಶವೇ ಕಳಚಿಕೊಂಡು ತಲೆಯಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಂತೆ ಆಗಿ, ತಾವಿಬ್ಬರೂ ಜೊತೆಗೂಡಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಕನಸುಗಳೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣೆದುರೇ ಪುಡಿಪುಡಿಯಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ದೇಕಲೆಗೆ ಎದೆಯೊಡೆದಿರಬೇಕು. ರವಿಗನಿಲ್ಲದ ಬಾಳು ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ವ್ಯರ್ಥ, ಶೂನ್ಯ, ಬೇಡ ಎಂದೆನಿಸಿರಬೇಕು ಅವಳಿಗೆ. ಕಡುಗಲಿಯ ಮರಣವಾರ್ತೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ದೇಕಬ್ಬೆಯು, ಗಂಡನು ಅಲ್ಲಿ ಸಾವಪ್ಪುವ ಮೊದಲೇ ತಾನೂ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಲು ನಿರ್ಧರಿಸುತ್ತಾಳೆ; ಬೆಂಕಿಯ ಕೊಂಡಕ್ಕೆ ಹಾರಲು ತೊಡಗುತ್ತಾಳೆ.

ಶಾಸನ ಹೇಳುತ್ತದೆ:

"ಕಲಿಕಾಲವೇಳನ್ ಎನಿಸಿದ।
ಕಲಿಚಾಗಿಯನ್ ಇರಿದು ಕೊಂದರ್ ಎಂಬುದು ಮಾತಂ।
ಲಲಿತಾಂಗಿ ಕೇಳ್ದು ರವಿಗನ।
ಕುಲದೀಪಕಿ ಸಾಯಲ್ ಎಂದು ಕೊಂಡಕೆ ನಡೆದಳ್।।''
ಹೆಗ್ಗಡದೇವನ ಕೋಟೆಯ ದೇಕಬ್ಬೆ ಶಾಸನ

ಆಕೆಯ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಮತ್ತು ಹತ್ತಿರದ ಸಂಬಂಧಿಕರು ಆಕೆಯನ್ನು ತಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ವಿನಮ್ರಳಾಗಿ ದೇಕಬ್ಬೆ ಎದುರುಮಾತನಾಡುತ್ತಾಳೆ.

"ತಂದೆಯುಂ ಅಬ್ಬೆಯುಂ ಒಡನೆಯ।
ಬಂಧುಗಳುಂ ಬಂದು, 'ಮಗಳೆ, ಸಾಯದೆ ಮಾಣ್ ನೀನ್'।
-ಎಂದ್ ಎಲ್ಲಂ ಕಾಲ್ ವಿಡಿದಡೆ ಅ।
ನಿಂದಿತೆ ದೇಕಬ್ಬೆ ಮುನಿದು, ಬಗ್ಗಿಸಿ, ನುಡಿದಳ್।।''

ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: "ನುಗುನಾಡಿನ ಅಧಿಕಾರಿ ರವಿಗನ ಮಗಳೂ, ನವಿಲೆನಾಡಿನ ಅಧಿಕಾರಿಯ ಪತ್ನಿಯೂ ಆದ ನಾನು ಜೀವಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ, ಅದರಿಂದ ಎರಡೂ ವಂಶದ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಕಳಂಕ ಉಂಟಾಗುವುದು, ಎಂದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ"- ಎಂದು ವಾದಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಾಳೆ.

ನುಗುನಾಡ ಅಧಿಪತಿ ರವಿಗನ।
ಮಗಳಾಗಿಯುಂ, ಅಂತೆ ನವಿಲೆನಾಡ ಅಧಿಪತಿಗೆ ಆಂ।
ನೆಗಳೆ ಸತಿಯಾಗಿ ಬಾಳ್ವುದು।
ಬಗೆದರ್ಪೆನೆ, ಕೊಟ್ಟ ಕೊಂಡ ಮನೆ-ಯಸಂ ಅಳಿಯಲ್।।''

"ದಯಮಾಡಿ ನನ್ನನ್ನು ತಡೆಯಬೇಡಿ" ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದ ಎಲ್ಲ ಜನರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ.[೨]

ಅನಂತರ, ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿನ ದೇವಸ್ಥಾನವೊಂದರಲ್ಲಿ ದೇವರ ನೈವೇದ್ಯ ಹಾಗೂ ನಂದಾದೀಪಕ್ಕಾಗಿ ಭೂಮಿ ಮತ್ತು ತೋಟವನ್ನು ದಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟು, ದೇವರದೇವನಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಈ ಸಾಹಸ ಕೃತ್ಯವನ್ನು ಜಗತ್ತೇ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಿರಲು, ಧಗಧಗನೆ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಯ ಕೊಂಡದೊಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಪ್ರಾಣವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾಳೆ.

"ಆದರದಿಂದಂ ಭೂಮಿ, ಪೊಂಪುಟ್ಟಗೆ, ಪಸುಧನಮಂ ನೀಡುತಂ, ... ...
ದೇವರದೇವಂಗೆ ಅಳ್ತಿಯಿಂ ಕಯ್ಮುಗಿದು, ಉರಿವ ಉರಿಯಂ ಪೊಕ್ಕು,
ದೇಕಬ್ಬೆ ತನ್ನಂ ಧರೆಯೆಲ್ಲಂ ಮೆಚ್ಚಿ, ನಿಚ್ಚಂ ಪೊಗಳೆ ನೆಗಳುತುಂ
ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಪೋದಳ್।।''

ಈ ಶಾಸನವು ಕರುಣ ರಸವೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿರುವ, ಸುಲಭವಾದ ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಪದ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕವಿಯಾದ 'ಮಲ್ಲ'ನನ್ನು 'ಕವಿರಾಜಬಾನ್ಧವ' ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಶಾಸನದ ಕೊನೆಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ, "ಈ ದೇಕಲೆಯಂತಹ ನಾರೀರತ್ನ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇನ್ನಾರು ದೊರೆತಾರು? ಇಂಥ ಮಹಾಸತಿಯನ್ನು ಯಾರು ತಾನೇ ಮರೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ?" ಎಂದು ಕವಿ ಓದುಗರನ್ನು ಹೀಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ:

'ಶ್ರೀರಮಣಿ, ಗೌರಿ, ಶಚಿ, ಧಾರಿಣಿಯ ಪುತ್ರಿ, ರತಿ,
ಭೂರಮಣಿಯಂದದ ಸರೂಪ ಅರಿವು ಒಳ್ಪು ಔ।
ದಾರೆ, ಜಯಧಾರೆ, ಜಸಧಾರೆ, ನಯಧಾರೆ,
ಭಯಹಾರೆ, ಪತಿಭಕ್ತೆ, ಧೃತಶಕ್ತಿ-ಯೆನೆ ಸಂದ ಈ।
ವೀರನಿಧಿಯಂ, ಚಲದ ವಾರಿನಿಧಿಯಂ,
ಗುಣದ ಚಾರುನಿಧಿಯಂ, ನೆಗಳ್ದ ದೇಕಲೆಯನ್ ಇಂತೀ।
ನಾರೀಜನರನ್ನಮನ್ ಅದು ಆರು ಮರೆವರ್?
ಸಕಲ ಧಾರಿಣಿಯೊಳ್ ಇಂತು ವರಕಾಂತೆ ದೊರೆಯಾವಳ್?'

ಟಿಪ್ಪಣಿ: ಇದು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೦೫೭ನೆಯ ವರ್ಷದ ಇಮ್ಮಡಿ ರಾಜೇಂದ್ರ ಚೋಳನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಶಾಸನ. ಆ ರಾಜನ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ೬ನೆಯ ವರ್ಷದ ಅಂದರೆ, ಶಕ ೯೭೯, ಹೇಮ(ವಿ)ಳಂಬಿ ಸಂವತ್ಸರ, ಕಾರ್ತಿಕ ಬಹುಳ ದ್ವಾದಶಿ ಸೋಮವಾರ ಅಂದರೆ, ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೭, ೧೦೫೭ರಲ್ಲಿ ಕೆತ್ತಿದ ಮಾಸ್ತಿ ಕಲ್ಲಿನ ಶಾಸನ. ಆ ಬೆಳತೂರು ಗ್ರಾಮಕ್ಕೆ ಪೂರ್ವ ಅಡ್ದ ಕಟ್ಟೆ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಬಿನಕಲಮ್ಮನ ಗುಡಿಯ ಬಳಿ ಇರುವ ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಕೆತ್ತಲಾಗಿದೆ.[೩]ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಈ ಪೀಠಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟ ವಿವರಗಳು ಆಧಾರವಾಗಿವೆ. ಇದೇ ಶಾಸನದ ಪದ್ಯ ಭಾಗ, ಕನ್ನಡಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ ಪ್ರಕಟಣೆಯಾದ 'ಕನ್ನಡ ಬಾವುಟ'ದಲ್ಲೂ (ಪುಟ ೭-೧೦), ಡಾ। ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಂiÀವರು 'ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು ಮತ್ತು ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲುಗಳು' (ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯ ಪ್ರಕಟಣೆ, ೧೯೮೪) ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿಯೂ (ಪುಟ ೩೫-೩೭), ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಈ ನನ್ನ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಹಳಗನ್ನಡದಲ್ಲಿರುವ ಶಾಸನದ ಮೂಲಪಾಠವನ್ನು ಕೊಡುವಾಗ, ಓದುಗರ ಅನುಕೂಲಕ್ಕಾಗಿ ಪದವಿಭಾಗ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ; ವಿರಾಮ ಚಿಹ್ನೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ನಾನು ಬಳಸಿದ್ದೇನೆ; ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಹಾಗಿಲ್ಲ!)

ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲು ವೀರಗಲ್ಲುಗಳ ವೈಭವೀಕರಣ ಈ ಲೇಖನದ ಮೂಲ ಉದ್ದೇಶ ಅಲ್ಲ. ಈ ಸ್ಮಾರಕಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ವಿಚಾರ ಬಹು ಸೂಕ್ಷ್ಮಗ್ರಾಹಿಯಾದದ್ದು. ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚನೆಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಹಾರವಾಗುವದೆಂದು ತಿಳಿದು, ಈ ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಡಾ। ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಂiÀವರು 'ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು ಮತ್ತು ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲುಗಳು' ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ, (ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಪುಟ ೪೪-೪೫ರಲ್ಲಿ), 'ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲು, ಸಹಗಮನ ಮತ್ತು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ'ಯ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ:

"ಈ ದಿನ ಸಹಗಮನ ಬಹುತೇಕ ಮರೆಯಾಗಿದೆ. ಸಹಗಮನ ಮತ್ತು 'ಗರುಡ' ಪದ್ಧತಿಗಳೆರಡೂ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಗಳು. ಎರಡರ ಮೂಲದಲ್ಲೂ ಒಂದೇ ಬಗೆಯಾದ ಭಾವವಿದೆ; ತನ್ನನ್ನು ಸಾಕಿದ ಒಡೆಯನ (ಗಂಡ ಅಥವಾ ರಾಜನ) ಮೇಲಿನ ಭಕ್ತಿ, ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳ ಸಂಕೇತ ಇವು. ಈ ಪದ್ಧತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಧುನಿಕರಾದ ನಮಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಯಾರೋ ಸತ್ತರೆಂದು ಉಳಿದವರು ಅವರಿಗಾಗಿ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಗತಿ ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸುವಂತಹುದಲ್ಲವೆ? ಗಂಡ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಹೇಗೋ ಜೀವನ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರಬಹುದಾಗಿದ್ದ ನೂರಾರು ಜನ ಮುಗ್ಧೆಯರು ಯಾವುದೋ ಕುರುಡುನಂಬಿಕೆಗಾಗಿ ಅಥವಾ ಸಮಾಜದ ನೈತಿಕ ಒತ್ತಾಯ ದಿಂದಾಗಿ ಸಾಯುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದು ಅನಾಗರೀಕ ಅಲ್ಲವೆ? 'ಗರುಡ' ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು, ಮಾಸ್ತಿಕಲ್ಲುಗಳು ಅಂತಹ ದುರ್ದೈವಿಗಳ ಕರುಣಾಜನಕ ಸ್ಮಾರಕಗಳಲ್ಲವೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಆಧುನಿಕರಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತವೆ. ಈದಿನ ಸಹಗಮನ ಪದ್ಧತಿ ಹೋದದ್ದರ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು, ಇನ್ನೂ ವಯಸ್ಸಿದ್ದರೆ ವಿಧವೆ ಇನ್ನೊಂದು ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವಿದೆ. ಇಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಸಹಗಮನ ಪದ್ಧತಿ ಕ್ರೂರವೂ ರಾಕ್ಷಸೀಯವೂ ಖಂಡನೀಯವೂ ಆಗಿ ಕಾಣಿಸಬಹುದು.ಈ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯುವುದು ಅಥವಾ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಬರೆಯುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ನನ್ನ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ನಾನೇ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಇನ್ನೂ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಸಹಗಮನ ಪದ್ಧತಿ ಅನಾಗರೀಕ ಪದ್ಧತಿ ಎಂದು ನನ್ನ ಒಂದು ಮನಸ್ಸು ಹೇಳಿದರೂ, ಸಹಗಮನ ಮಾಡಿದವರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೌರವ, ಪ್ರಶಂಸೆಗಳು ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಏನು ನಡೆಯಿತು ಎಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಹಾಗೆ ನಡೆಯಲು ಇದ್ದ ಪ್ರಚೋದನೆ ಮುಖ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಗರುಡರಾಗಲಿ, ಮಾಸ್ತಿಯರಾಗಲಿ ಯಾವುದೋ ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಬಲಿಕೊಟ್ಟುಕೊಂಡವರು. ಆ ಆದರ್ಶದ ಮುಂದೆ ಸಾವೂ ಕೂಡ ಕ್ಷುದ್ರವಾಗಿ ತೋರಿತು. ದೇಹಾಭಿಮಾನ ಬಾಳಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತೀರಾ ಸಹಜ. ಒಂದು ಆದರ್ಶ ಇವನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹಾಕಬೇಕಾದರೆ, ಆ ಆದರ್ಶಕ್ಕಿಂತ ಅದನ್ನು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ನಂಬಿ ನಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಪೂಜನೀಯರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಹೇಳುವಾಗ, ಅನೇಕ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಕಣ್ಣೀರಿನ ಅನುಕ್ತ ಕಥೆಯನ್ನು ಮರೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿ ಬಲವಂತದಿಂದ ಸಹಗಮನ ನಡೆದಿದೆಯೋ ಅದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಖಂಡನಾರ್ಹ. ಆದರೆ, ತಾವು ಉದಾತ್ತವೆಂದು ನಂಬಿದ ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳು ತನ್ನನ್ನು ಆತ್ಮಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಳೋ ಆಕೆ ಸಾಮಾನ್ಯಳಲ್ಲ. ಆಕೆಯ ನಿಶ್ಚಲತೆ, ದೃಡನಿರ್ಧಾರ, ಶ್ರದ್ಧೆಗಳು ಗೌರವಾರ್ಹವಾದುವು. ಸತಿ ಆದವರು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕುಲುಕುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಅವರು ಅತ್ಯುನ್ನತ ತ್ಯಾಗದ ಸಂಕೇತಗಳು.''

ಏನು ಏನೂ ಬೇಡವೇ ಬೇಡ?

ಇಚ್ಛೇತ್ ಚೇದ್ ವಿಪುಲಾಂ ಮೈತ್ರೀಂ,
ತತ್ರ ತ್ರೀಣಿ ನ ಕಾರಯೇತ್।
ವಾಗ್ವಾದಂ ಅರ್ಥಸಂಬಂಧಂ,
ತತ್ ಪತ್ನೀ ಪರಿಭಾಷಣಮ್।।

-ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೧೫೮:೨೨೭

ಬಿರುಕು ಬೀಳದೆ ಸ್ನೇಹ ಕೊನೆವರೆಗೆ ಗಟ್ಟಿ ಇರಬೇಕೇನು?-
ಈ ಮೂರೂ ನಡೆಯದೊಲು ನೋಡಿಕೋ,ಥೋಡಾ;
ಒಣ ಜಗಳಕೆಡೆಬೇಡ, ಸಾಲ ಮಾಡಲು ಕೊಡಲೂ ಬೇಡ;
ಅವನ ಹೆಂಡತಿಯೊಡನೆ ಒಬ್ಬನೇ ಕುಳಿತು ಹರಟಬೇಡ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಓದುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು

ತಿಳುವಳಿಕೆಯನ್ನ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಉತ್ಕಟ ಅಭಿಲಾಷೆ ಇರುವ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಒಂದು ಕನಸು ಇರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಹೋಗಬಹುದೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹೋಗಿ ಓದಬೇಕು, ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಅಂತ. ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಓದಿದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಅನುಕೂಲಗಳು ಯಥೇಚ್ಚ ಒದಗುತ್ತವೆ ಎಂಬ ಮಾತು ಬೇರೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಬೆಳಕು ಹತ್ತಾರು ಕಡೆಯಿಂದ ನಮ್ಮತ್ತ ಬರುವ ಹಾಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನ ತೆರೆದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಂದು ಕ್ರಮ. ಬೆಳಕು ಬರುವ ಕಡೆಯೇ ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಪಡೆದುಬರುವುದು ಇನ್ನೊಂದು ಕ್ರಮ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿವಿನ ಹಂಬಲ ಇರುವ ಹಲವು ಜನ, ವಯಸ್ಸು ಎಷ್ಟೇ ಇರಲಿ, ಓದಲು ಹೊರದೇಶಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಫಲಕಾರಿಯೂ ಆಗುತ್ತವೆ. ಅವರವರ ಶ್ರದ್ಧಾಪೂರ್ಣ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನ ಅನುಸರಿಸಿ ಅನುಗುಣವಾಗಿ, ಅವರವರಿಗೆ ಆಯಾಯ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

ಏನೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಹೊರಟರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ತಯಾರಿ ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕಾದರೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ, ಯೋಜಿಸಿ ಪೂರ್ವಾಪರಗಳನ್ನ ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕಿ, ಮಾಡಬೇಕಾದುದನ್ನ, ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ಆಗಬಹುದಾದನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಗುಣಾಕಾರ ಹಾಕಿ ತಯಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಂದು ಆರೋಗ್ಯಕರ ಕ್ರಮ. ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಚಿತವಲ್ಲದ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹೋಗಿ, ಇದ್ದು, ಓದಿ ಬರುವುದಕ್ಕೂ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಬಗೆಯ ಕನಸು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಏನೇನು ಮಾಡಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನ ಈಗ ಆಲೋಚಿಸೋಣ.

ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ಓದಲು ಹೋಗುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಪೈಕಿ ಉನ್ನತ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೆಂದು ಹೋಗುವವರ ಸಂಖ್ಯೆಯೇ ಜಾಸ್ತಿ. ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು, ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಜನ, ಪ್ರಾರಂಭಿಕ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಸಹ ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದುಂಟು. ಅಂತಹವರ ವಿಚಾರವನ್ನ ಆಮೇಲೆ ಯೋಚಿಸೋಣ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆದು, ಒಂದು ಪದವಿಯನ್ನ ಗಳಿಸಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕಾಗಿ ಅತ್ತ ಹೋಗುವವರೇ ಹೆಚ್ಚು. ಪದವಿಗಳಿಸಿದವರನ್ನ ಹಿಂದೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ 'ಸ್ನಾತಕರು' ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ವಾಡಿಕೆ ಇತ್ತು. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಸ್ನಾತಕೋತ್ತರ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕಾಗಿ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ ಎಂಬ ಮಾತು ಪ್ರಚಲಿತವಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಒಂದು ಪದವಿ (ಡಿಗ್ರಿ) ಗಳಿಸಿಕೊಂಡು ನಂತರ ಓದನ್ನು ಮುಂದುವರೆಸುವುದಕ್ಕೆ 'ಗ್ರ್ಯಾಜುಯೇಟ್ ಸ್ಟಡೀಸ್' ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದುಂಟು. ಕೆಲವರು ಇಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪದವಿಗಳನ್ನ ಗಳಿಸಿ, ಪಿಎಚ್‍ಡಿವರೆಗೂ ಓದಿ, ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗ ಬಯಸಬಹುದು. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪರಿಣತಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಪಾವಧಿಯ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕಾಗಿ ಸಹ ಹೋಗಬಯಸಬಹುದು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಓದಲು ಹೋಗುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೇ. ಹೀಗೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಹತೆ ಒಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಹೆಣ್ಣು-ಗಂಡೆಂಬ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇಲ್ಲ; ಜಾತಿ, ಮತ, ಪಂಥ, ನಂಬುಗೆ, ಮೈಬಣ್ಣ-ಗಳ ಭೇದಭಾವದ ಗೊಡವೆಯೂ ಇಲ್ಲ; ವಯಸ್ಸಂತೂ ಅಡ್ಡ ಬರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಾದರೂ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮುಂದುವರಿಸಲು ಅಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶವಿದೆ.ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ನಡೆಯುವುದೆಲ್ಲಾ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮಾಧ್ಯಮದಲ್ಲೇ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜ್ಞಾನ ಇರಬೇಕು. ನೀವು ಇಲ್ಲಿ ಓದುವಾಗ, ನಿಮ್ಮ ಪಠ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ, ಇಂಗ್ಲಿಷನ್ನು ಒಂದು ಭಾಷೆಯಾಗಿ ಅಭ್ಯಸಿಸಿರಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮಾಧ್ಯಮದಲ್ಲೇ ನೀವು ಓದಿರಲೂಬಹುದು. ಇದೇನೇ ಇದ್ದರೂ, ನಿಮ್ಮ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ತಿಳುವಳಿಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅಮೆರಿಕಾದವರೇ ನಡೆಸುವ ಒಂದು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಪರಿಕ್ಷೆಯನ್ನ ಎದುರಿಸಲು ನೀವು ಸಿದ್ಧರಿರಬೇಕು. ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ "ಟೆಸ್ಟ್ ಆಫ್ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಆ್ಯಸ್ ಎ ಫಾರೀನ್ ಲಾಂಗ್ವೇಜ್" ಅಥವಾ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ 'ಟೊಯಫೆಲ್' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಇದು "ಟೊಫೆಲ್" ಸಹ ಆಗಿರುವುದುಂಟು. ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಇದು ಎಲ್ಲರೂ ಕಡ್ಡಾಯವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಪರೀಕ್ಷೆ. ಅಮೆರಿಕಾದ ಎಲ್ಲಾ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳ ಮಾನ್ಯತೆ ಪಡೆದ, ಒಂದು ಅಮೆರಿಕಾದ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆ ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನ ಪ್ರಪಂಚಾದ್ಯಂತ ನಡೆಸುತ್ತದೆ. ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಸಹ, (ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲೂ ಕೂಡಾ) ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಇವೆ. ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಕೇಂದ್ರಗಳ ವಿವರಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಭಾರತದ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಮುಖ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲೂ ಸಿಗುತ್ತವೆ.

ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ, ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ, ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳು ನಿಗದಿತ ರೂಪದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಉದ್ದೇಶ ಏನು?, ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಯಾರು ಯಾರು ಅರ್ಹರು?, ಪರೀಕ್ಷೆಯ ರೂಪರೇಷೆ, ವಿಧಿವಿಧಾನ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ?, ಒಂದು ಮಾದರಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಪತ್ರಿಕೆ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ?, ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆ ಹೇಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು?, ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇವೆ?, ಪರೀಕ್ಷೆಯ ದಿನಾಂಕಗಳು ಯಾವುವು?, ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕೂರಲು ಆವೇದನ ಅರ್ಜಿ (ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಫಾರಂ) ಪತ್ರ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ?, ಅದನ್ನು ತುಂಬಿಸಿ ಕಳಿಸಲು ಕೊನೆಯ ದಿನಾಂಕಗಳು ಯಾವುವು?, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕು?, ಪರೀಕ್ಷಾ ಶುಲ್ಕ ಎಷ್ಟು? ಇತ್ಯಾದಿ ಈ ಎಲ್ಲಾ ವಿವರಗಳು ಈ 'ಟೊಫೆಲ್' ನಡೆಸುವ ಶಿಕ್ಷಣ ನಡೆಸುವ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಯು ಹಂಚುವ ಪುಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತವೆ. ಈ "ಬ್ರೋಷರ್" ಪುಸ್ತಕ ಉಚಿತವಾಗಿ ನಿಮಗೆ ಪರೀಕ್ಷಾ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ.

ಒಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯ: ನಿಮ್ಮ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಫಲಿತಾಂಶಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಅಮೆರಿಕಾದ ಯಾವ ಯಾವ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಡಲು ನೀವು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುತ್ತೀರಿ? ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲೇ ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಂಡು, ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಫಾರಂನಲ್ಲಿಯೇ ಬರೆದಿರಬೇಕು. ಪರೀಕ್ಷೆ ನಡೆಸುವ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಯೇ ನಿಮ್ಮ ಫಲಿತಾಂಶಗಳನ್ನ, ಅದು ಪ್ರಕಟವಾದ ಕೂಡಲೇ, ಆಯಾಯ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಅಂಕಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಿಗೆ ನೀವು ಮತ್ತೆ ಕಳುಹಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ; ನೀವು ಕಳಿಸಿದರೆ ಅವರುಗಳು ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಪರಿಗಣಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ! ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ, ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಲ್ಲಾ, ಆವಾಗಲೇ ನೀವು ಯಾವ ಯಾವ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಕ್ಕೆ/ಗಳಿಗೆ ಓದಲು ಹೋಗಬಯಸುತ್ತೀರಿ ಅಥವಾ ಹೋಗುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಮತ್ತು ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಅರ್ಜಿಯಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗಿ, ತಪ್ಪಿಲ್ಲದೇ ನಮೂದಿಸಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅನವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಪರದಾಡ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಒಂದು ಪಕ್ಷ, ಪರೀಕ್ಷೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನಾವುದಾದರೂ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಅಂಕಪಟ್ಟಿಯನ್ನ ಕಳುಹಿಸಲು ಆ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ನೀವು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಾದರೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೆಚ್ಚುವರಿ ಶುಲ್ಕವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ದುಬಾರಿ ವೆಚ್ಚವನ್ನ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತಾವು ಯಾವ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಕ್ಕೆ ಓದಲು ಹೋಗಬಹುದೆಂದು ಮೊದಲೇ ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ?, ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಏನೇನು ತಯಾರಿ ನಡೆಸಬೇಕು? ಕೆಲವರಿಗೆ 'ಯುದ್ಧಕಾಲೇ ಶಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸ' ಮಾಡಿ ಅಭ್ಯಾಸ; ಇನ್ನು ಕೆಲವರೋ, 'ಯುದ್ಧೇ ಶಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸ' ಮಾಡುವವರು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಬೇಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ನೀವು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ತಯಾರಿ ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರೋ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಪ್ರತಿಫಲ; ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಜಯ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ನೀವು ಸಫಲರಾಗುತ್ತೀರಿ, ಇಲ್ಲಿ ಅಡ್ದದಾರಿ ಇಲ್ಲ; 'ಷಾರ್ಟ್ ಕಟ್' ಎಂಬುದು ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ!

ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಬೇಕು?

ನೀವು ಈಗಾಗಲೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಆದಷ್ಟು ಬೇಗ 'ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಬಳಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನ'ವನ್ನು ನೀವು ಕರಗತಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು 'ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನ' ಅಷ್ಟೇನೇ. ಪರಿಣತಿಯೇನಲ್ಲ. ಪರಿಣತರಾಗಿದ್ದರೆ, 'ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಎಕ್ಸ್‍ಪರ್ಟ' ನೀವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಂತೋಷವೇ. ಆದರೆ, ಹಾಗೇ ಈಗಲೇ ಹಾಗೆ ಆಗಿರಲೇ ಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವೇನಿಲ್ಲ. 'ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಬಳಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನ' ನಿಮಗಿದೆಯೆಂದರೆ ಈಗ ಸಾಕು. ಮುಂದೆ ಬೇಕಾದುದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೀವೇ ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತೀರಿ!

ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಮೂಲಕ ಮಾಹಿತಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದು ಬಲು ಸುಲಭ. 'ಅಂತರ್‍ಜಾಲ' ಅಥವಾ 'ಇಂಟರ್ನೆಟ್' ಎಂಬುದಿದೆಯಲ್ಲಾ ಅದು ನಮಗೆ ಈಗ ಒದಗಿ ಬಂದಿರುವ ಕಾಮಧೇನು, ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ. 'ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಗೂಗಲ್ ಡಾಟ್ ಕಾಂ' ಎಂಬ ಜಾಲತಾಣದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಮಾಹಿತಿಗಳೂ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಇದೊಂದು ಭಾರಿ ಪ್ರಮಾಣದ 'ಆಳ-ಅಗಲ ಅರಿಯದ ವಿಶ್ವಕೋಶ ಸಾಗರ'. ಹಿಂದೆ ನಾವು ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸ ಪ್ರಣೀತ ಮಹಾಭಾರತದಬಗ್ಗೆ "ಇಲ್ಲಿಲ್ಲದುದು ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ; ಎಲ್ಲ ಇಹುದು ಒಂದೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲೊಂದರಲ್ಲೇ" ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಹಾಡಿಹೊಗಳು ತ್ತಿದ್ದೆವಲ್ಲಾ, ಆ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ ಈ 'ಗೂಗಲ್ ಡಾಟ್ ಕಾಂ' ತರಹೆಯ ನಾಲ್ಕಾರು ಜಾಲತಾಣಗಳಿಗೆ ಸಲ್ಲುತ್ತವೆ. ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಈಗ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಇದನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವ, ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ಬಳಸುವ ಪರಿಪಾಠವನ್ನು ಮೊದಲು ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದೆನಲಾ, ಆ "ಟೆಸ್ಟ್ ಆಫ್ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಆ್ಯಸ್ ಎ ಫಾರೀನ್ ಲಾಂಗ್ವೇಜ್" ಅಥವಾ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ 'ಟೊಯಫೆಲ್' ನಡೆಸುವ "ಎಜುಕೇಷನಲ್ ಟೆಸ್ಟಿಂಗ್ ಸರ್ವಿಸ್" ನ ವಿವರಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು, ಈ 'ಗೂಗಲ್ ಡಾಟ್ ಕಾಂ' ನ ಸಹಾಯ ಪಡೆಯಬಹುದು. ವಿವರಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ 'ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಇ.ಟಿ.ಎಸ್. ಡಾಟ್ ಆರ್ಗ್' ನಿಂದಲೂ ನೀವು ಪಡೆಯಬಹುದು.

ಇದಲ್ಲದೆ, ನೀವು ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ನಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮುಂದುವರೆಸು ವುದಾದರೆ 'ಗ್ರಾಜುಯೇಟ್ ರೆಕಾರ್ಡ್ ಎಕ್ಸಾಮಿನೇಷನ್' ('ಜಿ.ಆರ್.ಇ') ಎಂಬ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ, ಮ್ಯಾನೇಜ್‍ಮೆಂಟ್ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮುಂದುವರೆಸು ವುದಾದರೆ 'ಗ್ರಾಜುಯೇಟ್ ಮ್ಯಾನೇಜ್‍ಮೆಂಟ್ ಆ್ಯಪ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್' ('ಜಿ.ಎಂ. ಎ.ಟಿ') ಎಂಬ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ, ಕಾನೂನು/ನ್ಯಾಯಾಂಗ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮುಂದುವರೆಸುವುದಾದರೆ 'ಲಾ ಸ್ಕೂಲ್ ಆ್ಯಪ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್' ('ಎಲ್.ಎಸ್.ಎ. ಟಿ') ಎಂಬ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ಮತ್ತು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮುಂದುವರೆಸುವುದಾದರೆ 'ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಾಲೇಜ್ ಆ್ಯಪ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್' ('ಎಮ್. ಸಿ.ಎ.ಟಿ') ಎಂಬ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಮೊದಲೇ, ಅಲ್ಲಿನ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರವೇಶಾತ್ಮಕ ಅರ್ಜಿಗಳನ್ನು ಗುಜರಾಯಿಸಿ ಕಳಿಸುವ ಮೊದಲೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು; ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಉನ್ನತಶ್ರೇಣಿಯ ಅಂಕಗಳೊಂದಿಗೆ ಉತ್ತೀರ್ಣರಾಗಿರಬೇಕು.

ಈ ಎಲ್ಲ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳ ವಿವರಗಳನ್ನು, ವಿಶೇಷ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನೂ, ಮಾದರಿ ಪ್ರಶ್ನಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನೂ, ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಉಚಿತವಾಗಿಯೇ, ನೀವು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಹೇಗೆ? ಈ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನ ಅಂತರ್‍ಜಾಲಕ್ಕೆ ಭೇಟಿಕೊಡುವುದರಿಂದ. ಅಲ್ಲಿನ 'ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಗೂಗಲ್ ಡಾಟ್ ಕಾಂ' ನ ಸಹಾಯ ವನ್ನಾದರೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಅಥವಾ ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಅಧಿಕೃತ ಜಾಲತಾಣಗಳಿಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಹೋಗಿ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬಹುದು.

ಅವು ಯಾವುವೆಂದರೆ: 'ಗ್ರಾಜುಯೇಟ್ ರೆಕಾರ್ಡ್ ಎಕ್ಸಾಮಿನೇಷನ್' ('ಜಿ.ಆರ್.ಇ') ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ 'ಡಬ್ಲ್ಯುಡಬ್ಲ್ಯುಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಜಿ ಆರ್ ಇ ಡಾಟ್ ಆರ್ಗ್'; 'ಗ್ರಾಜುಯೇಟ್ ಮ್ಯಾನೇಜ್‍ಮೆಂಟ್ ಆ್ಯಪ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್' ('ಜಿ.ಎಂ. ಎ.ಟಿ') ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ 'ಡಬ್ಲ್ಯುಡಬ್ಲ್ಯುಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಎಂ.ಬಿ.ಎ. ಡಾಟ್ ಕಾಂ'; 'ಲಾ ಸ್ಕೂಲ್ ಆ್ಯಪ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್' ('ಎಲ್.ಎಸ್.ಎ.ಟಿ') ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ 'ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಎಲ್ ಎಸ್ ಎ ಸಿ ಡಾಟ್ ಆರ್ಗ್'; ಮತ್ತು 'ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಾಲೇಜ್ ಆ್ಯಪ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್ ಟೆಸ್ಟ್' ('ಎಮ್.ಸಿ.ಎಸ್.ಟಿ') ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ 'ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಬ್ಲ್ಯು ಡಾಟ್ ಎಎಎಂಸಿ ಡಾಟ್ ಆರ್ಗ್'- ಇವುಗಳು.

ಪುನರಾವರ್ತನೆ ಆದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ; ಮತ್ತೆ ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೇನೆ: ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ, ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ, ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳು ನಿಗದಿತ ರೂಪದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಉದ್ದೇಶ ಏನು?, ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಯಾರು ಯಾರು ಅರ್ಹರು?, ಪರೀಕ್ಷೆಯ ರೂಪರೇಷೆ, ವಿಧಿವಿಧಾನ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ?, ಒಂದು ಮಾದರಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಪತ್ರಿಕೆ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ?, ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆ ಹೇಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು?, ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇವೆ?, ಪರೀಕ್ಷೆಯ ದಿನಾಂಕಗಳು ಯಾವುವು?, ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕೂರಲು ಆವೇದನ ಅರ್ಜಿ (ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಫಾರಂ) ಪತ್ರ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ?, ಅದನ್ನು ತುಂಬಿಸಿ ಕಳಿಸಲು ಕೊನೆಯ ದಿನಾಂಕಗಳು ಯಾವುವು?, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕು?, ಪರೀಕ್ಷಾ ಶುಲ್ಕ ಎಷ್ಟು?- ಇತ್ಯಾದಿ ಈ ಎಲ್ಲಾ ವಿವರಗಳು ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಅಂತರಜಾಲ ತಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಮುಫ಼ತ್ತಾಗಿ ನಿಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳ ಕೆಲವು ಖಾಸಗಿ ತರಬೇತಿ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಈ ವಿವರಗಳನ್ನೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚು ಹಾಕಿಸಿಕೊಂಡು, ತಾವು ಹಂಚುವ ಪುಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದೂ ಉಂಟು. ಸಹಾಯ ಯಾವ ಕಡೆಯಿಂದ ಸಿಕ್ಕರೂ ಸಂತೋಷವೇ; ಆದರೆ, ಅಧಿಕೃತ ಮಾಹಿತಿಗಳು ಮತ್ತು ಇಂದಿನ ಈ ದಿನಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವ ನಿಯಮಗಳು/ಮಾಹಿತಿಗಳು ಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ, ನೀವು ಈ ಅಧಿಕೃತ ಅಂತರ್‍ಜಾಲದ ಜಾಲತಾಣಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿಕೊಡುವುದು ಹಲವು ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಕ್ಷೇಮಂಕರ!

ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕಾಗಿ ಅಮೆರಿಕಾದ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರವೇಶದ ಅರ್ಜಿಯನ್ನು ತುಂಬಿಸಿ ಕಳುಹಿಸುವಾಗ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯಬೇಕಾದ ಒಂದು ವಿಚಾರವನ್ನ ಈ ಲೇಖನದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಅದು ಏನೆಂದರೆ 'ಸಮಾಜ ಸೇವೆ'.

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಜೀವನದಲ್ಲಿ ಓದು ಬರಹಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೊ, ಅಷ್ಟೇ ಪಠ್ಯೇತರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೂ ಗಮನಕೊಡಬೇಕು ಎಂಬುದು ಬಲ್ಲವರ ಮಾತು. ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಈ ಪಠ್ಯೇತರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಬಹಳ ಅವಶ್ಯಕ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ. ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬರಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು; ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೇ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು
ಓದುಬರಹದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆ ಗಳಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಮಾನಸಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಸಮಪರ್ಕವಾದ ದೈಹಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ/ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರಿಗೆ ಇರಬೇಕೆಂಬ ಮಾತು; ಮತ್ತು ಸೋಲು ಗೆಲವು ಇವುಗಳನ್ನ ಸಮಭಾವದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ, ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಒಂದಾಗಿ ತೊಡಗುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರ- ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಕ್ರೀಡಾಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಮಹತ್ವವಿದೆ.

ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಮಕ್ಕಳು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಮನೆಗೆಲಸವನ್ನು ಅಪ್ಪಅಮ್ಮಂದಿರು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿ, ನಂತರ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಬೆಳಗ್ಗೆಯಿಂದ ಸಂಜೆಯವರೆಗೆ ಇದ್ದು, ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದ ವಾಡಿಕೆ ಇತ್ತು. ಸಂಜೆ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಂಡಿ ತಿಂದು, ಆಟವಾಡಲು ಹೋಗಿ, ಮತ್ತೆ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಏನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮನಗೆಲಸವನ್ನ ಮಾಡಿಮುಗಿಸಿ, ನಂತರ ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆ ಶಾಲೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ 'ಹೋಂವರ್ಕ್' ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿಯೇ ಮಲಗುತ್ತಿದ್ದುದು ಆಗಿನ ಪದ್ಧತಿ. ಈಗಲೂ ಬಹುತೇಕ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಜೀವನವೂ ಹೀಗೇನೇ. ಆದರೆ ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಗ್ರಾಮಾಂತರ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಈ ಪದ್ಧತಿ ಮರೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಕಾರಣಗಳು ಹಲವು: ಹಾಜರಾತಿಗಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಶಾಲೆ; ಮುಂಜಾನೆಯೂ ಟ್ಯೂಷನ್, ಸಂಜೆಗತ್ತಲಲ್ಲೂ ಟ್ಯೂಷನ್, ಸ್ವಲ್ಪ ಆಟ, ಬೇರೆಯದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೀತು ಬಿಡುವು? ಇರಲಿ.

ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು, ಹಬ್ಬ ಹುಣ್ಣಿಮೆಗಳು ಇತ್ಯಾದಿ ನಡೆದಾಗ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಕ್ಕಳು ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮಂದಿರಿಗೆ ಬಂಧುಬಾಂಧವರಿಗೆ ಸಹಾಯಕರಾಗಿ ತಾವು ಮಾಡಬಹುದಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಎಷ್ಟೋಬಾರಿ ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ, ಊರುಗಳಲ್ಲಿ, ನಡೆಯುವ ಸಾಂಘಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯರೊಬ್ಬರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೂ ನಡೆದುಬಂದಿರುವ ಕ್ರಮ. ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು ನಡೆದಾಗ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ನಿರ್ವಹಿಸುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ ಇವೆಲ್ಲಾ ಸಮಾಜಸೇವೆಯ ಉದಾಹರಣೆಗಳೇ.

ಇವುಗಳ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ, ಏನಾದರೂ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಜೀವನದ ಹಂತದಲ್ಲೇ ಪ್ರವೇಶ ಕೋರುವ ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ತನ್ನ ಬಿಡುವಿನ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ರೀತಿಯ ಸಮಾಜ ಸೇವೆಗೆ ತೊಡಗಿದ್ದಾನೆ/ಳೆ?- ಎಂಬುದನ್ನ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಅಮೆರಿಕಾದ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಶಿಕ್ಷಣಾಧಿಕಾರಿಗಳು ಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ: ತಮ್ಮ ಶಾಲೆಯ ಪುಸ್ತಕ ಭಂಡಾರದಲ್ಲೋ, ತಮ್ಮ ಊರಿನ ಗ್ರಂಥಾಲಯದಲ್ಲೋ, ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಲ್ಲೋ, ಚರ್ಚ್-ದೇವಮಂದಿರಗಳಲ್ಲೋ, ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲೋ ಅಥವಾ ಇನ್ನಾವುದಾದರೂ ಸಮಾಜ ಸೇವಾ ಸಂಘಗಳಲ್ಲೋ ತಾವು ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ಸ್ವಯಂ ಸೇವಕರಾಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುವ ಕ್ರಮ ಅಲ್ಲಿದೆ. 'ಯಾವುದೇ ಪ್ರಕಾರ ವಾಗಿದ್ದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ವ್ಯಾಸಂಗದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ, ಆ ವರ್ಷ ಒಟ್ಟು ಎಷ್ಟು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಸಮಾಜ ಸೇವೆಯನ್ನ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ' ಎಂಬುದನ್ನ ಆ ಪ್ರವೇಶದ ಅರ್ಜಿಯಲ್ಲಿ ನಮೂದಿಸಬೇಕು.ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಸೇವಾ ಸಂಸ್ಥೆ (ನ್ಯಾಷಿನಲ್ ಸರ್ವಿಸ್ ಸ್ಕೀಂ), ಎನ್.ಸಿ.ಸಿ., ಸ್ಕೌಟ್, ಗರ್ಲ್‍ಗೈಡ್ ಮುಂತಾದವುಗಳೂ ಸಹ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಸಮಾಜ ಸೇವೆಯ ಕೆಲವು ಸಂಸ್ಥೆಗಳು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಅಂಥವುಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುವುದು ಉತ್ತಮ. ಆದರೆ, ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಸಂಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಲು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೇ ಇರಬಹುದು. ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ನಿರಾಶರಾಗಬೇಕಾದ್ದಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಊರುಗಳಲ್ಲೇ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಾಹಿತ್ಯಕ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಸೇವಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಸಂಘ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲ; ಅವರುಗಳು ವರ್ಷವಿಡೀ ಏನೇನೋ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರಲ್ಲ; ಪುಸ್ತಕ ಭಂಡಾರಗಳು, ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳು, ದೇವಮಂದಿರಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲ- ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹೋಗಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಸಮಾಜ ಸೇವೆಯನ್ನ ಮಾಡಬಹುದು.

ಬಹುತೇಕ ಇಲ್ಲಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದು, ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮಂದಿರ ಇಲ್ಲವೇ ಬಂಧುಗಳ ಪೋಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವವರು. ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು ಮಾತ್ರ ಮನೆಯಿಂದ ದೂರ ಹೋಗಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಿದವರು. ಹೀಗಾಗಿ ಬೇರೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಹಬಾಳ್ವೆ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡುವುದು ಇಲ್ಲಿನ ಬಹಳ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಹೊಸ ಅನುಭವ. ತಾವು ಮೊದಲು ಕಾಣದ ಅಪರಿಚಿತ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ನಿಲಯದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು, ಅಲ್ಲಿನ ಕಟ್ಟುಪಾಡುಗಳಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಾ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋಗಿ ಓದುವುದು, ಇಂತಃ ಅನುಭವ ಇಲ್ಲಿನ ಬಹಳ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಗೇ ಕಾಲಿಡದ, ಸಮಾಜದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬೆರೆಯದ, ಹೊಂದಿಕೆಯೆಂದರೆ ಏನೆಂದು ಕೊಂಚವೂ ಅರಿಯದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹೊಸ ಪರಿಸರಕ್ಕೆ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿದಾಗ ತೊಳಲಾಡುವುದು ಸಹಜವಾದದ್ದೇ. ಅದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರವಾಗಿ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಸಮಾಜ ಸೇವೆ ಒಂದು ಸಿದ್ಧೌಷದ. ನಾವು ಬುದ್ಧಿವಂತರಾಗಿರಬಹುದು, ಇಲ್ಲದಿರಬಹುದು, ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಶಕ್ತಿವಂತ ರಾಗಿರಬಹುದು, ಇಲ್ಲದಿರಬಹುದು, ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಅವಶ್ಯಕತೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವ ಮನೋಭಾವವನ್ನ ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲೇ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಮುಂದೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮಾನವೀಯತೆ ಎಂದರೆ ಇದೇನೇ. ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಬಾಳುವುದು, ಎಲ್ಲರೊಳಗೊಂದಾಗಿ ನಡೆಯುವುದು, ಪರಸ್ಪರ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುವುದು ಇದು ಒಂದು ಆರೋಗ್ಯಕರ ಸಮಾಜದ ಲಕ್ಷಣ. ಇಂತಹ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದಾನಾ? ಮತ್ತು ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನಾ? ಎನ್ನುವುದನ್ನೇ ಶಿಕ್ಷಣ ತಜ್ಞರು ನೋಡ ಬಯಸುವುದು.

ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕಾಗಿ ಹೋಗುವ ಮಾತು ಹಾಗಿರಲಿ; ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಮನೆಯ ಹತ್ತಿರದ ಪೋಸ್ಟ್ ಆಫೀಸ್ ಎಲ್ಲಿದೆ? ಬ್ಯಾಂಕ್ ಎಲ್ಲಿದೆ? ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ? ಗ್ರಂಥಾಲಯಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ? ದೇವಮಂದಿರಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ? ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ? ಅಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಚಟುವಟಿಕೆ ಹೇಗೆ ಹೇಗೆ ನಡೆಯುತ್ತವೆ ಎಂಬುದರ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನವಾದರೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತಲ್ಲ ಇದಕ್ಕಾದರೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಸಮಾಜ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲಾ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಈ ಲೇಖನದ ಆಶಯ.

ಉನ್ನತವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೆಂದು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರವೇಶಪತ್ರವನ್ನು ತುಂಬಿಸುವಾಗ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದು ಎದುರಾಗುತ್ತದೆ. "ನಿಮ್ಮ ಕ್ರೀಡಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರ ತಿಳಿಸುವಿರಾ?" ಎಂಬುದೇ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆ. "ನನ್ನ ಪಠ್ಯೇತರ ಹವ್ಯಾಸಗಳ ಕಡೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಾಳಜಿ ಇವರಿಗೇಕೆ?" ಎಂದು ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ ಅನ್ನಿಸಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಹುಡುಕೋಣ. ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬರಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು; ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೇ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಓದುಬರಹದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆ ಗಳಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಮಾನಸಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಸಮಪರ್ಕವಾದ ದೈಹಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ/ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರಿಗೆ ಇರಬೇಕೆಂಬ ಮಾತು; ಮತ್ತು ಸೋಲು ಗೆಲವು ಇವುಗಳನ್ನ ಸಮಭಾವದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ, ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಒಂದಾಗಿ ತೊಡಗುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರ ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಕ್ರೀಡಾಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಮಹತ್ವವಿದೆ.

ಆಗಮನ

ಏನು ನಂಟಿನ ಗುಟ್ಟು?

ದದಾತಿ ಪ್ರತಿಗೃಹ್ಣಾತಿ, ಗುಹ್ಯಂ ಆಖ್ಯಾತಿ ಪೃಚ್ಛತಿ,
ಭುಂಕ್ತೇ ಭೋಜಯತೇ ಚೈವ ಷಡ್ ವಿಧಂ ಪ್ರೀತಿ ಲಕ್ಷಣಮ್।।

-ಪಂಚತಂತ್ರ, ಮಿತ್ರಪ್ರಾಪ್ತಿಕ ೪೯

ಕೊಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವುದುಂಟು, ಹೇಳಿ ಕೇಳುವ ಗುಟ್ಟುಂಟು,
ಜೊತೆಗೆ ತಿನ್ನುವ, ತಿನಿಸಿ ಮೆಲ್ಲುವ ತುಂಟಾಟವುಂಟು;
ದೇಹವೆರಡರ ನಡುವೆ ಜೀವ ಒಂದಾಗಿರುವ ನಂಟು
ಪ್ರೀತಿ ಸ್ನೇಹದ ಬೆರಗಿನೀ ಅಂಟು, ನೂರೆಳೆಯ ಗಂಟು.

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಉಳಿಸಿ, ಬೆಳೆಸುವ ಬಗೆ

ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲ ಒಂದೆಡೆ ಸೇರಿ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಲಾಪಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಭಾರತದಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ವಲಸೆ ಬಂದ ಎಲ್ಲರ, ಅದರಲ್ಲೂ ಕನ್ನಡಿಗರ ಆಗು-ಹೋಗುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವೇಚಿಸಲು ಇನ್ನೊಂದು ಸದವಕಾಶ ಇದೀಗ ಬಂದೊದಗಿದೆ.

ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ, ಬೆಳೆಸಲೂ ಆರೋಗ್ಯಕರ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುವುದನ್ನು ವಸ್ತುವಾಗಿ, ಗುರಿಯಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ. (ಇದರಲ್ಲಿನ ಬಹು ಅಂಶ "ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ"ದ ಸಂಪಾದಕೀಯಗಳಲ್ಲಿ ಈಗಾಗಲೇ ನೀವು ಓದಿದ್ದೀರಿ; ಆದರೂ ಅದನ್ನು ಪುನರಾವರ್ತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಕಂಡು ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ.)

ಊರಿನಿಂದ ದೂರ ಬಂದ ಕನ್ನಡಿಗರು ತಾವು ತುಂಬಿದ ಮನೆಯಲ್ಲೂ ತೌರ ಬೆಳಕನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಹಂಬಲದವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ ಮಾತು, ಓದು, ಬರಹ ಹಾಡು, ಪ್ರಕಟಣೆ, ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಣ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ವಿಶ್ವ ಮಾನ್ಯತೆ ಎಂಬ ಏಳು ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಕಾಮನ ಬಿಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣಲು ನಾನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಮೊದಲು ಸಮ್ಮೇಳನ ಕುರಿತೇ ಯೋಚಿಸೋಣ: ಈ ಹಿಂದೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಈಶಾನ್ಯ ವಲಯ ಸಮ್ಮೇಳನಗಳೂ, ಅಖಿಲ ಅಮೆರಿಕಾ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ, "ತ್ರಿವೇಣಿ" ಯ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿ ನ್ಯೂ ಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ೧೯೮೩ರಲ್ಲಿ, ನಡೆದ ಮೊದಲ ಸಮ್ಮೇಳನ, ಮೇ ೧೯೮೭ರಲ್ಲಿ ಟೊರೊಂಟೋದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಕೆನಡಾ ಯು.ಎಸ್.ಎ ಸಮ್ಮೇಳನ, ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಷಿಕಾಗೋದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಮಧ್ಯವಲಯ ಸಮ್ಮಿಲನ, ಮುಂತಾದವು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಸಿರಾಗಿಯೇ ಇವೆ. ಇಂಥ ಸಮಾವೇಶಗಳು ಆಗಾಗ್ಗೆ ನಡೆಯಬೇಕು. ಕನ್ನಡಿಗರ ಪ್ರದರ್ಶಕ ಕಲೆಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ, ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತಿಗೆ ಉತ್ತೇಜನದ ಕಾರಂಜಿ ಇವಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಆಸಕ್ತಿ, ಆದರ ಮೂಡಿಸಲೂ, ಹೆಚ್ಚಿಸಲೂ ಈ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಮ್ಮ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯಕ್ಕೂ ಇವು ಬೇಕು.

ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರು ನಡೆಸುವ ಸಮ್ಮೇಳನಗಳಿಗೂ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ನಡೆವ ಸಮ್ಮೇಳನಗಳಿಗೂ ಸಾಹಿತ್ಯ-ಸಮ್ಮೇಳನಗಳಿಗೂ ಉದ್ದೇಶದಲ್ಲೂ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಾಮ್ಯ, ಹಲವು ವೈಷಮ್ಯಗಳು ಉಂಟು. ಸಾಮಯಿಕ ಸಮಸ್ಯೆ ಪರಿಹಾರ, ದೀರ್ಘಕಾಲಿಕ ಯೋಜನೆಗಳ ಬುನಾದಿ ಒದಗಿಸುವ ಈ ವೇದಿಕೆಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರೂ ಬೆಂಬಲಿಸಬೇಕು; ಭಾಗವಹಿಸಿ, ಅರ್ಥವತ್ತಾಗಿಸಬೇಕು.

ಈಗ ಕನ್ನಡದ ಕಾಮನಬಿಲ್ಲಿನ ಕಡೆ ಹೊರಳೋಣ:

ನಿಮಗಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕನ್ನಡ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ, .. .. ..

"ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ, ನಿಮಗಿಬ್ಬರಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡಿ" ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ, ನನ್ನನ್ನು ಭಾಷೆಯ ಅಂಧಾಭಿಮಾನಿ ಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಡಿ, ನಾವು ಕಲಿತ ಭಾಷೆಯೊಂದನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೀಗೆ.

ಜೀವನ ನಿರ್ವಹಣೆಗೆ, ಹೆಚ್ಚಿನ ವ್ಯಾಸಾಂಗಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ನುಡಿ ಬಾರದವರ, ಬಲ್ಲದವರ ಒಡನಾಟದಲ್ಲಿ ದಿನದ ಬಹುಕಾಲ ಕಳೆಯುವ ನಮಗೆ, ಕನ್ನಡದ ಸೊಲ್ಲು ಕೇಳಿ ಬಂದಾಗ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ "ಕಿವಿ ನಿಮಿರುವುದು", ಸಂತೋಷ ಕೂಟಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಸೌಜನ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವ ಭಾಷೆಯನ್ನೇ ಬಳಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ, ಸಹಜ. ಆದರೆ ಯಾರಾದರೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಉತ್ತರಿಸುವುದು, ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಥಟ್ಟನೆ ಹೊಳೆಯದ ಕನ್ನಡ ಪದಗಳಿಗೆ ಕಾಯದೆ, ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಪದಗಳನ್ನೇ ಬಳಸಿ ಹೇಳಬೇಕಾದುದನ್ನ ಕೇಳುವವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವ ರೀತಿ ಹೇಳುವುದೂ ನಾವು ಹಿಡಿಯುವ ಚಿನ್ನದ ನಡುವಿನ ಜಾಡು. ಇದು ಹೊಸದಲ್ಲ, ಲಾಗಾಯ್ತಿನಿಂದಲೂ ಅನ್ಯಭಾಷೀಯ ಪದಗಳನ್ನು ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಲಂಕಾರಿಕ ಬದಲಾವಣೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಮಡಿವಂತರು ಎಷ್ಟೇ ಮೂಗು ಮುರಿಯಲಿ, ರೂಢಿಗೆ ತಂದು, ಕನ್ನಡದ ಶಬ್ದ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿದ್ದೂ ಹೀಗೇ.

ಆಡುಮಾತಿಗೆ ಕನ್ನಡದ 'ಶಿಷ್ಟ ಭಾಷೆ' ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದೆಂಬ ಮತು ಈಗ ಪ್ರಧಾನವಲ್ಲ; ಈ ಪೀಳಿಗೆ(ತಲೆಮೊರೆ)ಯೊಂದಿಗೇ ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಮರೆಯಾಗುವುದೇ ಎಂಬ ಆತಂಕದ ಬಿಳಿ ಮೋಡಗಳು ಕಪ್ಪಾಗುವುದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಕೆಲವು ಸಂಗತ, ಸಮಂಜಸ ಕ್ರಮಗಳು ಮುಖ್ಯ. ಈ ದಿಶೆಯಲ್ಲಿ ಈಗಾಗಲೇ ಕಲಿತು ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ತಾಯ್ನುಡಿಯನ್ನು ನಾವು ಮಾತನಾಡುವುದು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು.

ಆದ್ದರಿಂದ, ನಿಮಗಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕನ್ನಡ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡಿ!

ಓದಿ, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿ ! .. .. ..

ಬಿಡುಬಿದ್ದಾಗ, ನಾವು ತೊಡಗುವ ಹವ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ, ಪುಸ್ತಕದ ಓದು 'ಹವ್ಯಾಸಗಳ ರಾಜ' ಎನಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ಪುಸ್ತಕ ನಮಗೆ ಹತ್ತಿರದ ಗೆಳೆಯ. ನಮ್ಮ ಬೌದ್ಧಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ, ಬಾಳಿನಲ್ಲೊಂದು ಸ್ಥಾನ ಮಾನ, ತಕ್ಕ ವರಮಾನ, ನೆಮ್ಮದಿ ಸೌಖ್ಯಗಳ ಗಳಿಕೆಗೂ, ಮನರಂಜನೆಗೂ ಆಕರವಾಯಿತು 'ಪುಸ್ತಕದ ಓದು'. ಸಂಗೀತದ ಔಪಾಸಕರು ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ಬರಹಗಾರರೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಂಕೋಚ ಸ್ವಭಾವದವರು, ಆದರೂ ಅವರು ಕರೆದರೆ ಬರುವ ಜನ. ಇವರ ಭಾವುಕತೆ ಶಿಶಿರದಲ್ಲೇ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿ ಉಳಿಯದೆ ಹಲವು ವಸಂತಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತ ಬೆಳೆಯುವಂತೆ ಪೋಷಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರಯೋಜನವಿದೆ. ಇದನ್ನು ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳೂ ಇಲ್ಲಿನವರ ಕನ್ನಡದ ಬರಹಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕು. ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳು ಹೊರತರುವ ಸಮಾಚಾರ ಪತ್ರಗಳು ಮೈ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಚಿಕೆಗಳಾಗಬೇಕು. ಹೆಚ್ಚು ಸಲ ಆಗದಿದ್ದರೆ ವರುಷಕ್ಕೆ ಒಂದು ಎರಡು ಬಾರಿಯಾದರೂ ಈ ಬಗೆಯ, ಸಾಹಿತ್ಯ ಲೇಖನ (ಕತೆ, ಕವನ, ಪ್ರಬಂಧ ಇತ್ಯಾದಿ)ಗಳಿಗೇ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡುವ ಸಂಚಿಕೆಗಳು ಅವು ಆಗಲಿ. ತನ್ಮೂಲಕ ವಿದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಬರೆಯಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಸಿಗಲಿ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಅಡಗಿ ಹುದುಗಿರುವ ಅಂರ್ತಜಲದ ಸಿಹಿನೀರಿನ ಸೆಲೆಗಳು ಊರು-ಊರಿನ ಬಾವಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿ ತುಂಬಲಿ, ತುಂಬುತ್ತಿರಲಿ !

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆ:

ಈ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಬಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮಾತು ಹೇಳಿದರೆ ಅನುಚಿತವಾಗಲಾರದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆ. ಭಾರತದಿಂದ ದೂರ ಬಂದು ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ವಿಭಿನ್ನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕನ್ನಡ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೆಲ್ಲರ ಓದು ಬರಹದ ಆಸಕ್ತಿ ಆಶೋತ್ತರಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಒಂದು ಪ್ರಯತ್ನ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'.

ಓದುಗರ ಅವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ, ಪತ್ರಿಕೆ ನಿಲುವು ನೆಲೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ನಿರ್ಧಾರಗೊಳ್ಳುವುದು ಸಹಜ, ಒಳ್ಳೆಯ ಅಭಿರುಚಿಗೆ

ಅಹಾರವಾಗುವ ಚಿಂತನ ಸಾಮಗ್ರಿ ಇದರ ಜೀವವಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ಇಂಥ ಪತ್ರಿಕೆಯೊಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಕಾಳಜಿ ತೋರಿದ ಬಹು ಜನರ ಮತ. ಬೌದ್ಧಿಕ ವ್ಯಾಯಾಮದ ವ್ಯರ್ಥ ಪ್ರಯತ್ನ ಇದು ಆಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಂಪಾದಕ, ಪ್ರಕಾಶಕರ ಹೊಣೆ ಎμμÉ್ಟ É್ಟೂೀ, ಅμÉ್ಟೀ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮೂಲ ಬಲವಾದ ಲೇಖನಗಳ ಬರಹಗಾರದ್ದೂ ಹೌದು. ಏನು ಬೇಕು, ಬಹುದು, ಬೇಡ ಎಂಬುದನ್ನ ಕೊಡುವವರು ಕೊಳ್ಳುವವರೂ ನೋಡಿ ನಿರ್ಧರಿಸಲಿ. ಚಿನ್ನದ ನಡು ಜಾಡಿನಲ್ಲಿ ರಥ ಸಾಗಲು ಅನುವಾಗುವಂತೆ ಓದುಗರು ತಮ್ಮ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನ ನಿಸ್ಸಂಕೋಚ ಬರೆದು ತಿಳಿಸಲಿ; ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲಿ.

ನಿಮಗೆನನ್ನಿಸಿತು?

ತಮ್ಮ ಲೇಖನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಓದುಗರ ವಿಮರ್ಶೆಯನ್ನು ಲೇಖಕರು ಸ್ವಾಗತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹೃದಯವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ, ಬೆಳಕನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವ, ನೆನಪಿಗೆ ಸಲ್ಲುವ ನಾಲ್ಕಾದರೂ ಮಾತು ತಮ್ಮ ಬರಹದಲ್ಲಿ ಇದೆಯೆಂದು ನಂಬಿ ಬರೆದಿರುತ್ತಾರೆ, ಲೇಖಕರು; ತಾವು ಬರೆದುದನ್ನು ಸಹೃದಯರು ಓದಲಿ, ತಮ್ಮ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಅವರೂ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳಲಿ ಎಂದು ಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಹುರುಳು ಇದೆಯೇ? ಬರಹಗಾರರ ಆ ನಂಬಿಕೆ ದಿಟವೇ, ಹಸಿಯೇ, ಹುಸಿಯೇ, ಇಲ್ಲವೆ ಬರಿಯ ಕಸಿವಿಸಿಯೇ? ದಾರಿ ತಪ್ಪಿದರೇನು, ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಟ್ಟಿದ್ದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿ? ಇವನ್ನು ಓದುಗರು ತಮ್ಮ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಒರೆಹಚ್ಚಿ ನೇರವಾಗಿ ತೋರಬಹುದು, ತೋರಬೇಕು.

ಈ ಪರಿಯಲ್ಲಿ, ಬರಹಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾತನಾಡಿ ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಲಾಭವೂ ಇದೆ; ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿ ಬರೆಯಲು ಇದೊಂದು ವಿಷಯ, ಇಲ್ಲೊಂದು ಅವಕಾಶ ದೊರೆತಂತೆ ಆಯಿತಲ್ಲವೇ? ವಿದೇಶದ ಈ ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗಾದರೂ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ಆದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಕನ್ನದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕಾದದ್ದು ಅಗತ್ಯ; ನಿಯತಕಾಲಿಕ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ 'ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ' ವಿಭಾಗಗಳು ಬರೆಯಬೇಕೆನ್ನುವವರ ಒಂದು ಬಗೆಯ 'ಅನುಭವ ಮಂಟಪ'.

ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ವಿಶ್ವ ಮಾನ್ಯತೆ:

ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತರು ವಿವಿಧ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗಾಗಿ, ಬಗೆ ಬಗೆಯಾಗಿ, ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಭಾಷೆಯೊಂದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಲು ತೊಡಗಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ವಿಶ್ವಭಾಷೆಯ ಪಟ್ಟ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಬರುತ್ತದೆ. ವಿಶ್ವ ಮಾನ್ಯತೆಯ ವಿಚಾರ ಬೇರೆ.

ನಾಡಭಾಷೆಯಾದ ಕನ್ನಡದ ಅಭಿಮಾನಿಗಳಿಗೆ ತಾವು ಆಡುವ ನುಡಿಯ ಮೇಲೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಇರುವುದು ಸಹಜ. ಜೊತೆಗೆ ಅವರು ಇವನ್ನೂ ಗಮನಿಸುತ್ತಾರೆ: ''ಭಾಷೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾಧ್ಯಮ. ಮಾನವ ಜೀವನದ ವಿಚಾರ ಧಾರೆಗಳು ದೊಡ್ಡವು, ಚಿಕ್ಕವು, ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪ್ರಮಾಣದ್ದು ಇವು ಮೌಲಿಕ ಇರಬಹುದು, ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬದಲಾಗುವುದು ಇರಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕವಾದವೂ ಇರಬಹುದು. ಇವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ಪಡಿಸಲು ಈ ಭಾಷಾ ಮಾಧ್ಯಮ ಗಣನೀಯ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನ್ನು ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದೆಯೆ?'' ಎಂದು.

ಹೌದು, ಈ ವಿಚಾರಧಾರೆಗಳಿಗೆ ಕನ್ನಡಿ ಹಿಡಿವ ಸೃಜನಶೀಲ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ದಟ್ಟವಾಗಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಳ್ಳುತ್ತ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಚಟುವಟಿಕೆಯ ತೀವ್ರತೆ ಇದೆ. ಅವಶ್ಯಕತೆಗಳತ್ತ ಕನ್ನಡ ಕ್ರಿಯಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಪ್ರತಿಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತದೆ. ಭಾಷೆಗಳನ್ನು ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವ ಭಾಷಾ ಪಂಡಿತರು ಕಂಡ ಸತ್ಯವೆಂದರೆ, ಭಾಷೆಗಳ ಈ ಪಂದ್ಯದಲ್ಲಿ ಹಲವು ದೇಶಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಮೀರಿಸಿ, ಕನ್ನಡ ನಾಗಾಲೋಟದಿಂದ ಓಡುತ್ತಿದೆ. ಇದು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ವಿಷಯ. ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದ ಭಾರತೀಯರನೇಕರ, ಅದರಲ್ಲೂ ಕನ್ನಡಿಗರ ಸಾಮಾನ್ಯ ಪೇಚಾಟವೊಂದು ಏನೆಂದರೆ ಯಾವ ಹವ್ಯಾಸಕ್ಕೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಬಿಡುವು ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಪಂದ್ಯದ ಯಾಂತ್ರಿಕ ಜೀವನದ ಈ ಆಕರ್ಷಣೆಗಳ ಬಿರುಸಿನಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಬಲಿ 'ಪುಸ್ತಕ ಓದುವುದು'. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವ ಮುನ್ನ, ನಮ್ಮ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಬೆಳೆದ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕದ ಓದಿನ ಹವ್ಯಾಸದ ಉರಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೊಡನೆ ತಣ್ಣಗೆ ಆರಿ ಬಿಡುವುದೇ? ಹಾಗಾಗಬಾರದು.

ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಕೂಗು ಕೇಳಿಸೀತು; ಇದು ನಿಜ ಮತ್ತು ಸುಳ್ಳು. ಹಲವು ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆ ಒಳ್ಳೆ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಇರುವ ಭಂಡಾರ ಇವೆ. ಇಲ್ಲದ ಕಡೆ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ನಮಗೆ ಅಷ್ಟು ತೊಂದರೆಯಗಲಾರದು. ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆದು, ಪ್ರಕಟಿಸಿದ ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು, ಕತೆಗಾರರು, ಕಾದಂಬರಿಕಾರರು, ನಾಟಕಕಾರರು ಇಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತವೆ; ಕನ್ನಡ ಪ್ರೇಮಿಗಳಲ್ಲದೆ, ಹೇಳಿ, ಬೇರೆ ಯಾರು ತಾನೆ ಕೊಂಡಾರು? ಕೊಂಡು ಓದಬೇಕು, ಉಳ್ಳವರು, ಬಲ್ಲಿದರು.

ಹಂಚಿದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚುವ ಮೋಜು ನೋಡ ಬೇಕೆ? ಹಬ್ಬ ಹುಣ್ಣಿಮೆಗೆ, ಸಂತೋಷ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕವೊಂದನ್ನು ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿ ಕೊಡಿ. ಕಲಿತ ಮನೆ-ಮಾತಿನ ಭಾμÉಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ? ಓದ ಬನ್ನಿ.

ಬರೆಯ ಬಲ್ಲವರೊಡನೆ .. .. ..

ವಿದೇಶಗಳ ಸೌಭಾಗ್ಯ! ತೌರೂರಿನ ಸಾಹಸ-ಪ್ರವೃತ್ತಿಪರ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಅಲ್ಪಾಂಶ ಸೀಮೋಲ್ಲಂಘನ ಮಾಡಿ ಇತ್ತ ಬಂತು; ಬರುತ್ತಲೇ ಇದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಧೀಮಂತ ಚಿಂತಕರು, ಆಗು-ಹೋಗುಗಳ ಒಳ ಹೊಕ್ಕು ನೋಡಬಲ್ಲರು. ಕತ್ತಲನ್ನು ಒಡೆದು ಬೆಳಕು ಚೆಲ್ಲಬಲ್ಲರು; ಬಲ್ಲವರು. ಇಂಥವರಲ್ಲಿ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ಸೊಗಸಾದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಕುಣಿಸಬಲ್ಲ ಹಲವರೂ, ಅವುಗಳಿಗೆ ಬರಹರೂಪ ಕಾಣಿಸಬಲ್ಲ ಕೆಲವರೂ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾರೆ.

ಎಲ್ಲ ಗದ್ದಲ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ, ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಉಳಿದದ್ದು ಏನು? ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದಾಗ, ನಾವು ಅಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನಿತ್ತು ಅದು ಮಾತಾಗಿಯೇ ಕರಗಿತೇ, ಇಲ್ಲ ಬರಹಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿತೇ? ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇನ್ನು, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವ ಅಭಿಲಾಷೆ ಆಸಕ್ತಿ ಪರಿಶ್ರಮ ಉಳ್ಳವರ ಕುರಿತು ನಾಲ್ಕು ಮಾತು; ಬರೆಯಿರಿ, ಬರೆಯಿರಿ, ಬರೆಯಿರಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಬರೆಯಿರಿ.

ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಕಲ್ಪನೆಯ, ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಅನುಭವದ, ಎರಡಕ್ಕೂ ತನ್ನತನದ ಮೆರಗು ಹಚ್ಚಿ ಹೊಸತನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಬಲ್ಲ ಸೃಜನಶೀಲ ಬರಹಗಾರರೇ, ಬಿಡದೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಿರಿ !

ಬೇಕು: ಕಿವಿಗಳು!

ಕೆಲವರಿಗೆ ಅದು ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾದ ನಾದಲಹರಿಯಾದರೆ, ತಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗದ ಸಾಹಿತ್ಯವುಳ್ಳದ್ದೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ಹಲವರಿಗೆ ಅಷ್ಟು ಆಪ್ಯಾಯಮಾನವಾಗಿ ಅದು ತೋರದಿರಬಹುದು, ಆದರೂ ಸಂಗೀತ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಭಾಷೆಯ ಎಲ್ಲ ಎಲ್ಲೆಗಳನ್ನೂ ದಾಟಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಣಿಸುವ ಕಲೆ. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ ಭಾಷೆಯ ಒಂದು ಗೀತೆ (ಲಿರಿಕ್) ಸಂಗೀತದ ಉಸಿರಿಗೆ ದೇಹವಾಗಿದ್ದರಂತೂ ಹಾಡಿನ ಭಾವ, ಇಂಪು ಎರಡೂ ಮಾತಿಗೆ ಮೀರಿದ ಆಹ್ಲಾದ ಒದಗಿಸೀತು. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಊರಿನಿಂದ ದೂರ
ಬಂದ ನಾವು ಕನ್ನಡ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಆನಂದಿಸುವ ಹವ್ಯಾಸವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸೋಣ :

ಅಮ್ಮನ ಅಕ್ಕರೆಯ ಜೋಗುಳ, ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ತರುವಾಯ, ಕೀರ್ತನೆ-ವಚನಗಳ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಹಾಗೂ ಲಘು ಸಂಗೀತವನ್ನು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ಕೇಳುತ್ತ ಬೆಳೆದು ಬಂದವರು ನಾವು; ಆಗಾಗ್ಗೆ ಜನಪದ ಗೀತೆಗಳನ್ನೂ, ಕನ್ನಡದ ಹೆಸರಾಂತ ಕವಿಗಳ ಜನಪ್ರಿಯ ಭಾವಗೀತೆಗಳನ್ನೂ ಕೇಳಿ, ಹಾಡಿ, ಗುನುಗುನಿಸಿ ಅವನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಾಳ ಬೆಳಕಿನ ದೀಪ/ವಿದ್ಯುತ್ ಆಗಿಸಿಕೊಂಡವರು ಇನ್ನು ಹಲವರು. ಮೆಲಕು ಹಾಕಿದಾಗ ಅವು ತರುವ ಸುಖ ಸಂತೋಷ ಅಸದೃಶ. ಹೊಸ ಹೊಸ ಕ್ಷಿತಿಜಗಳನ್ನು ಅರಸಿ ಬಂದ ನಾವು ಆ ಸವಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲೂ ಚಪ್ಪರಿಸೋಣ, ಕನ್ನಡ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಅನುಕೂಲವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಕೇಳುತ್ತಿರೋಣ. ಆದಾಗ ಮನೆಯಲ್ಲಿ, ಅನುವಾದಾಗ ಕಾರಿನಲ್ಲಿ, ಬೇಕಾದಾಗ ಸಂತೋಷಕೂಟ ವಿಹಾರಗಳಲ್ಲಿ, ಅವಕಾಶ ದೊರಕಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದ ಸಭೆಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಹಾಡುಗಳ ಕ್ಯಾಸೆಟ್‍ಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವಾ. ಹಾಡಬಲ್ಲ ಕಲಾವಿದರಿಂದ ಕನ್ನಡ ಹಾಡಿಸಿ ನಲಿಯುವಾ, ಗೆಳೆಯ/ಗೆಳತಿಗೆ ಹೇಳಿ: "ಸಂಗೀತ ಸುಧೆಯೊಂದಿಗೆ ಕನ್ನಡದ ವಾತಾವರಣವನ್ನೂ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ಬಾ." ಹೀಗೆ, ಮನೆಯಾಚೆಯೂ ಮನೆಯಲ್ಲೇ (ಹೋಂ ಎವೇ ಫ್ರಂ ಹೋಮ್) ಇದ್ದಂತಾದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನು!

ಊರಿಗೊಂದು ಸಿಹಿನೀರಿನ ಬಾವಿ!

ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿ ಸಿಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ವಿಶೇಷ ಗಮನವೇನನ್ನೂ ಸೆಳೆಯದ ಎಲ್ಲ ಬಗೆ ಸಾಮಾನು ಸರಂಜಾಮುಗಳೂ ಕರೆದಾಗ ಬರದಿದ್ದಾಗ, ಕಡಿಮೆಯಾಗ ತೊಡಗಿದಾಗ, ಕಾಣದಾಗಿ ಅಡಗಿದಾಗ, 'ಇಲ್ಲ'ವಾಗಿ ಹೋದಾಗ ಸುದ್ದಿ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಇರುವಾಗಲೇ ಗುರುತಿಸಿ, ಒರತೆ ಬತ್ತದಂತೆ ಕಾಪಾಡಿ, ಪೋಷಿಸಿ ಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಮುಂದಾಲೋಚನೆಯ ಮಾರ್ಗ. ಜೊತೆಗೆ, ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕೊಂಡಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚಾಗುವ, ಹೆಚ್ಚು ನಾಜೂಕಾಗುವ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಸರಕು ಒಂದಿದೆ: ಅದೇ ಬರಹದ ಕಲೆ! ಬೇರೆಲ್ಲ ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಕಲೆಗಳ.... ಈ ಸರಿಯಾದ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ವಿಶ್ವಮಾನ್ಯತೆ ದೊರಕಬೇಕೆಂಬುದು ಕನ್ನಡಿಗರ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ. ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಮಾನ್ಯತೆಯ ಗೌರವವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾದ ಎಲ್ಲಾ ಸಮಂಜಸ, ಸಮಯೋಚಿತ ಹೆದ್ದಾರಿಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು ಮುಖ್ಯ. ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರು ಯೋಚಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯ.

ಕನ್ನಡ ಪೀಠವೊಂದನ್ನು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು, ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರಗಳನ್ನು ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತ ಕನ್ನಡಿಗರು ಇರುವ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿಸಿ ನಡೆಸುವುದೂ, ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕವಾದ ಉತ್ತಮ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥ ಅಮೆರಿಕನ್ ಬರಹಗಾರರಿಂದ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿಸುವುದು ಇವುಗಳಿಗೆ ಈಗ ಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. “ಉಳ್ಳವರು ಶಿವಾಲಯವ ಮಾಡಿ”ದಂತೆ ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕದ ಕೊಡುಗೈ ದಾನಿಗಳು ಇಂಥ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣದ ಯೋಜನೆಗಳಿಗೆ ಕೈ ಬಿಚ್ಚಿ ನೆರವು ನೀಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರೂ ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ಮೀರಿ ಬೆಂಬಲಿಸ ಬೇಕು.

'ನೂರು ಹೂಗಳು ಅರಳಲಿ':

ಒಂದು ಭಾಷೆ ತನ್ನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಹಂದರವನ್ನು ಹಬ್ಬಿಸಿಕೊಂಡು ಬೆಳೆಯುವ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಧ್ಯಮದ ಪಾತ್ರ ಹಿರಿದು. ಮಾತುಗಾರ, ಹಾಡುಗಾರ, ಸ್ಪಷ್ಟ ಲಿಪಿಗಾರ, ಮುದ್ರಣ, ಬೆರಳಚ್ಚು , ದೂರವಾಣಿ, ಬಾನುಲಿ, ದೂರದರ್ಶನ ಇವು ಭಾಷೆಯನ್ನು ಪೋಷಿಸಿದ ಪ್ರಧಾನ ಅಂಶಗಳು. ಇವೆಲ್ಲದರ ಸಾರ ಹೀರಿ, ನುಡಿಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಮಹಾಸಾಧನವಾಗಿ ಬಂದೊದಗಿದೆ: ಕಂಪ್ಯೂಟರ್!

ಕನ್ನಡಕ್ಕಂತೂ ಇದು ವರ; ಊಯಿಸಿದಷ್ಟೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವ ಪ್ರಭಾವ ವಲ್ಲರಿ, ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನದು, 'ಪದ ಸಂಸ್ಕಾರ'ವೇ ಮೊದಲಾದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಹೊಂದಿ, ಎಲ್ಲಾ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಮಜಲಿಗೆ ಮುಟ್ಟಿ, ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯ ಕನ್ನಡಿಗನ ಕೈಗೆಟುಕುವಂತೆ ಕಂಪ್ಯೂಟರಿನ ಈ ಕನ್ನಡ ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರ್ ಸಿದ್ಧವಾಗುವ ಕಾಲ ಬಹುದೂರವಿಲ್ಲ.

ಭಾರತದಲ್ಲೂ ವಿದೇಶದಲ್ಲೂ ಈ ದಿಶೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ನಡೆದಿವೆ, ಹಲವು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿವೆ. ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಕಂಪ್ಯೂಟರಿಕರಣ ಕುರಿತು ಹಲವರು ಗಂಭೀರ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ಘಟ್ಟಕ್ಕೆ ಮುಟ್ಟಿದ, ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ದೀಕ್ಷಿತರು ಕಂಪ್ಯೂಟರಿಸಿದ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಎರಡನೆ ಸಂಚಿಕೆಯಿಂದಲೇ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಈಗ ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ, ಪ್ರೋ. ಕಸ್ತೂರಿ ರಂಗಾಚಾರ್ ಅವರ ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರ್‍ನ್ನು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಐ.ಬಿ.ಎಂ. ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ಗೆ ಇದನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಡಾ. ಶ್ರೀಧರ ಮೂರ್ತಿಗಳು ವಿಕ್ ಕಮಡೋರ್‍ಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವ ಕನ್ನಡ ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರನ್ನು ತಯಾರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ರಾಜೀವ ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಕೆನಡಾದಲ್ಲೂ, ವಿಸ್ಕಾನ್ಸಿನ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲೂ ಮೆಕಿನ್ಟೋಷ್‍ಗೆ ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರ್ ತಯಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಉಳಿದವರೆಲ್ಲರ ಸಂಶೋಧನೆ, ಪ್ರಯೋಗಗಳು ತೀವ್ರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು, ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಣದ ಬಗ್ಗೆ ಹೊಸ ಒಲವು ಮೂಡಿದ ಭಾರತದಲ್ಲೂ, ಮನೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಗಾಳಿ ಬೀಸತೊಡಗಿರುವ ಇಲ್ಲೂ ನಾವು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತಕ್ಕ ನೂರು ಹೂ ಗಳು ಅರಳಲಿ!

ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಣ್ಣ ಹಿತ!

ಅದಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅದೇ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸ ಬಲ್ಲವರ ಹಾವ ಭಾವ ಭಂಗಿ ನಡೆನುಡಿಗಳ ಮೂಲಕ ಭ್ರಾಮಕ ಪ್ರಪಂಚವೊಂದರಲ್ಲಿ ಕೆಲ ಕಾಲ ನಮ್ಮ ಮೈ ಮರೆಸುವ, ಮನದಣಿಸುವ, ಬಾಳ ಬಿಗಿ ಸಡಲಿಸುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಇದೆಯಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಗದ್ಯ ಪದ್ಯಕ್ಕಿಲ್ಲದ ರಮ್ಯತೆಯ ಪುಕ್ಕ ನಾಟಕದ ಟೊಪ್ಪಿಗೆಗೆ ಮೀಸಲು!

ಅಷ್ಟಕ್ಕೂ ನಟನೆ ನಮಗೆ ಹೊಸದೇನಲ್ಲ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳ ನಡುವೆ, ಇದ್ದರೆ ತಾಯಿ ತಂದೆಗಳ ಹತ್ತಿರ, ಹೊರಗೆ ಗೆಳೆಯರ ಜೊತೆಗೆ, ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಜೊತೆಯಾಳುಗಳ ಸಂಗಡ, ಕೈಕೆಳಗಿನವರೊಂದಿಗೆ, ಅಧಿಕಾರಿಯ ಸಮಕ್ಷಮ, ವ್ಯವಹರಿಸುವಲ್ಲಿ ಅಪರಿಚಿತ ಪರಿಚಿತ ಆಹ್ವಾನಿತ ಅನಾಹೂತ ಮಂದಿಯ ಮುಂದೆ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ನಡವಳಿಕೆ ವರ್ತನೆ ಧೋರಣೆಗಳು ಬೇರೆ, ಮುಖವಾಡ ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಹೀಗಾಗಿ, ಎದ್ದಾಗಿನಿಂದ ಸದ್ದು ಅಡಗುವವರೆಗೆ ನಮ್ಮ ನೆರಳಾಗಿ ಬೆನ್ನ ಬಿದ್ದ ಕಲೆ ನಾಟಕ.

ಹವ್ಯಾಸಿಗಳೂ, ಇದನ್ನೇ ವೃತ್ತಿಯಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ನಿರತರೂ, ನುರಿತವರೂ, ವಿವಿಧ ಸಾಧನೆಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನೇ ಸವೆಸಿ ಹಣ್ಣಾದವರೂ, ಬಣ್ಣದ ಈ ಬೆರಗಿನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದ ದೂತರಾಗಿ ಮೊಳಗಿ, ಆಡುವ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಬೆಳಸಿದರು, ಬೆಳಗಿಸಿದರು. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಆದದ್ದು ಹೀಗೇನೇ.

ಅಲ್ಲಿಂದ ಇತ್ತ ಬಂದ ಕನ್ನಡಿಗರಲ್ಲಿ ಹಲವರು ತಮ್ಮ ಶಾಲಾ ಕಾಲೇಜಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ರಂಗ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದವರಿದ್ದಾರೆ; ಒಡ್ಡೋಲಗ ಮಾಡಿದವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಬರೆದು, ಆಡಿಸಿ, ಆಡಿದವರಿದ್ದಾರೆ. ಆಸಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಅರಳುತ್ತಿರುವ ಮೊಗ್ಗುಗಳು ಅವಕಾಶದ ಬಾಗಿಲ ಜೇನು ಸಪ್ಪಳಕ್ಕಾಗಿ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಕಾದಿದ್ದಾರೆ, ಕಾದಿ ಗೆದ್ದಿದ್ದಾರೆ ಕೂಡ. ಪುಟ್ಟ ಪ್ರಹಸನಗಳಿಂದ ಹಿಡಿದು, ದೊಡ್ಡ ಗಂಭೀರ ನಾಟಕಗಳವರೆಗೆ ಪ್ರಯೋಗಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಸಮರ್ಥರಾದ ಕಲಾವಿದರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಬಲ್ಲವರ ನಿರ್ದೇಶನದಲ್ಲಿ ಇವರೆಲ್ಲ ಮತ್ತೆ ಮಿಂಚಬೇಕು.

ಈಗ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಆಗೊಮ್ಮೆ ಈಗೊಮ್ಮೆ ನಡೆವ ನಾಟಕಗಳು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲೂ ್ರಯೊಗಶೀಲತೆಯಲ್ಲೂ ಗುಣಮಟ್ಟದಲ್ಲೂ ಇನ್ನೂ ಮೇಲೇರುತ್ತ ಹೋಗಬೇಕು;ಅಭಿನೇತೃಗಳಿಗೂ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರಿಗೂ ತೃಪ್ತಿತರುವಂತಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಂತೂಈ ಬಗೆಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಸಾಣಿಗಿನ್ನೂ ಒಡ್ಡಿರದ ವಜ್ರಗಳು; ಯಾವಸುಂದರ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನಾದರೂ ಕಡೆದು ರೂಪಿಸಬಹುದಾದಂಥ ಅಮೃತಶಿಲೆಗಳು. ಸದಾ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಲೇ ಹೋಗುವ ಅವರ ಮಿತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು.

ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ನಾಟಕದ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಬೇಕು: ಮನರಂಜನೆಗಾಗಿ, ಆಡುಗರಿಗೂ ನೋಡುಗರಿಗೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಬೆಳೆಸಲು ಅನುವಾಗಿ, ಹಿರಿ-ಕಿರಿ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಪೆÇೀಷಣೆಗಾಗಿ, ಕೂಟಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿ, ಬಾಳ ಹಸನಾಗಿಸುವ ಸದಭಿರುಚಿಯ ಸುಧಾಸೇಚನೆಗಾಗಿ

ಭಾμÉಯ ಪೆÇೀಷಣೆಗೆ ಸಿಹಿ ನೀರ ಸಿಂಪಡಿಕೆ!

ಜನಗಳನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಲು ಇರುವ ಸುಲಭ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ಮನರಂಜನೆ. ತಾತ್ವಿಕವಾದ ಅತಿ ಗಹನವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಉಳಿದೆಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ಓಬೀರಾಯನ ಕಾಲದಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಬಳಸುತ್ತಿರುವ ಒಂದು ಮಾಧ್ಯಮ ಇದು.

ಇದರ ನೆರವಿನಿಂದ ವಾಚ್ಯವಾಗಿ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಸಂಕೇತ ರೂಪವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತಿಗೊಂದಿನಿತು ಉಪಾಹಾರವಾಗಿ ಮನೋಲ್ಲಾಸದ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ಬೆಳಕಿನ ತುಣುಕುಗಳನ್ನೂ ಮಿಣಕಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ.

ನೀತಿ, ಮತ, ಪಂಥ, ವಾದ(ಇಸಮ್)ಗಳ ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಬಳ್ಳಿಗಳನ್ನ ಹಬ್ಬಿಸಲು ಜನರು ಮನರಂಜನೆಯ ಬೆಡಗಿನ ಚಪ್ಪರ ಕಟ್ಟ ತೊಡಗುವುದು ಗೊತ್ತಿರುವ ಮಾತು. ಭಾಷೆಯ ಪ್ರಸರಣಕ್ಕೂ ಇದೊಂದು ಸಮರ್ಥ ಉಪಕರಣ.

ಹಾಡು ಹಸೆ ಆಟ ಪಾಠಗಳ ನೆಪದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಹಿತವಾದವರ ಜತೆ ಒಂದೆರಡು ಗಂಟೆ ಕಾಲ ಕಳೆಯಲು ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಗರು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಒಂದೆಡೆ ಸೇರುವ ಪರಿಪಾಠವಿದೆಯಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ಹಾಗೆಯೇ ನಾವು ಭಾಷೆಯ ಪೋಷಣೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ನೀರನ್ನು ಸಿಂಪಡಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಬೇರಾವ ಸೆಳತಕ್ಕೂ ಬಗ್ಗದವರ, ಒಗ್ಗದ ಗಂಟಲಲ್ಲಿ ಮನರಂಜನೆಯ ಮೃದು ಮಾದಕ ಪಾನೀಯ ಸಲೀಸಾಗಿ ಗುಟುಕುತ್ತದೆ.

ಈ ಎಲೆಕ್ಟ್ರಾನಿಕ್ ಯುಗದಲ್ಲಿ, ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಆಡಿದ ನಾಟಕ, ಚಲನಚಿತ್ರ, ಸಮಾರಂಭಗಳ ಧ್ವನಿ ಮತ್ತು ದರ್ಶನ (ಆಡಿಯೋ ಮತ್ತು ವಿಡಿಯೋ) ಮುದ್ರಿಕೆಗಳಂಥ ಪ್ರಭಾವಶಾಲೀ ಮನರಂಜನೆಯ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿ ದುಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಕೆರೆಯ ನೀರನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ...

ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ನಾಡಿನ ಸೌಕರ್ಯಗಳ ಸದುಪಯೋಗದಿಂದ ಓದಿ, ವಿದ್ಯಾವಂತರಾಗಿ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಅರಸುತ್ತ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದ ಭಾರತೀಯ ಕನ್ನಡಿಗರು ನಾವು.

ಇಲ್ಲಿ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವ ಮಕ್ಕಳಿರುವ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತು ನಾವೇ ಹಣ ತೆತ್ತು ಓದಿಸುವುದೆಂದರೆ ಶಿಕ್ಷಣ, ಅದರಲ್ಲೂ ಉನ್ನತ ಶಿಕ್ಷಣ, ಎಷ್ಟು ದುಬಾರಿಯೆಂದು.

ಹೊಟ್ಟೆ ಬಟ್ಟೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡರೂ ಸರಿ, ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೇ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡುತ್ತಿರುವ ನಮ್ಮ ಆ ನಾಡಿನ ಋಣದಲ್ಲಿ ಕೆಲವೇ ಅದೃಷ್ಟಶಾಲೀ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರು ಸುಶಿಕ್ಷಿತರಾಗಿ ಇತ್ತ ಬಂದರು. ಸ್ಥಾನ, ಮಾನ, ತಕ್ಕ ವರಮಾನಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡ ಬಳಿಕವಾದರೂ ಭಾರತ, ಕನ್ನಡನಾಡು ನುಡಿಗಾಗಿ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಅಳಿಲುಸೇವೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವುದು ಸಮಯೋಚಿತ.

ಯಾವುದೇ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ (ವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕೆ ಅಂತ ಬೇಕಾದರೆ, ಅನ್ನಿ) ಬಂಡವಾಳ ಹೂಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಕೆಲಸ ನಿರ್ವಹಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹೀಗೆ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಮನ್ವಯ ಬಹು ಮುಖ್ಯ. ಇಲ್ಲಿ ಬಾಳಿನ ಏಣಿಯ ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳನ್ನು ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಮೇಲೇರುತ್ತಿರುವ ನಮಗೆಲ್ಲಾ ಮೂಲ ಬಂಡವಾಳ ಭಾರತದ ಸಮಾಜದ ನೆರವಿನಿಂದ ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ, ಪಡೆದ ಅನುಭವ ಮತ್ತು ಗಳಿಸಿದ ಪರಿಣತಿ.

ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಲಾಭದ ಅಲ್ಪಾಂಶವನ್ನಾದರೂ ಬಂಡವಾಳ ಹೂಡಿದವರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಡವೇ? ಬಂಡವಾಳ ಹೂಡಿದವರನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸುವುದೇ? ಅವರನ್ನು ಮರೆತೇ ಬಿಡುವುದೇ?

ಭಾರತದ, ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಯೋಜನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ತೊಡಗುವುದು, ಹೀಗಾಗಿ, ಅವಶ್ಯಕ. ನಮಗೆ ಸರಿ ಕಂಡ, ತೃಪ್ತಿ ತರುವ ಯೋಜನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಕೈಲಾದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಭಾಗವಹಿಸೋಣ.

ಆಕಾಶ ನೋಡಲಿಕ್ಕೆ ನೂಕು ನುಗ್ಗಲೇ? ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಭಾಷೆ, ಶ್ರದ್ಧೆ, ಧರ್ಮ, ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಶಿಕ್ಷಣ, ಆರೋಗ್ಯ, ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ಜನೋಪಯೋಗೀ ಯೋಜನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ.

ಇಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರಿಗೆ, ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನೂ, ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಸಾಂಘಿಕವಾಗಿ ಯೋಜಿಸತೊಡಗಿದಾಗ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಸಂಪನ್ಮೂಲಗಳನ್ನು ಕ್ರೋಢೀಕರಿಸಿಕೊಂಡು ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದರೆ ಸ್ವಾಭಿಮಾನೀ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಅಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ!

ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಲ್ಲಾಪದಲ್ಲಿ ತೊಡಗೋಣ!

ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಸಿದ್ದ ಸಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ನಾವಿದ್ದಲ್ಲಿಗೇ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅವರ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿ, ಅವರೊಡನೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಲ್ಲಾಪದಲ್ಲಿ ವಾರಾಂತ್ಯದ ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳನ್ನು ಕಳೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಾದ ನಮಗೆ ಹಲವು ಪ್ರಯೋಜನಗಳಿವೆ:

ನಮ್ಮ ನಾಡಿನ, ನುಡಿಯ ಧೀಮಂತ ಚಿಂತಕರೂ, ಕತ್ತಿಗಿಂತ ಹರಿತವಾದ ತಮ್ಮ ಲೇಖನಿಯಿಂದ ಭಾಷಾ ಮಾಧ್ಯಮದ ಮೂಲಕ ಜನಮನವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡವರೂ, ಗೆಲ್ಲುತ್ತಲೇ ಇರುವವರೂ ಆದ ಈ ಬರಹಾರರು ಕನ್ನಡದ ಇಂದಿನ ಆಗು-ಹೋಗುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಾಧಾರವಾಗಿ ಮಾತಾಡಬಲ್ಲ ಅಧಿಕೃತ ವಕ್ತಾರರು (ಅಫಿಶಿಯಲ್ ಸ್ಪೋಕ್ಸ್ ಪರ್ಸನ್ಸ್)!

ನಾವು ಹೊಸಲು ದಾಟಿದ ಬಳಿಕ, ನಮ್ಮ ಆ ಕನ್ನಡದ ಮನೆಯೊಳಗೆ ಆದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗಳ, ನಡೆದ ಹಬ್ಬ-ಹರಿದಿನಗಳ, ಏರಿಸಿದ ಹಾರಿಸಿದ ಬಾವುಟಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನಮಗೆ ಆಸೆ, ಅಭಿಲಾಷೆ ಅಥವಾ ಕುತೂಹಲವಾದರೂ ಇದೆಯಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತಣಿಸಲು ಇಂತಹ ಸಾಧಕರ ಪ್ರವಚನಕ್ಕಿಂತ ಸುಗಮ ಅವಕಾಶ ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ.

ಹೀಗೆ ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಕವಿ, ಕತೆಗಾರ, ಕಾದಂಬರಿಕಾರ, ವಿಮರ್ಶಕ, ನಾಟಕಕಾರರನ್ನು ಅನುಕೂಲ ಆದಾಗಲೆಲ್ಲ ನಾವೇ ಕರೆಸಿ ಕೊಂಡು, ಅವರಿತ್ತ ಬಂದಿದ್ದರೆ ನಾವಿರುವಲ್ಲಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ, ಸಾಂಘಿಕವಾಗಿ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿ, ಅವರ ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ದಿಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಗೌರವಿಸುವುದೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವೇ ಗೌರವಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ!

ಸಂಚಾರೀ ಕಮ್ಮಾರಸಾಲೆ ನಮ್ಮೂರಿಗೂ ಬರಲಿ!

ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದು ಉಳಿದು, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರೆಯ ತೊಡಗಿರುವ ನಮ್ಮವರಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಹವ್ಯಾಸೀ ಲೇಖಕರು (ಫ್ರೀ ಲಾನ್ಸ್ ರೈಟರ್ಸ್).

ಕನ್ನಡವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಅವಕಾಶ ಸಿಗದ ನಮಗೆ, ಏಕಲವ್ಯರಿಗೆ ಬರೆಯಬೇಕೆಂಬ ಹುಮ್ಮಸ್ಸೇ ಕೇಂದ್ರ ಚಾಲಕ ಶಕ್ತಿ. ಅಲ್ಲಿ ತೌರಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲದ, ಇಲ್ಲಿ ತೆರೆದಾಗ ಒಳಗಣ್ಣಿಗೆ ತೋರಿದ ಹೊಸ
ಅನುಭವದ ಸೆಲೆಗಳೇ ನಮ್ಮ ಮೂಲ ಬಂಡವಾಳ. ಅದನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡ ನಮ್ಮ ಬರಹಗಳಿಗೆ, ಆಯಾಯ ಲೇಖಕರ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಹೊಸ ಹೊಸ ಆಯಾಮಗಳು, ಆಳ ಅಗಲಗಳು, ತೂಕಗಳು. ಆದರೆ, ತಮ್ಮ ಭಾಷೆಯ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪರಂಪರೆ, ಅದರ ವಿವಿಧ ಪ್ರಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಪ್ರಯೋಗಗಳು, ಏರು ಇಳಿತಗಳು, ಸಮಕಾಲೀನ ಬರಹಗಾರರ ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಇವುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಲ್ಲ ಹವ್ಯಾಸೀ ಬರಹಗಾರರಿಗೆ ತುಂಬ ಅವಶ್ಯಕ. ಈ ದಿಶೆಯಲ್ಲಿ ಲೇಖಕರ ಶಿಬಿರಗಳು ತುಂಬಾ ಮಹತ್ವದವು. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಇಂಥ ಒಂದು ಶಿಬಿರವನ್ನು ನಡೆಸಿತು.

ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಅಧಿಕಾರವಾಣಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡಬಲ್ಲ, ನುಡಿ ನಡೆದು ಬಂದ ದಾರಿಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ವಿವರಿಸಬಲ್ಲ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಸಾಹಿತಿಗಳನ್ನೂ, ಆಯಾಯ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಪರಿಣತ ವಿದ್ವಾಂಸರನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಇತ್ತ ಬಂದಿದ್ದರೆ ಅವರ ಸಮಯಾನುಕೂಲ ತಿಳಿದು, ಇಂಥ ಶಿಬಿರಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸುವುದರ ಕಡೆ ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಬರಹಗಾರರ, ಬರೆಯಲು ಆಸಕ್ತಿ ಉಳ್ಳವರ ಗಮನ ಹರಿಯಬೇಕು. ಇಂತಹ ಶಿಬಿರಗಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಾ ಕಸುಬುದಾರರಂತೆ ನಾವೂ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಬರಹಗಳನ್ನು ನಿಕಷಕ್ಕೊಡ್ಡಲೂ, ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಬರಹವೆನ್ನುವುದು ಒಂದು ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಕೃಷಿ, ಪ್ರತಿಭೆಯ ಸೊತ್ತು, ನಿಜ. ಆದರೆ, ಬರಹಗಾರರ ಈ ಕಮ್ಮಟಗಳು ಲೇಖನಿಯನ್ನು ಚೂಪಾಗಿಸುವುದಂತೂ ಖಂಡಿತ!

ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತಗೊಳಿಸುವ ಅನುವಾದದ ಒಂದು ಹೆದ್ದಾರಿ!

ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತಗೊಳಿಸುವ ಹಲವು ಹೆದ್ದಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಅನುವಾದವೂ ಒಂದು. ಉಭಯಭಾಷಾ ವಿಶಾರದರು ಕಾಲಾನುಕಾಲದಿಂದಲೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಷೆಗಳಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಭಾಷಾಂತರ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ನಡೆದು ಬರಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ. ಇಂದರಿಂದಾಗುವ ಪ್ರಯೋಜನಗಳು ವಿಪುಲ.

ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಸೃಜನ ಮತ್ತು ಸೃಜನೇತರ ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾಡೆಮಿ ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ಬಹುಮಾನಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾ ಬಂದಿದೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ, ಪ್ರತಿ ವರ್ಷವೂ ಅನ್ಯಭಾಷೆಯೊಂದರಿಂದ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅನುವಾದಗೊಂಡ ಕೃತಿಗೆ ಒಂದು ಬಹುಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಕರ್ನಾಟಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾಡೆಮಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದೆ. ಅಕಾಡೆಮಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಡಾ। ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರು ತಮ್ಮ ಇತ್ತೀಚಿನ ಅಮೆರಿಕಾ ಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿ, ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ, ಸಂವಾದ ಚರ್ಚೆಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಬಹುಮಾನ ಯೋಜನೆಯ ರೂಪ ರೇಷೆಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿ, ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರು ಈ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಲು ಆಹ್ವಾನ ಇತ್ತಿದ್ದಾರೆ.ಅಮೆರಿಕದ ಕನ್ನಡಿಗರೂ, ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳೂ ಈ ಬಹುಮಾನ ಯೋಜನೆಗೆ ಬೇಕಾಗುವ ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಡಾಲರ್ ಹಣವನ್ನು ಶೇಖರಿಸಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾಡೆಮಿಗೆ ಕಳಿಸಿ ಕೊಟ್ಟರೆ, ಆ ಹಣವನ್ನು ಅಕಾಡೆಮಿಯು ನಿಶ್ಚಿತ ನಿಧಿ (ಫಿಕ್ಸೆಡ್ ಡಿಪಾಸಿಟ್) ಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಬಡ್ಡಿಯಿಂದ ಪ್ರತಿ ವರ್ಷವೂ ಈ ಬಹುಮಾನ ಕೊಡುವ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿದೆ.

ಈ ದಿಶೆಯಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರಾಗಲು ಕೊಟ್ಟ ಕರೆಗೆ ಅಮೆರಿಕದ ಹಲವು ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳು ಓ ಗೊಟ್ಟು, ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿವೆ; ನಿಧಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಅಕಾಡೆಮಿಗೆ ಕಳಿಸಲೆಂದು "ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ" ಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿಯೂ ಇದ್ದಾರೆ; ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು.

ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡದಿಂದ ಅನುವಾದಗಳು

ಪರದೆ ಸರಿಸಿದ ಕದ ತೆರದ ಕಿಟಕಿಯ ಗಾಜಿನ ಮೂಲಕ ಬಂದ ಬೆಳಕಿನಂತೆ ಅನುವಾದಗಳು. ಕಿಟಕಿಯ ಈ ಬದಿ ನಿಂತು ನೋಡುವವರಿಗೆ ಕಾಣುವ ಹೊರ ನೋಟ ಗಾಜಿನ ಗುಣ, ಸ್ವಭಾವ, ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದೆಯಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆಯೇ, ಆ ಒಂದು ಭಾಷೆಯ ಬರಹವೊಂದನ್ನು ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಅನುವಾದಿಸುವಾಗ, ಮೂಲ ಲೇಖನದ ಇಂಗಿತವನ್ನು ತಾನು ಅರಿತಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಈ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸಲು ಭಾಷಾಂತಕಾರರು ಗಾಜಿನಂತೆ ಪಾರದರ್ಶಕರಾಗಿ ನಿಂತು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಮೂಲ ಬರಹಗಾರ ಅಂದದ್ದೇ ಒಂದು, ಈತ "ಅದೇ ಇದು", ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಎನ್ನುವ ಹಾಗೆ ಭಾವ ಪಲ್ಲಟ ಮಾಡಿ, ಅಡಿಗಡಿಗೆ ತಾನೂ ಜಾರಿ, ತನ್ನನ್ನೇ ನಂಬಿದ ಓದುಗರನ್ನೂ ಜಾರಿಸಿ, ಆ ಬರಹದ ಬಗ್ಗೆ ಇದ್ದ, ಬರಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಗೌರವವನ್ನೆಲ್ಲ ತೀರಿಸಿಬಿಟ್ಟಾರೆಂಬ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದಲೇ 'ಭಾಷಾಂತರಕಾರರು ಕೊಲೆಗಾರರು' ಎಂಬ ನಾಣ್ಣುಡಿ ಮನೆ ಮಾತಾಯ್ತು.

ಅನುವಾದಕನಿ(ಳಿ)ಗೆ ಇರಬೇಕಾದ ಕನಿಷ್ಟ ಅರ್ಹತೆ ಎಂದರೆ, ಎರಡೂ ಭಾಷೆಗಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರಭುತ್ವ. ಮೂಲ ಬರಹ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮಿದ ಕಾಲ ದೇಶ ಸಂದರ್ಭಗಳ ಪರಿಚಯ ಇದ್ದರಂತೂ ಮೂಲದ ಮೂಲ ತಿಳಿಯಲು ಅವನಿ(ಳಿ)ಗೆ ಅನುಕೂಲ. ಪದಗಳ ಪರಿಚಯವೂ ಅಷ್ಟೇ: ಯಾವುದೇ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಾಗಲೀ ಅನೇಕ ಪದಗಳಿಗೆ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇರುತ್ತೆ; ಅದನ್ನು ಆಡುನುಡಿಯಾಗಿ ಬಳಸುವವನಿಗೆ ಪದ ಸ್ಫುರಿಸುವ ಅರ್ಥ ವಿಶಾಲವೂ ವ್ಯಾಪಕವೂ ಆಗಿರುತ್ತೆ. ಕಾಲ ಬದಲಾದಂತೆ ಪದಗಳ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಏರಿಳಿತಗಳೂ ಆಗುವುದುಂಟು. ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳು, ನಾಣ್ಣುಡಿಗಳು, ಗಾದೆಗಳು ಒಂದು ಭಾಷೆಯಿಂದ ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಉರುಳಲಾರದ, ಪುಳ್ಳಂಗಾಯಿ ಉಂಡೆಗಳು. ಇದನ್ನರಿಯದೆ, ಪದಶಃ ಮಾಡಿದ ಭಾಷಾಂತರದ ಕೃತಕತೆ ಎಂಥ ಮೂಗಿಗೂ ಬೇಗ ತಟ್ಟುವ ಕೆಟ್ಟ ವಾಸನೆಯೇ.

ಸಹೃದಯರಾಗಿ ಸಾಹಿತ್ಯದ ರಸಾಸ್ವಾದನೆ ಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಮಾತ್ರ ತಾವು ಓದಿದುದರಲ್ಲಿ ಏನು ವಿಶೇಷ ಇದೆ/ಇಲ್ಲ ಬಣ್ಣಿಸಬಲ್ಲರು, ಕಾಳು ಜಳ್ಳುಗಳ ಜರಡಿ ಹಿಡಿವ ಸಮರ್ಥ ವಿಮರ್ಶಕರೂ ಚೊಕ್ಕವಾಗಿ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಬಲ್ಲರೇ ಹೊರತು, ಎಲ್ಲರೂ ಸೃಜನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಬರೆಯಬಲ್ಲರೆಂದಲ್ಲ, ಭಾಷಾಂತರದ ಕೆಲಸದಲ್ಲೂ ಈ ಮಾತು ಸತ್ಯ.

ಅಭಿನಯದಲ್ಲಿ ಸಹಜತೆ("ಹಿ ಆ್ಯಕ್ಟೆಡ್ ಲೈಕ್ ಎ ಬಾರ್ನ್ ವಿಡೋ!") ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ, 'ಇದು ಈ ಭಾಷೆಯದೇ ಮೂಲ; ಅನುವಾದ ಎಂದರೆ ನಂಬಲಾರೆ' ಎನ್ನುವಷ್ಟು ತನ್ನತನ ಇದ್ದು, ಆ ಭಾಷೆಯ ಜನ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡರೆ, ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ ಸಾರ್ಥಕ; ಅದೇ ಬಹುಕಾಲ ಉಳಿದು ನುಡಿಯ ಸಿರಿವಂತಿಕೆಯ ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ವಜ್ರ ಪದಕ.

ಕನ್ನಡದಿಂದ ಇನ್ನಿತರ ವಿಶ್ವಮಾನ್ಯ ಭಾಷೆಗಳಿಗೆ, ಅವುಗಳಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಇಂಥ ಗಟ್ಟಿ ಅನುವಾದದ ಕೆಲಸ ನಡೆಯುತ್ತ ಇರಲಿ- ಎಂದು ಆಶಿಸೋಣ.

"ಹಾಡಲಾಸಯಿರೆ ಮನಸಾರೆ ಹಾಡು......"

ಸಂತೋಷ ಆನಂದ ನೆಮ್ಮದಿಗಳು ಮಾತಿಗೆ ಮೀರಿದ್ದು, ಆ ಈ ಸೂತ್ರಗಳ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಳಿಗೆ ಎಂದೂ ಒಳಪಡದ ವಿಶೇಷಗಳು.

ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಇಂಥ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಆಹ್ಲಾದ ತಂದು ಕೊಡುವ ಹಲವು ಸಾಧನಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಗೀತವೇ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು. ಮಗುವನ್ನೂ, ಎಲ್ಲ ವಯಸ್ಸಿನವರ ಮಗು ಮನಸ್ಸನ್ನೂ, ಬಲ್ಲವರನ್ನೂ, ತಿಳಿದಿಲ್ಲದವರನ್ನೂ ಬಗೆ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ತಣಿಸುವ ಈ ರಸಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಮೀಯಲು ಯಾರೂ ಬರಬಹುದು, ಎಲ್ಲರೂ ಇಳಿಯಬಹುದು.ಸಂಗೀತಕ್ಕೆ ಭಾಷೆ ದೇಶಗಳ ಸಂಕುಚಿತ ಎಲ್ಲೆಗಳ ಸೋಂಕು ಇಲ್ಲ, ನಿಜ. ಆದರೆ, ನಾವರಿಯದ ಒಂದು ಭಾಷೆಯ ಸಾಹಿತ್ಯ (ಲಿರಿಕ್) ಆ ಸುಮಧುರ ಗಾನದ(ಮ್ಯೂಸಿಕ್‍ನ) ಹಂದರವಾಗಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಆನಂದಿಸುತ್ತೇವೋ, ಅದೇ ನಾದ ಮಾಧುರ್ಯಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ ಭಾಷೆಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮೂಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಮುಮ್ಮಡಿಯಾಗಿ ಭಾವಪರವಶರಾಗಿ ಆನಂದಿಸುತ್ತೇವೆ- ಎಂಬುದೂ ಸತ್ಯ.

ಹೀಗಾಗಿ ನಮ್ಮ ನುಡಿಯಾದ ಕನ್ನಡದ ಕೀರ್ತನೆ, ದೇವರ ನಾಮ, ವಚನ, ಭಕ್ತಿಗೀತೆ, ಭಾವಗೀತೆಗಳನ್ನು ಸಂಗೀತ ಬಲ್ಲ ನಮ್ಮವರು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಲಿಯಬೇಕು, ಪ್ರಯೋಗಿಸಬೇಕು ಹಾಗೂ ವೇದಿಕೆಗಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರದರ್ಶಿಸಬೇಕು.

ದಾಕ್ಷಿಣಾತ್ಯ ಪದ್ಧತಿಯ ಭಾರತೀಯ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತಕ್ಕೆ 'ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಗೀತ' ಎಂಬ ಹೆಸರು ಸುಮ್ಮ ಸುಮ್ಮನೆ ಬಂದುದಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಕಲಿಯುವ ಒಂದು ಸಮರ್ಪಕ ವಿಧಾನವನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಬಳಕೆಗೆ ತಂದ ಕೀರ್ತಿ ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶ್ರೀ ಪುರಂದರ ದಾಸರದ್ದು. ಏನೇನೋ ಪ್ರಕಾರಗಳ ಎಂಥೆಂಥ ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕರೂ ಈ ಸಂಗೀತ ಪದ್ದತಿಯ ಹರಿಗೋಲು ಹಾದಿ ತಪ್ಪದಂತೆ ಕಾಯ್ದು ಕೊಂಡು ಬಂದ ದಾಕ್ಷಿಣಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ವಾಗ್ಗೇಯಕಾರರ ಪರಂಪರೆ ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರೂ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಂತಹುದು.

ದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆ, ಶರಣರ ವಚನ, ಅನುಭಾವಿಗಳ ಕನ್ನಡಗೀತಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹಾಡುವ ಕೇಳುವ ಸದವಕಾಶಗಳನ್ನು ಸಿಕ್ಕಾಗ ಬಿಡುವುದು ಸಲ್ಲದು. ಜೊತೆಗೆ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಗೀತದ ಹೆಸರಾಂತ ಗಾಯಕರು ಭಾರತದಿಂದ ಇತ್ತ ಬಂದಾಗ, ಅವರ ಕಛೇರಿಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಹಾಡುಗಳು ಸೇರಿರುವಂತೆ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡು, ಹಲವು ಹೂವುಗಳಿಂದ ಸಂಗೀತ-ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿದರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಚೆನ್ನು!

ಕತೆ ಹೇಳಿ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸೋಣ

ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕತೆ ಎಂದರೆ ಪಂಚ ಪ್ರಾಣ. ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕತೆ ಆಕರ್ಷಿಸುವಷ್ಟು, ಆವರಿಸುವಷ್ಟು, ಉಲ್ಲಾಸಗೊಳಿಸುವಷ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಮೋಡಿ ಮಾಡದು. ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ಕಥಾವಸ್ತು ಅವರ ವಯೋಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಇದ್ದು, ರಂಜನೀಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದ ಕತೆಗಳು. ದಡ್ಡಶಿಖಾಮಣಿ ಗಳನ್ನು ಬುದ್ದಿವಂತರನ್ನಾಗಿ ರೂಪಾಂತರಿಸಿದ ಪಂಚತಂತ್ರದ ಪ್ರಾಣಿಕತೆಗಳು, ಬೃಹತ್ ಕಥಾಮಂಜರಿಯ ರಸವತ್ತಾದ ಕತೆಗಳು, ಈಸೋಪನ ನೀತಿ ಕತೆಗಳು, ಅರೇಬಿಯನ್ ನೈಟ್ಸ್‍ನ ರೋಮಾಂಚಕಾರೀ ಕತೆಗಳು, ನೀತಿ ಚಿಂತಾಮಣಿಯ ಪುಟ್ಟ ದೊಡ್ಡ ಕತೆಗಳು, ಇತ್ತೀಚಿನ ಚಂದಮಾಮಾ ಕತೆಗಳು, ಅಮರಚಿತ್ರ ಕತೆಗಳು ಪಟ್ಟಿ ಉದ್ದ ಉದ್ದವೇ ಬೆಳದೀತು.

ಕತೆಯ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಆಹಾರವಾಗಿ, ತಲೆ ತಲೆಮೊರೆಗಳಿಂದಲೂ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಬೆಳಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಗೊತ್ತಿರುವ ವಿಷಯ. ಹೊಸ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಲಿಸುವಾಗ ಕತೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸರಳವಾಗಿ ಅವನ್ನು ತಿಳಿ ಹೇಳಿದರೆ, ಬೇಗ ಗ್ರಹಿಸಿ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ನಮ್ಮ ಮುದ್ದು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸಲು ಕತೆಯ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ.

ಮಲಗುವ ಮುನ್ನ ಅವರಿಗೆ ರಂಜಿಸಬಹುದಾದ ಕತೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ, ಬೇರೊಂದು ಸುಂದರ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಅವರನ್ನು ಕರೆದೊಯ್ಯಬಹುದು. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಆ ಕತೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದಾಗ, ಸಂದರ್ಭಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ, ತಿಳಿಯದ ಪದಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅವರೇ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ; ಗೊತ್ತಾಗದಿದ್ದರೆ, "ಹಾಗೆಂದ ರೇನಮ್ಮಾ?" ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಮೊದ ಮೊದಲು ತಮಗೆ ಸುಲಭವಾದ ಇಂಗ್ಲೀಷಿಗೇ ಭಾಷಾಂತರಿಸಿಕೊಂಡು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆಮೇಲಾಮೇಲೆ ನೇರವಾಗಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಯೋಚಿಸುವಷ್ಟು, ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು, ಆನಂದಿಸುವಷ್ಟರ ಮಟ್ಟ ಮುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ.

ನೀತಿಕತೆ, ರಸವತ್ತಾದ ಕತೆ ಹೇಳಿದಂತೆಯೂ ಆಯಿತು; ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸಿದಂತೆಯೂ ಆಯಿತು. ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸಲು ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಸುಲಭೋಪಾಯ ಯಾವುದಿದೆ ಹೇಳಿ?

ಸರಿಯೆನಿಸಿದರೆ ಅಳವಡಿಸಿ:

ಬೆಲೆ ಬಾಳುವ ಮುತ್ತಿನ ಸರ ನೋಡಿದಾಗ ಮುತ್ತುಗಳೇ ಎದ್ದು ಕಂಡರೂ ಅವುಗಳನ್ನು ಪೋಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟುಕೊಂಡ, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದ, ಗಟ್ಟಿ ದಾರವೊಂದಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಲಾಗದು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳಂತಹ ಭಾಷಾ ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ಆಯಾಯ ಭಾಷೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ, ಒಳಸೂತ್ರವಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದೋ, ಇದ್ದು ಬಾಳಿಯೋ ಬಂದೆನೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡ ಸಂಘವನ್ನು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರು ಕಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ, ಸೇರಿ ಸದಸ್ಯರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡದ ಮೇಲಿನ ಅಭಿಮಾನ ಅವರನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಿ, ಭಿನ್ನ ರುಚಿಯ ಬಹುಜನರಿಗೆ ಆಗಾಗ್ಗೆ ಒಂದು ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಸಮಾರಾಧನೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸುವ ವೇದಿಕೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತದೆ.

ಈ ಹಿನ್ನಲೆಯಲ್ಲಿ, ಕನ್ನಡದ ಮೇಲಿನ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಪೋಷಿಸುವ, ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಗಣನೀಯವಾಗಿ ಗೌರವಿಸುವ ಸಮಯೋಚಿತ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನಿಟ್ಟು 'ತ್ರಿವೇಣಿ' ಬೇರೆ ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳಿಗೆ ಮಾದರಿಯಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯಲಿ ಎಂದು ಆಶಿಸಿ, ಕೆಲವು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವಂತೆ ಓದುಗರ ಮುಂದಿಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ; ದಯವಿಟ್ಟು ಪರಾಂಬರಿಸಿ:

೧. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳಲ್ಲೂ 'ಕನ್ನಡದ' ಮೇಲೆ ಅಭಿಮಾನವುಳ್ಳವರು ಸಂಘದ ಸದಸ್ಯರಾಗಬಹುದು' ಎಂಬ ಅರ್ಥ ಬರುವ ಹಾಗೆ ನಿಯಮ ಇರುವುದು ವಾಡಿಕೆ. ಹಾಗೆಯೇ, ಕವನ ಕತೆ ಕಾದಂಬರಿಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವಷ್ಟು ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಓದಲು ಬರೆಯಲೂ ಬಾರದ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಲೂ ಇಷ್ಟಪಡದ ಜನ ಯಾವುದೇ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾಗಲು ಒಪ್ಪಬÁರದು. ಕನ್ನಡದ ಮೇಲೆ ಉಗುರು ಬೆಚ್ಚನೆಯಷ್ಟು ಅಭಿಮಾನ, ಗೌರವ ಉಳ್ಳ ಅಂಥವರು ಸ್ವಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಲೋ, ಸ್ನೇಹಿತರ ಒತ್ತಾಸೆಗೋ ಸಂಘದ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾದರೆ ಆ ಕೂಟದಲ್ಲಿ ಅವರ ಅಧಿಕಾರದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಪೋಷಣೆ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಿವಾರ್ಯ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡ ಬಾರದ ದಕ್ಷರೂ, ಸಮರ್ಥರೂ ಆದವರೊಬ್ಬರು ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾದರೆ, ಮೂರು ತಿಂಗಳಲ್ಲೋ (ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಅವಧಿಯಲ್ಲೋ) ಕನ್ನಡ ಕಲಿತು ಅದರಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹರಿಸುವಂತೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವ ನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಬೇಕು, ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಬೇಕು.

೨. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹಾರ: ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನೂ, ಇನ್ನಿತರ ಮಾಹಿತಿ, ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ಸದಸ್ಯರಿಗೆ, ಅಂಚೆಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ತಿಳಿಸುವ ಸೂಚನಾ ಪತ್ರ(ನೋಟೀಸ್), ಕರಪತ್ರ (ಪ್ಯಾಂಪ್ಲೆಟ್),
ಸಮಾಚಾರ ಪತ್ರ (ನ್ಯೂಸ್ ಲೆಟರ್) ಮುಂತಾದವು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಇರಬೇಕು. ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ಅದರ ಅನುವಾದವನ್ನು ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಕೊಡಿ; ವ್ಯವಹಾರಿಕವಾಗಿ ಇದು ಅವಶ್ಯಕ. ಆದರೆ 'ಶಾಸ್ತ್ರ'ಕ್ಕೆ ಸಾರಾಂಶವನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸುವ 'ಕೊನೇ ಮಣೆ'ಯನ್ನು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಬೇಡಿ.

೩. ವರುಷಕ್ಕೆ ಒಂದೋ ಎರಡೋ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು 'ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಚಿಕೆ'ಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘ ಪ್ರಕಟಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆಯಾಯ ಪ್ರದೇಶದ ಆಸಕ್ತ, ಉದಯೋನ್ಮುಖ ಮತ್ತು ಪಳಗಿದ, ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಲೇಖಕರಿಗೂ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬರಲೂ, ಬರೆಯಲೂ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ.

೪. ''ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ಪಡಿಸುವುದು ಹೇಗೆ?'' ಎನ್ನುವ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯಡಿ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯ ಇತ್ತೀಚಿನ ಸಂಚಿಕೆ (ಆಗಸ್ಟ್-ಸೆಪ್ಟಂಬರ್ ೧೯೮೫ [ಈ ಪುಸ್ತಕದ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ]) ರಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಕ್ಷರುಗಳು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇವುಗಳ ಕಡೆ ಗಮನ ಹರಿಸಿ, ಯುಕ್ತವಾದುದನ್ನ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

೫. ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸುವ ಏರ್ಪಾಟುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅವರ ಮುಖಾಂತರ ಕನ್ನಡ ಇಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುವ ಹಾಗೆ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ಹಾಗೆ ಉಳಿಯದೇ ಹೋದಲ್ಲಿ ಸಧ್ಯದಲ್ಲೇ ಮುಂದೆ, ಇಲ್ಲವೇ ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ, ಸಂಘಕ್ಕೆ 'ಕನ್ನಡ'ವೆಂಬ ಹಣೆಪಟ್ಟಿ ಮಾತ್ರ ಉಳಿದು, ಅದು ಬರೀ ಗತವೈಭವವನ್ನ ನೆನಸಿ ಹರಟುವ ಕೇವಲ ಮುದುಕರ ಕ್ಲಬ್ ಆಗಿ ಹೋದೀತು.

ಕೊನೆಯ ಮಾತು:

ವಿದೇಶದ ಜನಜೀವನದ ಹೊನಲಲ್ಲಿ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿ ಸೇರಿ ಸಾಗುವ ಬಯಕೆಯುಳ್ಳ, ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡಿದ್ದೇವೆ, ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಇವುಗಳ ಫಲಶ್ರುತಿಯಿಂದ ಕಲಿಯುವ ಪಾಠ ಒಂದಿದೆ:

ಇತ್ತ ವಲಸೆ ಬಂದ ನಾವು, ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಹುಲ್ಲುಗಾವಲುಗಳನ್ನು ಕಂಡು ತಂಗಿದ ಮೇಲೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆ ಭಾಷೆ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕೆಲವು ಯೋಜನೆಗಳು ಉಪಯುಕ್ತವಾಗಿ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ಇಲ್ಲವೇ ಅಗತ್ಯವಾಗಿ ಕಂಡು ಬರಬಹುದು. ಅಷ್ಟೇ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸದ, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತ ಕೆಲವರ, ನಿದ್ದೆ ಹೋದ ಹಲವರ, ಈ ಕರಗಿಸುವ ಕಡಾಯಿಯ ಸಮಾಜದ ಇ£್ನತರ ಬಂಧು ಮಿತ್ರರ ಮನವೊಲಿಸಿ, ಒಂದಾಗಿಸಿ, ಸಾಗುವ ಮಹಾ ಪ್ರಸ್ಥಾನದ ದಾರಿ ಕಡಿದು! ಯೋಜನೆ ಇನ್ನೂ ನೀಲ ನಕಾಶೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ಹತ್ತಿ ಇಳಿದು ಹಾಯಬೇಕಾದ ಬೆಟ್ಟ ಗುಡ್ಡ ಕಾಡು ಕಣಿವೆಗಳು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಅಂದ; ಮಾತಿನಾಟಕ್ಕೆ ಬೆಣ್ಣೆಯಷ್ಟು ಚೆಂದ.

ಆದರೂ ಸಾಹಸಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಕನಸುಗಾರರಿಗೆ ಚಳಿಯೇನು, ಮಳೆಯೇನು, ಗಾಳಿಯೇನು? -ಅದು ಒಂದು ಲೆಕ್ಕವೇ?

ಹಗೆಯ ಹೆಸರಿಡು ಮಗನಿಗಕ್ಕರೆ ತೋರಿ!

ನ ಹಿ ವೈರೇಣ ವೈರಾಣಿ, ಶಾಮ್ಯನ್ತಿ ಇಹ ಕದಾಚನ।
ಅವೈರೇಣ ಶಾಮ್ಯನ್ತಿ -ಏಷ ಧರ್ಮಃ ಸನಾತನಃ।।

-ಧಮ್ಮಪದ ೧:೫

ಮುಯ್ಯಿಗೆ ಮುಯ್ಯಿ, ಕೋವಿ ಕೂರಸಿ ಕಟಕಿ ಸೇಡು ಛಲದಿಂದ
ಬೆಂಕಿಯಿಂದಲೆ ಬೆಂಕಿ ಆರಿಸಿದನೀವರೆಗೆ ಕಂಡರಿಯೆವು;
ಹಗೆಯ ಮಣಿಸಲೇ ಬೇಕೆ? ಹೂಡು ಸ್ನೇಹ ಹೂವಿನ ಬಾಣ-
ಇದೇ ಸನಾತನ ಧರ್ಮದ ಒಳತಿರುಳು, ಗಟ್ಟಿ ನಿಲುವು

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಕನ್ನಡದ ದಿಗ್ವಿಜಯದ ಒಂದು ಸಾಧನ!

ನಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಣ ಜಗತ್ತು ಎಷ್ಟೊಂದು ಕುಗ್ಗುತ್ತಿದೆ, ಗಮನಿಸಿದ್ದೀರಾ? ಕಾಲ, ದೇಶಗಳ ಮಿತಿಯನ್ನ ನಾವು ಹೇಗೆಲ್ಲ ಹರಿದು, ಮುರಿದು, ಚೂರಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ! ಕರ್ನಾಟಕದ ಗಡಿಯನ್ನ ದಾಟಿ, ಭಾರತದ ಎಲ್ಲೆಗಳನ್ನ ಮೀರಿ, ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲೆಡೆ ತಲುಪಿ, ಕನ್ನಡ, ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭದ್ರವಾಗಿ ತಳವೂರಿ ನಿಲ್ಲ ತೊಡಗಿದೆ! ಈ ಹೊಸ ಸಹಸ್ರಮಾನದ ಅರುಣೋದಯದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೀಗಿರುವುದು ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೂ ಹೆಮ್ಮೆ ತಂದಿರುವ ವಿಷಯ! ಈ ಬಗೆಯ ಹೆಮ್ಮೆ, ಶುಚಿಯಾದ ಸ್ವಾಭಿಮಾನವೇ ಏನಾದರೂ ಸಾಹಸದ ಕೆಲಸ ನಡೆಯಲು ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ.

ಕನ್ನಡದ ಈ ದಿಗ್ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದು? "ಕ್ರಿಯಾ-ಸಿದ್ಧಿಃ ಸತ್ತ್ವೇ ಭವತಿ ಮಹತಾಂ ನ ಉಪಕರಣೇ" ಎಂಬ ಮಾತೊಂದಿದೆ. ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಮಮತೆ ಉಳ್ಳವರು, ಅಭಿಮಾನ ತಳೆದವರು, ಅಕ್ಕರೆ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡವರು ಮತ್ತು ಕನ್ನಡವನ್ನೇ ಉಸಿರಾಗಿಸಿ ಕೊಂಡವರು ಬಗೆ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ವಯುತವಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದುದೇ ವಿಶ್ವಾದ್ಯಂತ ಈ ಕನ್ನಡದ ಏಳ್ಗೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಕೇವಲ, ಉಗುರು ಬೆಚ್ಚನೆಯ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸದ ನೀರೆರೆದು ವಿದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಪೋಷಿಸಲು, ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು, ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಾಸಕ್ತರೂ, ತಮ್ಮ ಮಗು ಹೇಗೇ ಇರಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಎಣೆ ಯಾರಿಹರು ಎಂಬ ತಾಯಿಯ ಮನೋಭಾವದವರು, ತನ್ನದಿದೆಂಬ ಹೆಮ್ಮೆಯಲ್ಲಿ ಖುಶಿ ಕಾಣುವವರು, ಬೇರೆಯವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹುಚ್ಚರು ಇವರೆಲ್ಲ ತಾವಿರುವ ಪ್ರತಿಕೂಲ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲೂ ತಮ್ಮ ಭಾಷೆಯ ಉಳಿ-ಬಾಳುವೆಗೆ ಕಾರಣರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು: 'ದೇವರು' ಎಂದಾಗ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಅರ್ಥ ಹೊಳೆಯುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಹಾಗೆಯೇ, ಕನ್ನಡ ಎಂದೊಡನೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬಗೆಯ ಕಲ್ಪನೆ ಒಡಮೂಡುವದುಂಟು! ಭಾರತದಲ್ಲಿ, ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ 'ಕನ್ನಡ'ದ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದ ಕಲ್ಪನೆ ಒಂದು ರೀತಿಯದಾದರೆ, ತೌರಿನಿಂದ ದೂರ ಹಾರಿ ಬಂದ ಮೇಲೆ, ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಆ ಕಲ್ಪನೆ ಗರಿಗೆದರಿ ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣದ ಕಾಮನಬಿಲ್ಲಾಗಿ ತೋರುವುದು ಸಹಜ.ಅನುಭವದ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ: ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ 'ಕನ್ನಡ' ಒಂದು ಬರಿಯ ಭಾಷೆಯಾಗಿ ಉಳಿದಿಲ್ಲ. "ಕನ್ನಡ ಎನೆ ಕಿವಿ ನಿಮಿರುವುದು" ಎಂಬುದು, ಕನ್ನಡದ ಸೊಲ್ಲು ಕಿವಿಗೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಅದೇನೋ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಆನಂದ ಆಗುತ್ತೆ. ಎಂಬ ಧ್ವನಿ 'ಕನ್ನಡ'ದ ನುಡಿಗಾಯ್ತು. ಅದು ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ; ಕನ್ನಡದ ಜನರ ನಡೆ, ನಡವಳಿಕೆ, ಆಚಾರ, ವಿಚಾರ, ವ್ಯವಹಾರ, ಕನ್ನಡದ ಇನಿ ದನಿ, ಹಾಡು ಹಸೆ, ಕುಣಿತ, ನರ್ತನ, ಕನ್ನಡಿಗರ (ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕನ್ನಡತಿಯರ) ವೇಷ-ಭೂಷಣ-ಕೇಶಾಲಂಕಾರ, ಕನ್ನಡಿಗರ ಮಾತುಕತೆ (ಹಾಗೂ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ವೈವಿಧ್ಯತೆ), ಒಟ್ಟಾರೆ ಕನ್ನಡಕ್ಕೇ ವಿಶಿಷ್ಟವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ 'ಸಂಸ್ಕೃತಿ' ಇವೆಲ್ಲದರ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವೇ 'ಕನ್ನಡ' ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನದಾಳಗಳಲ್ಲಿ! ಈ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಮಾರುಹೋದಾಗ, "ಕನ್ನಡವೆನೆ ಕುಣಿದಾಡುವುದು ಎನ್ನ ಎದೆ!" ಸ್ಥಳೀಕರ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲಾ ಭಾರತೀಯರೇ, ನಿಜ; ಹೀಗಿದ್ದೂ, ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಅವಿಭಾಜ್ಯ ಅಂಗವಾಗಿ ಈ ಕನ್ನಡತನ ನಮ್ಮನ್ನ ಒಂದುಗೂಡಿಸುತ್ತದೆ.

"ಭಾರತ ಜನನಿಯ ತನುಜಾತೆ"ಯಾಗಿ ಕನ್ನಡವನ್ನ, ಅಮ್ಮನನ್ನು ಕಾಣಲು ಮಗು ತವಕಿಸುವಂತೆ, "ತಾಯೆ ಬಾರ, ಮೊಗವ ತೋರ!" ಎಂದು ಕಳಕಳಿಸುವಂತೆ, ವಿಶೇಷವಾದ ಬೆಳಕನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವ ಆ "ಕನ್ನಡದ ದೀಪವ ಹಚ್ಚೇವ!" ಎನ್ನುತ್ತಾ, ಕನ್ನಡಲ್ಲಿ ನಡೆದಿರುವ ಮಹತ್ಸಾಧನೆಗಳ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ, ಕನ್ನಡವೆಂಬ ಪದ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಕಾರಂಜಿಯಾಗಿ ಚಿಮ್ಮಿ, ಅನ್ಯರೊಂದಿಗೆ "ನಾವು ಸಮ ನಿಮಗೆಂದು ಮೆರೆ"ಸುತ್ತದೆ!

ಕನ್ನಡದ ಉಳಿವಿನಲ್ಲಿ ಬೇಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನವನ್ನಾಗಿ ಉಪಕರಣವೊಂದನ್ನು ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರು ಗರಿಷ್ಠ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಅದೇ ಸರ್ವತೋಮುಖವಾಗಿ ಪ್ರಗತಿ ಪಥದಲ್ಲಿ ನಾಗಾಲೋಟದಿಂದ ಓಡುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡದ ಗಣಕೀಕರಣ, ಕಂಪ್ಯುಟರೀಕರಣ!

ಇದು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ಬಂದ ವರ!

ನಮ್ಮ ಜನಜೀವನದಲ್ಲಿ "ದೂರವಾಣಿ" ಬಂದು ದುಮ್ಮಿಕ್ಕಿತಲ್ಲ, ಆಗ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವುದನ್ನೇ ಬಿಡಲು ತೊಡಗಿ, ಬರೀ ಮಾತನಾಡುವುದರಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತಿಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು ಹವಣಿಸಿದಾಗ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವ/ಓದುವ ಕಲೆಗೆ ಕೊಡಲಿ ಪೆಟ್ಟು ಬಿತ್ತೇನೋ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಮೂಡಿತ್ತು. ಸಮೂಹ-ಮಾಧ್ಯಮದ ಅನುಪಮ ಸಾಧನವಾದ ಅದೇ ಫೋನು, ದೂರವಾಣಿ ಇದೀಗ ನಮಗೆ ವರವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದೆ. ಕನ್ನಡ ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಣದ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ಈ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪೀ ಅಂತರ್ಜಾಲ(ಇಂಟರ್‍ನೆಟ್) ನಮ್ಮ ಬಾಳಿಗೊಂದು ಹೊಸ ಆಯಾಮವನ್ನ(ಡೈಮೆನ್ಷನ್ನ) ಒದಗಿಸಿದೆ. ಅನಿಸಿದುದನ್ನ, ಬಯಸಿದುದನ್ನ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಬರೆಯಲು, ಓದಲು, ಬರೆದುದನ್ನ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಮೂಲೆಗಾಗಲೀ ತಲುಪಿಸಲು ಈಗ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ. ವೇದಕಾಲೀನ ಋಷಿಗಳು, ನಂತರ ಬಂದ ಎಲ್ಲ ಕವಿಗಳೂ ಕನಸುಗಾರರೂ "ಮನೋವೇಗ"ವೆಂದು ಏನನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿ, ಆಕಾಂಕ್ಷಿಸಿದ್ದರೋ, ಅದರ ಸನಿಹದಲ್ಲೇ ಸುಳಿದಾಡುವಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದ ವೇಗ ಈ ಅಂತರಜಾಲದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಕೈಗೆಟುಕಿದೆ.

ಸುಲಭವಾಗಿ ಬಳಸುವಂಥ ವಿನ್ಯಾಸದ, ಸ್ನೇಹಪರ ಗುಣಭರಿತ ಕನ್ನಡ ತಂತ್ರಾಂಶ(ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರ್) ಈಗ ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಗತೊಡಗಿವೆ. ಪದ-ಸಂಸ್ಕರಣೆಯ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ದಾಟಿ, ದತ್ತ ಸಂಸ್ಕರಣ (ಡೇಟಾ ಪ್ರೊಸೆಸಿಂಗ್), ವಿಂಗಡಣೆ (ಸಾರ್ಟಿಂಗ್), ಲಿಪಿಗ್ರಹಣ, ಧ್ವನಿಗ್ರಹಣ ಇತ್ಯಾದಿ ವಿವಿಧ ಉದ್ದೇಶ ಗಳನ್ನ ಪೂರೈಸಬಲ್ಲ ತಂತ್ರಾಂಶಗಳು, ಏಕರೂಪತೆ ಹಾಗೂ ಪ್ರಮಾಣೀಕರಣಗಳತ್ತ ಸಾಗುತ್ತ, ನಮ್ಮ ಮೇಧಾವೀ ಗಣಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅವಿರತ ಶ್ರಮದ ಫಲವಾಗಿ ಹೊರಬರುವ ದಿನಗಳು ಇನ್ನೇನು ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಇದು ಆದೊಡನೆ ಕನ್ನಡ ಗಣಕೀಕರಣದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದಂತೆಯೇ!

ಬನ್ನಿ, ನಿಜವಾದ ಅಭಿಮಾನದ, ಸತ್ತ್ವದ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಪೋಷಕ ಪೂರಕ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ! ಬಳಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಗುವ ಪ್ರಭಾವ ವಲ್ಲರಿಯ ಈ ಅಂತರ್ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನ ಸಿಂಗರಿಸಿ ಮೆರೆಸೋಣ!

ಕಾಲದ ದೇಶಗಳಂತರ ಕುಗ್ಗಿಸಿ,
ಮಿಂಚಿನ ಅಲೆಗಳಲೆಬ್ಬಿಸಿ, ಹಬ್ಬಿಸಿ,
ಗಣಕೀಕರಣದ ಅಂತರ್-ಜಾಲ
ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಹರಡಿದೆ ವಿಶ್ವ ವಿಶಾಲ;
ಕನ್ನಡಕ್ಕಂತೂ ಬಂದಿತು ಸುಗ್ಗಿ -
ಓದಲು ಬರೆಯಲು ಬನ್ನಿರಿ ನುಗ್ಗಿ!

ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡುವವರೇನು ಕಡಿಮೆ ಜನರಿಲ್ಲ

ಸುಲಭಾಃ ಪುರುಷಾಃ, ರಾಜನ್, ಸತತಂ ಪ್ರಿಯವಾದಿನಃ ।
ಅಪ್ರಿಯಸ್ಯ ಚ ಪಥ್ಯಸ್ಯ ವಕ್ತಾ ಶ್ರೋತಾ ಚ ದುರ್ಲಭಃ ।।

-ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೩:೩೭:೨

ಸಿಹಿಯನಾಡುವ ಸಖರು ಸಿಗುವರೆಲ್ಲೆಡೆ ಜನರು,
ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡಿ ಸಂತಸತರುವ ಹಾದಿಯೋ ಸರಳ;
ಪ್ರಿಯವಲ್ಲವೆಂದರಿತೂ ತಪ್ಪು ಒಪ್ಪನು ತಿಳಿಸಿ,
ಸರಿದಾರಿ ತೋರುವ, ಕೇಳುವ ಗಟ್ಟಿಗರೆ ತೀರ ವಿರಳ.

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಬರೆಯಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹದ ಪೋಷಣೆ

ಹಾಡುಗಾರರಿಗೂ ಬರಹಗಾರರಿಗೂ ಒಂದು ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸಾಮ್ಯವಿದೆ. ಆಗಾಗ ಅವರಿಗೆ ಬೆನ್ನು ತಟ್ಟುತ್ತಿರಬೇಕು. ''ನೀವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತೀರಂತೆ, ಎಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹಾಡನ್ನು ಹೇಳಿ, ನಮಗಾಗಿ ಹೇಳಿ'' ಎಂದು ಹಾಡುಗಾರರನ್ನು ಸಭೆ ಸೇರಿದಾಗ, ಸಂತೋಷಕೂಟ ನೆರೆದಾಗ, ಮನೆಗೆ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಕೇಳಿ-ಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲವೇ; ಹಾಗೆಯೇ 'ಬರಹಗಾರರನ್ನೂ' ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ನೀವು ಏನು ಬರೆದಿದ್ದೀರಿ, ನಿಮ್ಮ ಕವನವನ್ನು ಓದಿ, ಕೇಳೋಣ; ನಮ್ಮ ಮುಂಬರುವ ಸಂಚಿಕೆಗೆ, ಪ್ರಕಟಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಯೋಜಿಸಿರುವ ಪತ್ರಿಕೆಗೆ, ವಾರ್ತಾಪತ್ರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕತೆ, ಕವನ ಅಥವಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಾಮಯಿಕ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಲೇಖನವೊಂದನ್ನ ಬರೆದು ಕೊಡಿ ಎಂದು ಪೀಡಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ನಾವು ಬಹಳ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿದ್ದು, ಅಲ್ಲಿನ ಕನ್ನಡಪರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ತೊಡಗಿದ್ದುದರಿಂದ, ಅಲ್ಲಿನ ಕನ್ನಡದ ಬರಹಗಾರರನ್ನು ಕುರಿತು ನಾಲ್ಕಾರು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಸ್ವಾನುಭವದ ಹಿನ್ನಲೆಯಲ್ಲಿ ಆಡಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ.

ಸಭೆಯಲ್ಲೋ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲೋ ಹಾಡಲು ಬಲ್ಲವರನ್ನು ಹಾಡಿ ಹೊಗಳ ಬೇಕಾಗಿ ಬರುವಂತೆ, ಬರಹಗಾರರನ್ನೂ ಈಗ ದುಂಬಾಲು ಬೀಳಬೇಕಾಗುವ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ. ಅದೂ ಅನಿವಾಸೀ ಭಾರತೀಯರ ಅನೇಕ ಸಂಘಟನೆಗಳು ವಾರ್ಷಿಕ ಸಂಚಿಕೆ ಹೊರತರುವಾಗ, ಲೇಖನ ಬರೆಸಲು ಒದ್ದಾಡಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಇದು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದರೂ, ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಲ್ಲಿ ಇದು ಸರ್ವೇ ಸಾಮಾನ್ಯ, ಅವಶ್ಯಕ ಅನಿವಾರ್ಯ ಆಪದ್ಧರ್ಮ ಸೂತ್ರ!

ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಷಕ್ಕೊಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಮತ್ತು ವಿಶೇಷ ಸಮಾರಂಭಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಲೇಖನಗಳುಳ್ಳ ಸಂಚಿಕೆಯೊಂದನ್ನು ಹೊರತರುವ ವಾಡಿಕೆ ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ನಡೆದು ಬಂದಿದೆ. ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಕೂಟ ಗಳವರು ವರ್ಷಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು ಆರು ಸಂಚಿಕೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಇಲಿನಾಯ್ ರಾಜ್ಯದ ಷಿಕಾಗೋ ನಗರದಲ್ಲಿರುವ 'ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯ' ಕನ್ನಡ ಕೂಟದವರು ತಮ್ಮ ಉತ್ತಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಚಿಕೆ 'ಸಂಗಮ'ವನ್ನು ಹೀಗೆ ಎರಡು ಮೂರು ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಕಾವೇರಿಯವರೂ ಹಾಗೆಯೇ ತಮ್ಮ ನಿಯತಕಾಲಿಕ ವಾರ್ತಾಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸುದ್ದಿಯ ಜೊತೆಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪುರವಣಿಯನ್ನೂ ಇರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.ಕೆಲವು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದವರು 'ಸುದ್ದಿ ಸಾರಂಗಿ'ಯನ್ನು ಹೀಗೆ ನಿಯತಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಹಲವು ಸಂಚಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. (ಅದೀಗ ವರ್ಷಕ್ಕೊಮ್ಮೆ.) ಉದಾಹರಣೆಗೆಂದು ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೆಸರಿಸುತ್ತೇನೆ (ಹೆಸರು ಬಿಟ್ಟೆನೆಂದು ದಯವಿಟ್ಟು ಆಕ್ಷೇಪಿಸಬೇಡಿ!): ಈಗ 'ಕಾವೇರಿ', 'ಪಂಪ' ಮತ್ತು ಉತ್ತರ ಮತ್ತು ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಎರಡೂ ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳು ತಪ್ಪದೆ ಪ್ರತಿವರ್ಷ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಚಿಕೆಯೊಂದನ್ನು (ಸ್ವರ್ಣಸೇತುಮತ್ತುಸಂಗಮ) ಹೊರತರುತ್ತಿವೆ. ಉತ್ತರ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ ಕನ್ನಡ ಕೂಟದವರು ಹಿಂದೆ ಪ್ರತಿ ಯುಗಾದಿಗೊಮ್ಮೆ ಸಾಹಿತ್ಯಸಂಚಿಕೆಯೊಂದನ್ನು ಹೊರತರುತ್ತಾ, ಆಯಾಯ ಸೌರಚಾಂದ್ರಮಾನ ಸಂವತ್ಸರದ ಹೆಸರನ್ನೇ ಅದಕ್ಕಿಡುವ ಸಂಪ್ರದಾಯವೊಂದನ್ನು ಮೊನ್ನೆಮೊನ್ನೆಯವರೆಗೂ ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆಗ ಬಂದಿದ್ದವು:ಚಿತ್ರಭಾನು,ವಿಕ್ರಮಇತ್ಯಾದಿ.

'ಅಟಲಾಂಟಾ, ಜಾರ್ಜಿಯಾ'ದ'ನೃಪತುಂಗ'ತನ್ನಚಿಗುರುವಿಗೆ ಹೆಸರಾಗಿದೆ. ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯಾದ ಸಿಡ್ನಿ ನಗರದ 'ಕನ್ನಡ ಬಳಗ'ದವರಕನ್ನಡವಾಣಿ,ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯಾದ ಮೆಲ್ಬೋರ್ನಿನವರ 'ನಿಸರ್ಗ', ಅಲ್ಲಿನ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಕೈಗನ್ನಡಿಯಾಗಿವೆ. ಉಳಿದ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳೂ ಅಷ್ಟೆ. ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ವಾರ್ತಾಪತ್ರಗಳನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯ ಸುದ್ದಿ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿವೆ; ನಡೆದ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ವರದಿಯನ್ನ ಮತ್ತು ಮುಂಬರುವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಇಣುಕು-ನೋಟವನ್ನು ಕೊಡುವ ವಿಸ್ತೃತ ರೂಪದ ಹಾರೋಲೆಗಳಾಗಿವೆ, ಇವು. 'ತ್ರಿವೇಣಿ'ಯತ್ರಿವೇಣಿ ವಾಹಿನಿಮತ್ತು 'ಅರಿಜೆ಼ೂೀನಾ ಕನ್ನಡ ಸಂಘ'ದಕನ್ನಡ ವಾಣಿ, ನ್ಯೂಜಿ಼ಲೆಂಡ್‍ನಕೂಟ ಪತ್ರಿಕೆ(ವಾರ್ತಾಪತ್ರ)ಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಮಾದರಿಗಾಗಿ ಹೆಸರಿಸ ಬಹುದು. ಇತ್ತಿಚೆಗೆ 'ಕಾವೇರಿ' ಯವರು ಒಂದೇ ಪುಟದ ಆ ಕಡೆ ಈ ಕಡೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲೂ ಸಂಘಕ್ಕೇ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸುದ್ದಿಗಳನ್ನೂ ಬೇರೆ ಬರಹಗಳನ್ನೂ ಕೊಡುವವಾರ್ತಾಪತ್ರದ ವಿನೂತನ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿದ್ದಾರೆ.

ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಂಘಗಳ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಕನ್ನಡಿಗರ ಸಮಾವೇಶ, ಸಮ್ಮಿಳನ ಮತ್ತು ಸಮ್ಮೇಳನಗಳ ಅಂಗವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಹತ್ತನೇ/ಇಪ್ಪತ್ತನೇ ವಾರ್ಷಿಕ ಸಮಾರಂಭ, ರಜತ ಜಯಂತಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಅಂಗವಾಗಿ ವಿಶೇಷ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡುವ ಸಾಹಸವನ್ನು ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳವರು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಮಿಸ್ಸೌರಿಯ ಸೇಂಟ್‍ಲೂಯಿ(ಸ್) ಕನ್ನಡ ಕೂಟದವರು ಹೊರತಂದಸಂಭ್ರಮಒಂದು ಉತ್ತಮ ಉದಾಹರಣೆ. ಈಗಾಗಲೇ 'ಅಕ್ಕ'ದ ಐದು 'ವಿಶ್ವಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ'ಗಳ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಹೊರತಂದಿರುವ 'ಸಂಸ್ಮರಣ ಗ್ರಂಥ'ಗಳ (ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ-೨೦೦೦, ಸ್ಪಂದನ-೨೦೦೨, ವಿಕಾಸ-೨೦೦೪, ಪ್ರಬಂಧವಾಹಿನಿ-೨೦೦೬ ಇತ್ಯಾದಿ) ಬಗ್ಗೆ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಇದೆ. ಅವು ಉತ್ತಮ ಲೇಖನಗಳ ಆಗರವಾಗಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರೆಯಬಲ್ಲವರ ಲೇಖನಗಳ ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕ ಸಂಕಲನಗಳ ರೂಪಿನಲ್ಲಿವೆ.ಇರಲಿ, ಪ್ರಥಮ ಅಖಿಲ ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕಾ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ಮಾನ್ಯ ಶ್ರೀ ಬಿ.ಟಿ. ಲಕ್ಷ್ಮಣರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ(೧೯೮೩) ಹೊರಬಂದ ಸ್ಮರಣಸಂಚಿಕೆ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಡಾ। ಜಯರಾಮ ಉಡುಪರ ಸುಂದರ ಕ್ಯಲಿಗ್ರಫಿಯ ಕನ್ನಡ ಕೈಬರಹದಲ್ಲಿ ಇತ್ತು! 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಬೀಜ ಮೊಳೆತದ್ದು ಆವಾಗಲೇ! ಎಲ್ಲರ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಗಳಿಸಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಬರೆವವರನ್ನು ಬೆಳೆಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಆರ್ಥಿಕ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಅದು ನಿಂತು ಹೋದದ್ದು ಒಂದು ಕಠೋರ ವಿಷಾದದ ಸಂಗತಿ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ 'ಕನ್ನಡ-ಅಮೆರಿಕಾ' ಪತ್ರಿಕೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ; ನಮ್ಮವರೇ ಆದ ರವಿ ಕೃಷ್ಣರೆಡ್ದಿ ಅವರು ಇನ್ನೊಂದು ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ತೊಡಗಿರುವುದೂ ನಿಮಗೆ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು. ಅದೇ 'ವಿಕ್ರಾಂತ ಭಾರತ'. ಪ್ರಚಲಿತ ವಿದ್ಯಮಾನಗಳ ಹೊಸ ಕನ್ನಡ ವಾರಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಕಟಿಸತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ. ಅದೇ ಹೆಸರಿನ ಅಂತರ್‍ಜಾಲ ತಾಣವೂ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ.

ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವಿಷಯದ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನೇ ಆಯ್ಕೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೊರತಂದ ಗ್ರಂಥಗಳಾದಕಾರಂತ ಚಿಂತನ,ಕುವೆಂಪು ದರ್ಶನ,ಪುತಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ,ಕಥಾ ಸಂಕಲನಗಳು, ನಗೆಗಡಲು- ಮುಂತಾದವು ನಿಜಕ್ಕೂ ಶ್ಲಾಘನೀಯ ಯೋಜನೆಗಳು. ಹಾಗೆಯೇ ಅಂತರ್ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ/ ಕನ್ನಡಿಗರ ಜಾಲತಾಣಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಮೌಲ್ಯ ಹೆಸರಿಸಬೇಕಾದದ್ದೇ.

ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಪೋಷಿಸುತ್ತಿರುವ, ಶಾಮಸುಂದರ್ ಅವರ ನೇತೃತ್ವದ, ಅತ್ಯಂತ ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ,ಅದುವೆ ಕನ್ನಡ(ದಟ್ಸ್ ಕನ್ನಡ) ಜಾಲತಾಣದ
ಬಗ್ಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಂಡಾಡಿದರೂ ಸಾಲದು. ಇನ್ನೊಂದು ಉತ್ತಮ ಜಾಲತಾಣ ವೆಂದರೆ ಕ್ಯಾಲಿ ಫೋರ್ನಿಯಾದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಶೇಷಗಿರಿ ಶೆಣೈ ಪ್ರಧಾನ ಸಂಪಾದಕರಾಗಿ, ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಸಂದೀಪ್ ಶಣೈ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ 'ಅವರ್ ಕರ್ನಾಟಕ ಡಾಟ್ ಕಾಮ್'. 'ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಡಾಟ್ ಕಾಮ್' ಸಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ನೀವು ಗೂಗಲ್‍ಗೆ ಹೋಗಿ ಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಕನ್ನಡದ ಇನ್ನಿತರ ಹತ್ತಾರು ಜಾಲತಾಣಗಳ ಸಂಪರ್ಕ ದೊರಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಈಗಂತೂ ನೂರಾರು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಜಾಲತಾಣಗಳೂ, ಬ್ಲಾಗ್‍ಗಳೂ ಆಸಕ್ತರ ದಾಹಕ್ಕೆ ನೀರೂಡುತ್ತಿವೆ. ಒಂದೇ ಒಂದು ದುಃಖದ ಸಂಗತಿ ಯೆಂದರೆ ಹಲವಾರು ಜಾಲತಾಣಗಳು ಅತಿ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ವಿದ್ಯುನ್ಮಾನ ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ, ಭರವಸೆ ನೀಡಿ, ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಮರೆಯಾಗುತ್ತಿವೆ.

ಕನ್ನಡಪರ ಸಂಘ-ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಇಂಥ ಈ ಎಲ್ಲ ಪತ್ರಿಕೆ/ಸಂಚಿಕೆಗಳ ಜೀವಾಳ ಕನ್ನಡ ಬರಹಗಳು. ಅವು, ಕನ್ನಡದ ಇಂಪಿನ ದನಿಗಳು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಇದ್ದರೆ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಸೊಗಸು. ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಲೇಖನಗಳು ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಸೊಗಸು. ಕವನ, ಕತೆ, ಹಾಸ್ಯ, ಪ್ರಬಂಧ, ನಾಟಕ ಹೀಗೆ ವೈವಿಧ್ಯವಿದ್ದರೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸೊಬಗು. ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆಯುವವರು ಬೇಕಲ್ಲ!

ಇದ್ದಾರೆ! ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ವಲಸೆ ಬಂದವರಲ್ಲಿ, ಕನ್ನಡಿಗರಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ಕೈ ಆಡಿಸಿದವರು, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣತಿ ಪಡೆದವರು ಇದ್ದಾರೆ. 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ನೋಡಿದ ಡಾ। ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪನವರು ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದ್ದರು: ''ಇಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಬಗೆಯ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ನಿರ್ಮಾಣವೇ ಆಗುತ್ತಿದೆ; ಇದು ಅಲ್ಲಿ ತೌರಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ ಬರಲು ಆಗದ್ದು ಇಲ್ಲಿಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿದೆ!'' ಎಂದು. ಇದು ನಿಜ. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಹುಲ್ಲುಗಾವಲುಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಮೇಲೆ, ಒತ್ತಡದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಹವ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವ, ಮನಸ್ಸನ್ನ ಹೂಡುವ ಕಾಲ ಕೂಡಿಬಂದಾಗ ಇವರೆಲ್ಲ ಬರೆಯಬಲ್ಲರು, ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಬರೆಯಬಲ್ಲರು. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೂ ಈ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರು ಪರಿಣತರು. ಆಸಕ್ತಿ, ಅಭಿಲಾಷೆ ಉಳ್ಳವರೇ ಆದರೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ, ಬರೆವ ಕಲೆಯನ್ನ ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಂಥವರಿಗೇನೂ ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಆಗಬೇಕಾದದ್ದು ಇಂತಹ ಸಾಣೆಹಿಡಿಯದ ವಜ್ರದ ತುಂಡುಗಳನ್ನ, ಪುಟವಿಡದ ಚಿನ್ನದ ಅದುರು ಖನಿಗಳನ್ನ ಹುಡುಕಿ, ಗುರುತಿಸಿ, ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿ, ಗೌರವಿಸುವ ಕೆಲಸಗಳು.

ಅತಿ ಬೇಡ ಎಲ್ಲಿಯೂ

ಅತಿದಾನೇ ಬಲಿರ್ ಬದ್ಧೋ, ಅತಿಮಾನೇ ಚ ಕೌರವಾಃ।
ಅತಿರೂಪೇ ಹೃತಾ ಸೀತಾ, ಅತಿ ಸರ್ವತ್ರ ವರ್ಜಯೇತ್।।

-ಮಹಾಸುಭಾಷಿತ ಸಂಗ್ರಹ ಸಂಪುಟ ೧

ತುಳಿತಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದವನಾರು? ಅತಿದಾನಿ ಆ ಬಲಿ ತಾನೇ;
ಕಡು ಹೆಮ್ಮೆ ಮುಳುವಾಯ್ತು ಮಾನಧನ ಕೌರವನಿಗೇನೇ;
ಬಲು ರೂಪವತಿಯೆಂದೇ ಬಯಸಿ ರಾವಣ ಸೀತೆಯನೊಯ್ದ-
ಬೇಡ ಎಲ್ಲೂ ಅತಿ, ಹಿಡಿ ನಡುವಣ ಚಿನ್ನದ ಹಾದಿಯನ್ನೇ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

'ಸಿರಿಗನ್ನಡಂ ಗೆಲ್ಗೆ! :: ಕನ್ನಡದ ಮೇಲೆ ಅಭಿಮಾನ'

'ಅಭಿಮಾನ' ಎಂದರೆ ಏನು? ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಲೋಕದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ನಿಲುವು ಅದು. ಯಾವುದಾದಾದರೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನ, ವಸ್ತುವನ್ನ ನಾವು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡೆವು, ಎನ್ನೋಣ. ನಮಗೆ ಆಪ್ಯಾಯಮಾನವಾದ ಅದರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸದೆ, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ತೋರುವ ಮನೋಭಾವನೆಯೇ 'ಅಭಿಮಾನ'!

'ಅಭಿಮಾನ'ದ ಮಾನದಂಡವಾವುದು? 'ಅದು ನನ್ನದು'; ನನ್ನದು ಅದೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ನನಗೆ 'ಹೆಮ್ಮೆ' ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತೆ; ''ನನ್ನದಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ಈ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನ ನಾನು ನನ್ನ ನಡೆ-ನುಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಬೀಗಬಲ್ಲೆ'' ಎಂಬ ಈ ಮನೋಭಾವನೆಯ ಒಳ-ಹೊರ ನೋಟವೇ 'ಅಭಿಮಾನ'!

'ಕನ್ನಡತನ'ವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡವರು ಮಾತ್ರ ಕನ್ನಡದ ಮೇಲೆ ಅಭಿಮಾನ ತಳೆಯಬಲ್ಲರು. ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಿದರೆ, ನಾನು ಕನ್ನಡನಾಡಿನಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟಬೇಕು, ಒಂದು ಚಿಕ್ಕ ಜೇನು ಅದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಆ ಹೂದೋಟದ ಸವಿ ಸವಿದೇನು; ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಪರಪುಟ್ಟನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದರೂ ಪರವೆಯಿಲ್ಲ, ಹಾಡಿ ತಣಿದೇನು ಎನ್ನುವ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನವಿಜಯದ ಮಹಾಕವಿ ಪಂಪನ (ಕ್ರಿ. ಶ ೯೪೧)ಮಾತು ಇಂಥ ಅಭಿಮಾನದ ಝೇಂಕಾರ! ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಆರ್(ಯಾರಾದರೂ), ಅಂಕುಸಂ (ಆನೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವಂತೆ ಅಂಕುಶವನ್ನು), ಇಟ್ಟೊಡಂ (ಇಟ್ಟರೂ ಸಹ), ಎನ್ನ ಮನಂ (ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು), ಬನವಾಸಿದೇಶಮಂ (ಬನವಾಸಿ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು, ಅಂದರೆ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಕನ್ನಡನಾಡನ್ನು), ನೆನೆವುದು (ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ!)[೧]

ತಾನು ಹುಟ್ಟಿದ ನಾಡಿನ ಬಗ್ಗೆ, ಸೂಚ್ಯವಾಗಿರುವ ಈ ಚೆನ್ನುಡಿ ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಕನ್ನಡಿಗನೊಬ್ಬನ ಗುಂಜಾರವ! ಇದೇ ಇನ್ನೂ ವಾಚ್ಯವಾಗಿ, ನೇರವಾಗಿ ರತ್ನನ ಮುತ್ತಿನ ಮಾತೊಂದಿದೆ:

ನರಕಕ್ಕಿಳ್ಸಿ, ನಾಲ್ಗೆ ಸೀಳ್ಸಿ,
ಬಾಯ್ ಒಲಿಸಾಕಿದ್ರೂನುನೆ-
ಮೂಗ್ನಲ್ಲ್ ಕನ್ನಡ ಪದ ಹಾಡ್ತೀನಿ-
ನನ್ನ ಮನಸನ್ ನೀ ಕಾಣೆ![೨]

-ಇದೆಂದರೆ ಹತ್ತು ಕಟ್ಟುವ ಕಡೆ ಕಟ್ಟಿದ ಒಂದು ಮುತ್ತು, ಇದೀಗ ಅಭಿಮಾನ ಪುರಸ್ಸರ ಉದ್ಗಾರ!

''ಕನ್ನಡವೆನೆ ಕುಣಿದಾಡುವುದೆನ್ನೆದೆ, ಕನ್ನಡವೆನೆ ಕಿವಿ ನಿಮಿರುವುದು!'' ಎಂದ ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಕುವೆಂಪು ಅವರ ಕವಿವಾಣಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಕೊಂಚ ಭಾವೋನ್ಮಾದದ ಉದ್ಗಾರ ವೆನಿಸಿದರೂ, ನಾಡಿನಿಂದ ದೂರ ಹೋದವರಿಗೆ, ವಿದೇಶವಾಸೀ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗಂತೂ ಆ ಹೃದಯದ ಮಾತು ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ.

ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ''ತನು ಕನ್ನಡ, ಮನ ಕನ್ನಡ, ನುಡಿ(ಧನ) ಕನ್ನಡ'' ಎಂದು ಮಂಜೇಶ್ವರ ಗೋವಿಂದ ಪೈಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಾಡುತ್ತ, ''ನೀನೆ ಕಣಾ ನಮ್ಮ ಬಾಳ್ವೆ, ನಿನ್ನ ಮರೆಯಲಮ್ಮೆವು (ಮರೆಯಲಾರೆವು)!'' ಎಂದು ನುಡಿತಾಯಿಯನ್ನ ನಮ್ಮ ಹೃನ್ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ಮೆರೆಸುತ್ತಿರಲೂ ಬಹುದು. ಇದು ಅಭಿಮಾನ!

ಈ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುವ ಆ 'ಕನ್ನಡತನ' ಯಾವುದು? ಅದರ ಚಹರೆ ಏನು? ಪ್ರಾದೇಶಿಕತೆಯ ವೈವಿಧ್ಯತೆಯೇ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸೊಬಗನ್ನಿತ್ತು, ಕೊಡಗರ ಕ್ಷಾತ್ರ, ಹಳೆಯ ಮೈಸೂರು ಭಾಗದ ಜನರ ನಾಜೂಕು, ಮಂಗಳೂರಿನ ಕಡೆಯವರ ಜಾಣತನ, ಧಾರವಾಡದ ಮಂದಿಯ ಗಡಸು, ಬಿಜಾಪುರದವರ ಕಸುವು-ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಮೇಳೈಸಿ ಕನ್ನಡತನವಾಗಿದೆ ಎನ್ನೋಣವೇ?

ಉಳಿದೆಲ್ಲುದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪರಂಪರೆಯ ವೈಭವ, ಪೂರ್ವಾರ್ಜಿತ ಸಂಪತ್ತಿನ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ ನಾವಾಡುವ ನುಡಿಗೆ, ನಾವಿರುವ/ನಾವು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ನಾಡಿಗೆ ಇದೆಯೆಂಬ ಹಿರಿಮೆಯ ಭಾವವೊಂದೇ 'ಕನ್ನಡತನ'ವೆನಿಸೀತೇ?

ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು:

ನಾವು ಎಂಥವರು ಗೊತ್ತೆ?:

ಸಾಧುಗೆ ಸಾಧು, ಮಾಧುರ್ಯಂಗೆ ಮಾಧುರ್ಯಂ।[೩]

ನಾವು ಹೇಗಿದ್ದೆವು ಗೊತ್ತೆ?:

ಆ ನಾಡವರ್ಗಳ್; ಚದುರರ್, ನಿಜದಿಂ,
ಕುರಿತು ಓದದೆಯುಂ ಕಾವ್ಯ-ಪ್ರಯೋಗ-ಪರಿಣತಮತಿಗಳ್।।[೪]

ನಮ್ಮ ಕಮ್ಮಿತ್ತ ನಾಡು ಹಿಂದೆ ಹೇಗಿತ್ತು ಗೊತ್ತೆ?:

ಅಲ್ಲಿಗಲ್ಲಿಗೆ ಬೆಳೆದ ಬೆಳೆಗಳಿಂದ, ಮಳೆಗಳಿಂದ,
ವನಸ್ಥಳಗಳಿಂದ, ಕೊಳಗಳಿಂದ, ಕೆರೆಗಳಿಂದ, ಗಿರಿಗಳಿಂದ .. ..
ಆ ದೇಶಂ ಒಪ್ಪಿರ್ದುದು![೫]

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸಮೃದ್ಧಿ ಎಷ್ಟಿತ್ತು ಗೊತ್ತಾ?

ಜೋಳದ ಬೋನಕ್ಕೆ ಬೇಳೆಯಾ ತೊಗೆಯಾಗಿ
ಕಾಳೆಮ್ಮೆ ಕರೆದ-ಹೈನಾಗಿ ಬೆಳವಲದ
ಮೇಳ ನೋಡೆಂದ- ಸರ್ವಜ್ಞ।।
ಕಿಚ್ಚುಂಟು ಕೆಸರುಂಟು, ಬೆಚ್ಚನಾ ಮನೆಯುಂಟು,
ಇಚ್ಛೆಗೆ ಬರುವ ಸತಿಯುಂಟು, ಮಲೆನಾಡ
ಮೆಚ್ಚು ನೋಡೆಂದ-ಸರ್ವಜ್ಞ।।

ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ನುಡಿಯ ಅಂದ ಚೆಂದವೇನು ಗೊತ್ತಾ?:

ಸುಲಿದ ಬಾಳೆಯ ಹಣ್ಣಿನಂದದಿ
ಕಲಿದ ಸಿಗುರಿನ ಕಬ್ಬಿನಂದದಿ
ಅಳಿದ ಉಷ್ಣದ ಹಾಲಿನಂದದಿ ಸುಲಭವಾಗಿರ್ಪ
ಲಲಿತವಹ ಕನ್ನಡದ ನುಡಿಯಲಿ
ತಿಳಿದು ತನ್ನೊಳು ತನ್ನ ಮುಕ್ತಿಯ
ಗಳಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದೇ?[೬]

-ಇವೆಲ್ಲ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯ ಸ್ಮರಣೆಯೊಂದೇ 'ಕನ್ನಡತನ'ವೆನಿಸೀತೆ?

ಹೀಗೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡತನದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ನಾವೇ ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ವಿವರಣೆಗಳೂ ಹೌದು; ಕೆಲವು ಸರಿ, ಇನ್ನು ಕೆಲವು, ಹಾಗೆ ಮೇಲಿನದಕ್ಕಿಂತ ಇನ್ನೂ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಹೇಳಬಹುದು ಹೀಗೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ನಿರ್ವಚನದಿಂದ 'ಕನ್ನಡತನ' ಜಾರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. 'ಇದು ಹೀಗೇ (ಇದಂ ಇತ್ಥಂ)' ಎಂದು ಹೇಳಲು ಬಾರದ, ಅವರವರ ಮನೋಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಸರಿತೋರಬಲ್ಲ ಲಕ್ಷಣ, ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಸಂಕೇತ ಈ 'ಕನ್ನಡತನ'!

'ಕನ್ನಡತನ'ಕ್ಕೂ, ಕನ್ನಡದ ಮೇಲಣ 'ಅಭಿಮಾನ'ಕ್ಕೂ ಇರುವ ಅವಿನಾ ಸಂಬಂಧದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಒಂದು ವಿಚಾರದ ಕಡೆ ಗಮನ ಹರಿಸೋಣ: ನಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಣ ಜಗತ್ತು ಎಷ್ಟೊಂದು ಕುಗ್ಗುತ್ತಿದೆ, ಗಮನಿಸಿದ್ದೀರಾ? ಕರ್ನಾಟಕದ ಗಡಿಯನ್ನ ದಾಟಿ, ಭಾರತದ ಎಲ್ಲೆಗಳನ್ನ ಮೀರಿ, ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲೆಡೆ ತಲುಪಿ, ಕನ್ನಡ, ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭದ್ರವಾಗಿ ತಳವೂರಿ ನಿಲ್ಲತೊಡಗಿದೆ, ಗೊತ್ತಾ? ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು: 'ದೇವರು' ಎಂದಾಗ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಅರ್ಥ ಹೊಳೆಯುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಹಾಗೆಯೇ, ಕನ್ನಡ ಎಂದೊಡನೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬಗೆಯ ಕಲ್ಪನೆ ಒಡಮೂಡುವದುಂಟು! ಭಾರತದಲ್ಲಿ, ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ 'ಕನ್ನಡ'ದ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದ ಕಲ್ಪನೆ ಒಂದು ರೀತಿಯದಾದರೆ, ತೌರಿನಿಂದ ದೂರ ಹಾರಿ ಬಂದ ಮೇಲೆ, ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಆ ಕಲ್ಪನೆ ಗರಿಗೆದರಿ ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣದ ಕಾಮನ ಬಿಲ್ಲಾಗಿ ತೋರುವುದು ಸಹಜ.ಅನುಭವದ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ: ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ 'ಕನ್ನಡ' ಒಂದು ಬರಿಯ ಭಾಷೆಯಾಗಿ ಉಳಿದಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡದ ಜನರ ನಡೆ, ನಡವಳಿಕೆ, ಆಚಾರ, ವಿಚಾರ, ವ್ಯವಹಾರ, ಕನ್ನಡದ ಇನಿ ದನಿ, ಹಾಡು ಹಸೆ, ಕುಣಿತ, ನರ್ತನ, ಕನ್ನಡಿಗರ (ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕನ್ನಡತಿಯರ) ವೇಷ-ಭೂಷಣ-ಕೇಶಾಲಂಕಾರ, ಕನ್ನಡಿಗರ ಮಾತುಕತೆ (ಹಾಗೂ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ವೈವಿಧ್ಯತೆ), ಒಟ್ಟಾರೆ ಕನ್ನಡಕ್ಕೇ ವಿಶಿಷ್ಟ ವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ 'ಸಂಸ್ಕೃತಿ' ಇವೆಲ್ಲದರ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವೇ 'ಕನ್ನಡ' ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನದಾಳಗಳಲ್ಲಿ! ಈ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಮಾರುಹೋದಾಗ, 'ಕನ್ನಡವೆನೆ ಕುಣಿದಾಡುವುದು ಎನ್ನ ಎದೆ!' ಸ್ಥಳೀಕರ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲಾ ಭಾರತೀಯರೇ, ನಿಜ; ಹೀಗಿದ್ದೂ, ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಅವಿಭಾಜ್ಯ ಅಂಗವಾಗಿ ಈ ಕನ್ನಡತನ ನಮ್ಮನ್ನ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದುಗೂಡಿಸುತ್ತದೆ.

ಹೀಗಾಗಿ, ನಾವು ಅನುಭವಿಸುವ ನಮ್ಮ 'ಕನ್ನಡತನ' ಒಂದು ತ್ರಿಕೋಣದಂತೆ! ಅದರ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ, ಹೃದಯಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ 'ಅಭಿಮಾನ' ಇದೆ; ಅದರ ಮುಮ್ಮೂಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಗಳು ಈ 'ಅಭಿಮಾನ'ಕ್ಕೆ ರಕ್ಷೆಯಾಗಿವೆ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಗಳು ಈ 'ಅಭಿಮಾನ'ವನ್ನು ಪೋಷಿಸಿದುದನ್ನು ಮನಗಂಡೆವು. ಈಗ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಯತ್ತ, ಕನ್ನಡದ ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಕಡೆ, ವಾಲ್ಮೀಕಿಯ ಸೀತೆ ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಹೇಳಿದಂತೆ, 'ನಿಮಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತೇ ಇದೆ, ಜ್ಞಾಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಅಷ್ಟೆ' (ಸ್ಮಾರಯೇ ನ ತು ಶಿಕ್ಷಯೇ) ಎಂಬಂತೆ, ನಿಮ್ಮ ಗಮನ ಸೆಳೆಯ ಬಯಸುತ್ತೇನೆ:

ಮೊದಲನೆಯದು: ಮಾತನಾಡೋಣ; ನಮಗಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕನ್ನಡ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡೋಣ!

ಎರಡನೆಯದು: ಓದೋಣ; ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನ, ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನ ಓದೋಣ!

ಮೂರನೆಯದು: ಕನ್ನಡದ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಕೇಳೋಣ. ಹಾಡಲಾಸೆಯಿರೆ, ಹಾಡಬಲ್ಲವರೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡದ ಗೀತೆಗಳನ್ನ ಯಥೇಚ್ಛ ಮನಸಾರೆ ಹಾಡಲಿ; ಕೇಳಿ ನಲಿಯೋಣ.

ನಾಲ್ಕನೆಯದು: ಕೊಂಡು ಓದೋಣ. ಕನ್ನಡ ಪ್ರೇಮಿಗಳಲ್ಲದೆ, ಹೇಳಿ, ಬೇರೆ ಯಾರು ತಾನೆ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು, ಧ್ವನಿಮುದ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಕೊಂಡಾರು? 'ಕೊಂಡು ಓದಬೇಕು!' ಹಂಚಿದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚುವ ಮೋಜು ನೋಡ ಬೇಕೆ? 'ಹಬ್ಬ' ಹುಣ್ಣಿಮೆಗೆ, ಸಂತೋಷ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕವೊಂದನ್ನೋ ಧ್ವನಿಸುರುಳಿಯನ್ನೋ ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿ ಕೊಡೋಣ.

ಐದನೆಯದು: ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯೋಣ. ನೆಂಟರಿಗೆ, ಇಷ್ಟರಿಗೆ, ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ, ಪರಿಚಯಸ್ಥರಿಗೆ ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಕಾಗದ ಬರೆಯುವಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಬರೆಯುವ ಪಣ ತೊಡೋಣ. ನಮ್ಮ ಆ ಕಾಗದಗಳಲ್ಲಿ, ಓದಿದ ಲೇಖನ ಅಥವಾ ಪುಸ್ತಕ, ನೋಡಿದ ಸಿನಿಮಾಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಸಾಲು ಬರೆಯೋಣ. ಕನ್ನಡ ನಿಯತಕಾಲಿಕ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ 'ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ' 'ಓದುಗರ ಓಲೆ' ವಿಭಾಗಗಳಂತೂ ಬರೆಯಬೇಕೆನ್ನುವವರ ಒಂದು ಬಗೆಯ 'ಅನುಭವ ಮಂಟಪ'ವಲ್ಲವೇ? ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ.

ಇನ್ನು, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವ ಪರಿಶ್ರಮ ಉಳ್ಳವರನ್ನು ಕುರಿತು ಈ ಮಾತು: ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಕಲ್ಪನೆಯ, ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಅನುಭವದ, ಎರಡಕ್ಕೂ ತನ್ನತನದ ಮೆರಗು ಹಚ್ಚಿ ಹೊಸತನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಬಲ್ಲ ಸೃಜನಶೀಲ ಬರಹಗಾರರೇ, ಬಿಡದೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಿರಿ!

ಆರನೆಯದು: ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಕವಿ ಕತೆಗಾರ ಕಾದಂಬರಿಕಾರ ವಿಮರ್ಶಕ ನಾಟಕಕಾರರನ್ನು ಅನುಕೂಲವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ, ನಾವಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ; ಸಾಂಘಿಕವಾಗಿ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸೋಣ, ಅವರ ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಗೌರವಿಸೋಣ!

ಕೊನೆಯದಾಗಿ, ಕನ್ನಡ ಗಣಕೀಕರಣದ (ಕಂಪ್ಯುಟರೀಕರಣದ) ಬಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮಾತುಗಳು:

ಕನ್ನಡದ ಉಳಿವಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನವನ್ನಾಗಿ ಒಂದು ಉಪಕರಣವನ್ನು ಭಾರತದ, ವಿಶೇಷವಾಗಿ ವಿದೇಶದ, ಕನ್ನಡಿಗರು ಗರಿಷ್ಠ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಅದೇ ಸರ್ವತೋಮುಖವಾಗಿ ಪ್ರಗತಿ ಪಥದಲ್ಲಿ ನಾಗಾಲೋಟದಿಂದ ಓಡುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡದ ಗಣಕೀಕರಣ, ಕಂಪ್ಯುಟರೀಕರಣ! ಇದು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವ ವರ! ಕನ್ನಡ ಕಂಪ್ಯುಟರೀಕರಣದ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ಈ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪೀ ಅಂತರ್ಜಾಲ, ಇಂಟರ್‍ನೆಟ್ ನಮ್ಮ ಬಾಳಿಗೊಂದು ಹೊಸ ಆಯಾಮವನ್ನ, ಡೈಮೆನ್ಷನ್ನ ಒದಗಿಸಿದೆ. ಅನಿಸಿದುದನ್ನ, ಬಯಸಿದುದನ್ನ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಬರೆಯಲು, ಓದಲು, ಬರೆದುದನ್ನ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಮೂಲೆಗಾಗಲೀ ತಲುಪಿಸಲು ಈಗ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ. ಸುಲಭವಾಗಿ ಬಳಸುವಂಥ ವಿನ್ಯಾಸದ, ಸ್ನೇಹಪರ ಗುಣಭರಿತ ಕನ್ನಡ ತಂತ್ರಾಂಶ, ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರ್ ಈಗ ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಗತೊಡಗಿವೆ. ಇದೀಗ ಕನ್ನಡ ಗಣಕೀಕರಣದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದಿದೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಒಳನುಗ್ಗಿರಿ. ಕನ್ನಡದ ವೈಭವವನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಸಂತೋಷಿಸಿ!ಬನ್ನಿ, ನಿಜವಾದ ಅಭಿಮಾನದ, ಸತ್ತ್ವದ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಪೋಷಕ ಪೂರಕ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ! ಬಳಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಗುವ ಪ್ರಭಾವ ವಲ್ಲರಿಯ ಹೊಂಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನ ಸಿಂಗರಿಸಿ ಮೆರೆಸೋಣ!

ತಲೆಯಿರದ ಮುಕುಟದರ

ರಾಜಸೇವಾ ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ ಅಸಿಧಾರ-ಅವಲೇಹನಂ।
ಪಂಚಾನನ-ಪರಿಷ್ವಂಗೋ ವ್ಯಾಲೀವದನ ಚುಂಬನಮ್।।

-ನೀತಿರತ್ನ, ಕುವಲಯಾನಂದ ೫೪

ಬುಡ ಭದ್ರವೇನಿರದೆ ತುದಿ ಗದ್ದುಗೆಯೇರಿರುವ
ತಲೆಯಿರದೆ ಮುಕುಟ ಹೊತ್ತವರ ಓಲೈಸಬಹುದೆ?
ಅದು ಕತ್ತಿಯಲಗನು ನೆಕ್ಕಿ, ಸಿಂಹವನು ಬಿಗಿದಪ್ಪಿ,
ಸರ್ಪಿಣಿಯ ಮುಖಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಮುತ್ತಿಕ್ಕಿದಂತೆ, ಪೆದ್ದೆ।

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಬೇಕು: ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಾಹಿತಿಗೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಜಾಲತಾಣ

ಅಂತರಜಾಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ತಾಣಗಳು ಮೊದಲು ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಇದ್ದವು; ಈಗ, ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ತುಂಬಾ ಇವೆ. ಅದರ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ನಾನಿಲ್ಲಿ ಕೊಡ ಹೊರಟಿಲ್ಲ.[೧]ಅಂತರಜಾಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ತಾಣಗಳ ವಿಭಾಗವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರೆ, ಕೆಲವು ಕನ್ನಡಸಂಘಗಳ ಜಾಲತಾಣಗಳಲ್ಲಿ, ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಅಂತರಜಾಲೀಯ ದೈನಿಕ/ನಿಯತಕಾಲಿಕಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ಕುಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಜಗ್ಗಿದರೆ ನಿಮಗೆ ಈ ಆಟದ ವಿಶಾಲ ಮೈದಾನದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಉದ್ದೇಶ, ವಿಧಾನ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನುಳ್ಳ ಹಲವಾರು ಜಾಲತಾಣಗಳು ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸಕ್ಕೆ ಈ ಸಾಧನಕೇರಿಯಲ್ಲಿ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಗೋಚರಿಸುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಳಹೊಕ್ಕಾಗ, ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು, ಚಿಕ್ಕ ದೊಡ್ಡ ಪುಸ್ತಕ ಭಂಡಾರವೊಂದಕ್ಕೆ ನೀವು ಕಾಲಿಟ್ಟಂತೆ ಭಾಸವಾಗಲೂ ಬಹುದು.

ಈ ಜಾಲತಾಣಗಳ ಸರಣಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಚ್ಚ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೇರ್ಪಡೆಯಾಗಿದ್ದ, ಒಂದು ಗಮನಾರ್ಹ ನಿಲುದಾಣವೆಂದರೆ: ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಯಂತ್ರೋಪಕರಣಗಳ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಕಾರ್ಖಾನೆ, ಹಿಂದೂಸ್ತಾನ್ ಮೆಷೀನ್ ಟೂಲ್ಸ್‍ನ (ಎಚ್.ಎಂ.ಟಿ. ಯ) ಕನ್ನಡ ಸಂಘದವರ 'ಡಬ್ಳ್ಯುಡಬ್ಳ್ಯುಡಬ್ಳ್ಯು. ಕನ್ನಡಸಂಪದ. ಕಾಮ್'.[೨]

ಕನ್ನಡ ನಾಡು ನುಡಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸುಲಭಸಾಧ್ಯ ಮಾಹಿತಿ ನೀಡುವುದು ಈ ಜಾಲತಾಣದ ಉದ್ದೇಶ. ಪ್ರಾಚೀನ ಮತ್ತು ಆಧುನಿಕ ಕನ್ನಡ ಬರಹಗಾರರ ಪರಿಚಯದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಆರಂಭಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಮುಂದುವರೆಸುವುದರೊಂದಿಗೆ, ಇನ್ನಿತರ ಶಾಖೆಗಳಿಗೂ ಗಮನ ಹರಿಸುವ ಆಶಯ ಇವರಿಗೆ ಇದೆ. ಮಾಹಿತಿಕೋಶ (ಡಾಟಾ ಬೇಸ್) ವೊಂದನ್ನು ಅಳವಡಿಸುವುದು, ಅದರ ಮೂಲಕ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಾಹಿತಿ ಒದಗಿಸುವುದು, ಓದುಗ ನೋಡುಗರಿಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಮಾಹಿತಿ ಹುಡುಕಲು ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಡುವುದು ಈ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಹಮ್ಮಿಕೊಂಡು ಈ ಜಾಲತಾಣ ಹೊರ ಹೊರಟಿದೆ. ಈ ಸಾಹಸದ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಂಡು, ಜಾಲತಾಣದ ಪರಿಧಿಯನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಲು ಸಹಾಯ, ಸಲಹೆ, ಸೂಚನೆಗಳಿಗಾಗಿ ಕನ್ನಡದ ಅಭಿಮಾನಿಗಳಿಗೆ ಕಳಕಳಿಯ ಕರೆಯನ್ನಿತ್ತಿದೆ.ಎಚ್.ಎಂ.ಟಿ. ಯ ಕನ್ನಡ ಸಂಘ, 'ಕನ್ನಡಸಂಪದ' ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡದ್ದು ೧೯೮೦ರಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿನ ಉದ್ಯೋಗಿಗಳು ತಮ್ಮ ಔದ್ಯೋಗಿಕ ಯಾಂತ್ರಿಕ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿ ಸಾಧಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಉದ್ಯಮಕ್ಕೆ ಲಾಭ ಕೀರ್ತಿ ರಕ್ಷಣೆ ಉನ್ನತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದರ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಕನ್ನಡದ ಕೈಂಕರ್ಯವನ್ನೂ ಗಣನೀಯ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಎಲ್ಲರ ಮೆಚ್ಚುಗೆಗೆ ಪಾತ್ರವಾಗಿರುವ ವಿಷಯ.

ಈ ಕನ್ನಡಸಂಪದದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಲಿಕೆಗಳು, ವಾರ್ಷಿಕ ಸಂಗೀತ ನಾಟಕ ಸಾಹಿತ್ಯ-ಉತ್ಸವಗಳು, ಕಮ್ಮಟಗಳು, ವಿಚಾರ ವೇದಿಕೆಗಳು, ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳು, ಪ್ರಕಟಿತ ನಿಯತಕಾಲಿಕ ಸಂಚಿಕೆಗಳು, ಕನ್ನಡೇತರರಿಗೆ ಕನ್ನಡ ತರಗತಿಗಳು, ಸಾಹಿತ್ಯ ಹಾಗೂ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಷಯಗಳ ವೈಚಾರಿಕ ಸಮಾವೇಶಗಳು, ನೀನಾಸಂ ಜೊತೆಗೂಡಿ ನಡೆಸಿದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕಮ್ಮಟ ಎಚ್.ಎಂ.ಟಿ. ಕನ್ನಡಸಂಪದದ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಗಳು!

ಕನ್ನಡಸಂಪದ ಕನ್ನಡನಾಡಿಗೆ ನೀಡಿರುವ ಬಳುವಳಿ ಕಡಿಮೆಯೇನಿಲ್ಲ: ಸಂಪದದ ಪ್ರಧಾನ ಪೋಷಕರಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜನ್ ಅವರು ಈಗ ಭಾರತೀಯ ವಿದ್ಯಾ ಭವನದ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಶಾಖೆಗಳ ಪ್ರಧಾನರು. 'ಸಂಪದ'ದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರೂ, ಎಲ್ಲ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಜೀವನಾಡಿಯೂ ಆಗಿದ್ದ ಶ್ರೀ ಎಂ. ನರಸಿಂಹ ಅವರು ಉದಯಭಾನು ಕಲಾಸಂಘ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಮುಖರು. ಸಂಪದದ ಮೊದಲ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿದ್ದ (ದಿವಂಗತ) ಶ್ರೀ ಎಚ್. ಸೂರ್ಯನಾರಾಯಣ ಅವರು ತಮಿಳುನಾಡಿನ ಚೆನ್ನೈ ನಗರದ ಹೆಸರಾಂತ ಐನಾವರಮ್ ಕನ್ನಡಸಂಘದ ಸಂಸ್ಥಾಪಕ ಸಂಘಟಕರು. ಹಿಂದೆ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿಗಳಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀ ಶ್ರೀಧರ ಅವರು ಸುಜಯ್‍ನೆಟ್ ಟೆಕ್ನಾಲಜೀಸ್ ಗಣಕಕೇಂದ್ರದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರು; ಈ 'ಕನ್ನಡಸಂಪದ' ಜಾಲತಾಣದ ನಿರ್ಮಾಣ ನಿರ್ವಹಣೆಯ ಹೊಣೆ ಹೊತ್ತಿದ್ದವರು ಅವರೇನೇ. ಸಂಪದ ಪೋಷಿಸಿ, ಕನ್ನಡಕ್ಕಿತ್ತ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರ ಕೊಡುಗೆಯ ಪಟ್ಟಿ ಹಿರಿದು.[೩]

ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಕಲೆ, ಪ್ರವಾಸಿ ತಾಣಗಳು, ಪುಸ್ತಕಗಳು, ಉದ್ಯಮಗಳು, ಸುದ್ದಿ ಹೀಗೆ ವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಪುಟಗಳು ಈಗ ನಿರ್ಮಾಣದ ಹಂತದಲ್ಲಿವೆ, ನಿಜ. ಆದರೆ, ಈಗಾಗಲೇ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಒಂದು 'ಮಾಹಿತಿ ಕೋಶ' ಒದಗಿಸುವ ಹಂಬಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಸಂಪದ ಜಾಲತಾಣ ಈವರೆಗೆ ನಡೆದಿರುವ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸೋಣ, ಸುಮಾರು ಇನ್ನೂರು ಮುದ್ರಿತ ಪುಟಗಳಷ್ಟು ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನು ಸಮೀಕ್ಷಿಸೋಣ:'ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ನೃಪತುಂಗಾನುಮತಮಪ್ಪ ಶ್ರೀವಿಜಯಕೃತ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ನಡುಗನ್ನಡದ ಹಂಪೆಯ ಹರಿಹರ(ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೫)ರವರೆಗೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆದನೆಂದು ಮುದ್ದಣ(೧೮೬೯-೧೯೦೧)ನನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದೊಂದು ಪುಟದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಹೆಸರಾಂತ ಕವಿಯ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ಲೇಖನವಿದೆ. ಅವರವರ ಗದ್ಯ ಪದ್ಯ ಚಂಪೂ ಕಾವ್ಯ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಗುರುತಿಸಿದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳ ರೂಪರೇಷೆಯಿದೆ. ಕನ್ನಡದ ಮೊದಲ ಗದ್ಯಗ್ರಂಥ ಎನ್ನುವ 'ವಡ್ಡಾರಾಧನೆ'ಯ ಶಿವಕೋಟ್ಯಾಚಾರ್ಯನಿದ್ದಾನೆ, 'ಯಶೋಧರ ಚರಿತೆ'ಯ ಜನ್ನ ಇದ್ದಾನೆ. ಜನ್ನ ತನಗಿಂತ ಹಿರಿಯರಾದ ಆದಿಕವಿ ಪಂಪ, ಕವಿರತ್ನ ರನ್ನ, ಶಾಂತಿಪುರಾಣದ ಪೊನ್ನ ಮುಂತಾದವರನ್ನು ಹೀಗೆ ಹಾಡಿ ಹೊಗಳುತ್ತಾನಲ್ಲ:

ಎನಗೆ ಅನುಕೂಲಮಕ್ಕೆ 'ಗುಣವರ್ಮ'ನ ಜಾಣ್ಣುಡಿ,
'ಪಂಪ'ನ ಇಂಪು, 'ಪೊನ್ನ'ನ ಬಗೆ,
'ನಾಗವರ್ಮ'ನ ಬಹುಜ್ಞತೆ, 'ರನ್ನ'ನ ಕಾಂತಿ,
'ನಾಗಚಂದ್ರ'ನ ರಸಭಾವಮ್, 'ಅಗ್ಗಳ'ನ ವಕ್ರತೆ,
'ನೇಮಿ'ಯ ದೇಸೆ, 'ಪುಷ್ಪಬಾಣ'ನ ಮೃದುಬಂಧಮ್
- ಈ ಕವಿಗಳಲ್ತೆ ಜಿನೇಂದ್ರಪುರಾಣ ಕರ್ತೃಗಳ್।।

ಇವರೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಇವರಲ್ಲದೆ ಕರ್ನಾಟ ಕೃತಿಗೆ ಸೀಮಾಪುರುಷರ್ ಎನಿಸಿದ ಇನ್ನೂ ಹಲವರು (ಒಟ್ಟು ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು) ಕವಿಗಳನ್ನು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಈ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಪರಿಚಯಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಆಧುನಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಬರಹಗಾರರ ಬಗ್ಗೆ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ಲೇಖನಗಳಿವೆ. ಹೆಸರಾಂತ ಕವಿಗಳು[೪], ಕಾದಂಬರಿಕಾರರು[೫], ಕತೆಗಾರರು[೬], ನಾಟಕಕಾರರು[೭], ಸಂಶೋಧಕ ವಿದ್ವಾಂಸರು[೮], ಧೀಮಂತ ಚಿಂತಕರು[೯], ಕನ್ನಡ ಕಟ್ಟುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದವರು[೧೦]ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟು ಮೂವತ್ತೊಂಬತ್ತು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಕೀರ್ತಿತಂದ ಬರಹಗಾರರ ಬಗ್ಗೆ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ಲೇಖನಗಳಿವೆ.

ಜಾಲತಾಣವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮಪಡಿಸಲು ಈ ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳನ್ನ ಗಮನಿಸಬಹುದು: ಈ ಸಲಹೆಗಳು ಈ ಜಾಲತಾಣಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಎಂದು ಓದುಗರು ಪರಿಭಾವಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಯಾರೇ ಒಂದು ಜಾಲತಾಣವನ್ನು ಈಗಾಗಲೇ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರೂ, ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅವರಿಗೂ ಈ ಸಲಹೆ, ಸೂಚನೆ, ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತವೆ. ಹೊಸದಾಗಿ ಇಂತಹ ಕನ್ನಡ ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮಿನಿವಿಶ್ವಕೋಶದಂತಹ ಜಾಲತಾಣ ವೊಂದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕೆಂಬ ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವವರಿಗಂತೂ ಈ ಸಲಹೆಗಳ ಉಪಯುಕ್ತತೆ ಸ್ವಯಂ ವೇದ್ಯ:

* ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಈಗ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿರುವ ಈ ಕವಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಬಹುದು: ಚಾವುಂಡರಾಯ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೭೮); ಗುಣವರ್ಮ (ಮೊದಲನೆ ಯವನು) (೯೯೦); ಗುಣವರ್ಮ-೨ (೧೨೩೫); ಸೋಮರಾಜ (೧೨೨೨); ಆಂಡಯ್ಯ(೧೨೩೫); ಕಮಲಭವ(೧೨೩೫); ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ (೧೨೪೫); ಕಂತಿ- ಮುಂತಾದವರು.

*ಪ್ರಾಚೀನ ಲಕ್ಷಣಶಾಸ್ತ್ರಕಾರರ ವಿಭಾಗವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಇವರನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸಬಹುದು: ಉದಯಾದಿತ್ಯ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೫೦); ಕವಿಕಾಮ(೧೨೦ಂ); ಕೇಶಿರಾಜ(೧೨೬೦); ಸಾಳ್ವ(೧೫೫೦); ಭಟ್ಟಾಕಳಂಕ(೧೬೦೪); ಗುಣಚಂದ್ರ (೧೬೫೦); ತಿರುಮಲಾರ್ಯ (೧೬೪೫-೧೭೦೬)- ಮುಂತಾದವರು[೧೧]

*ನಡುಗನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಭಾಗವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಇವರನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸ ಬಹುದು: ಹರಿಹರ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೫) (ಇವನನ್ನು ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಭಾಗದಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಕರೆತರಬಹುದು!); ರಾಘವಾಂಕ (೧೨೨೫); ದೇವರ (ಜೇಡರ) ದಾಸಿಮಯ್ಯ (೧೦೪೦); ಪ್ರಭುದೇವ, ಬಸವೇಶ್ವರ, ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿ, ಚನ್ನ ಬಸವ, ಸಿದ್ಧರಾಮ (ಎಲ್ಲರೂ ೧೧೬೦); ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ, ಚಾಮರಸ (ಇಬ್ಬರೂ ೧೪೩೦); ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ, ರತ್ನಾಕರವರ್ಣಿ, ಪುರಂದರ ದಾಸ, ಕನಕದಾಸ (ಎಲ್ಲರೂ ೧೫೫೦); ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತ (೧೫೮೪)- ಮುಂತಾದವರು.

ಕವಿಯನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸುವಾಗ, ಅವನ/ಳ ಒಂದಾದರೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಪದ್ಯವನ್ನು ಮೂಲದಲ್ಲಿಯೇ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿ, ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಓದುಗರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗದಿರಬಹುದು ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ, ಅದರ ಭಾವಾನುವಾದವನ್ನು ಮೂಲದೊಂದಿಗೇ ಕೊಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು.[೧೨] ಈಗ ಕೆಲವು ಕವಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಕೃತಿಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ; ಪ್ರತಿ ಕವಿಯನ್ನೂ ಈ ರೀತಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು

*ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಮತ್ತುಆಧುನಿಕ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದಾದ ಕೆಲವು ಅಕ್ಷರ ಸ್ಖಾಲಿತ್ಯ ಕಾಗುಣಿತ ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳ ದೋಷಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಸರಿಪಡಿಸಿ ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಿ.

* ಕವಿಗಳ, ಗ್ರಂಥರಚನೆಯ ಕಾಲನಿರ್ಣಯ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ಕವಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಈಗಾಗಲೇ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದಿದೆ. ಇನ್ನು ಹಲವರ, ಅವರ ರಚನೆಗಳ ಕಾಲ ಸಂಶೋಧನೆಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತಲೇ ಇದೆ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ, ಕಾಲವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಾಗ ನೀವು ಇತ್ತೀಚಿನ ಸಂಶೋಧಿತ ಕೃತಿಯನ್ನು ಆಧರಿಸಿ, ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವುದು ಅವಶ್ಯಕ; ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅಂಕಿಅಂಶಗಳು ಅಧಿಕೃತ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

* ಯಾವ ಗ್ರಂಥದಿಂದ ಕವಿಗಳ ಈ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ವಿವರಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಭಾಗದ ಮೊದಲಲ್ಲಿಯೇ ಸೂಚಿಸಿರಿ.[೧೩] ಕನ್ನಡ ಕವಿ ಚರಿತೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿಮುಂತಾದು ವುಗಳೂ[೧೪]ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಬಲ್ಲವು.ಪರಾಮರ್ಶನ ಗ್ರಂಥಸೂಚಿಇದ್ದರೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಯಾಗುತ್ತೆ. ಉಳಿದ ಸ್ವಂತ ಲೇಖನಗಳಿಗೆ, ಬರೆದವರನ್ನು ಲೇಖನಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಸರಿಸಿರಿ.

* ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸಿದವರೂ, ಅಧಿಕೃತ ವಾಣಿಯಿಂದ ಅಂಕಿಅಂಶಗಳೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಬಲ್ಲವರೂ ಆದ ಹಲವಾರು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದಾರೆ. ಅಂಥವರ ನೆರವನ್ನು ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕು, ಅಂಥವರದೊಂದು ಸಂಪಾದಕ ಮಂಡಲಿಯ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಮಾಹಿತಿಪ್ರಸರಣ ನಡೆಯಬೇಕು.

ಈ ಎಲ್ಲ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ಜಾಲತಾಣ ಮೈತುಂಬಿ ಕೊಂಡು ಸದಾ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿರಲಿ ಎಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತೇನೆ.

ಆಸನ

ಲಲ್ಲಳ ಕಿವಿಮಾತು

ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಸರ್ವಂ ಮೂಢವತ್ ತಿಷ್ಠ ಸ್ವಸ್ಥಃ
ಶೃತ್ವಾ ಸರ್ವಂ ಶ್ರೋತೃಹೀನೇನ ಭಾವ್ಯಮ್
ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಸರ್ವಂ ತೂರ್ಣಂ ಅಂಧತ್ವಂ ಏಹಿ
ತತ್ವಾಭ್ಯಾಸಃ ಕೀರ್ತಿತೋ ಅಯಂ ಬುಧೇಂದ್ರೈಃ ।।

-ಲಲ್ಲೇಶ್ವರಿ, ಲಲ್ಲಾವಾಕ್ ೨೦

ಎಲ್ಲ ತಿಳಿದು ತಿಳಿದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದವನಂತೆ ನಟಿಸು
ಎಲ್ಲ ಕೇಳಿಯೂನು ಕಿವುಡ ನೀನಾಗಿ ಕುಳಿತು;
ಕಂಡು ಎಲ್ಲವನು, ಕೊಂಚ ಕುರುಡನೇ ಆಗು ನೀ-
ತತ್ತ್ವವಿದರೆನ್ನುವರು ಲಲ್ಲಳೀ ತಾಲೀಮು ಒಳಿತು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾಳು?

ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಹೇಗೋ ಏನೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನ, ತುಂಬಾ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನ, ಅಥವಾ ಇಬ್ಬರನ್ನೂ ಸಮ-ಸಮವಾಗಿ ಆದರೆ ಶ್ರದ್ಧಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಕಡಲಾಚೆಯಿಂದ ಇತ್ತ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜನರಿಗೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಅ-ಪ್ರಸ್ತುತ ಆಗಲಾರದು; ಅ-ಸಂಗತ ಎನಿಸದು. ಈ ಅಕ್ಕ-ತಂಗಿಯರ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲ ಹೆಂಗಸರ ಮನದ ಇಂಗಿತಗಳಂತೆ ನಿಗೂಢ. ಆದರೂ ಈ ಒಗಟನ್ನು ಒಡೆಯಲು, ಬಿಡಿಸಲು ತಲೆತಲಾಂತರಗಳಿಂದ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದೇ ಇದೆ; ಮುಂದೆಯೂ ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇರುವ ಸಂಭವವೇ ಹೆಚ್ಚು. ಹೀಗಾಗಿ, ನಾವೂ ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನವರೂ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಹುಟ್ಟು, ಇರವು, ಗೊತ್ತು, ಗುರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದುದನ್ನ ಮತ್ತೆ ಮೆಲಕು ಹಾಕುವುದರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವಿದೆ, ಹೌದು "ಅರ್ಥ" ಇದೆ!

ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಹಲವು ಅಭಿಧಾನಗಳು. ನೂರಾ ಎಂಟು ನಾಮಗಳು ಇರಲಿ, ಸಾವಿರದ ಒಂದು ಅಂಕಿತಗಳೂ ಹಾಗಿರಲಿ, ಅವಳಿಗೆ ಮಾತ್ರಾ ಹೆಚ್ಚು ಮೀಸಲಾದ ಬಹು ಪರಿಚಿತವಾದ ಹೆಸರುಗಳು ಬೇಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಅಮರಸಿಂಹನ ಕೋಶಕ್ಕೆ ಶರಣು ಹೋಗಬೇಕು:

ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ಪದ್ಮಾಲಯಾ, ಪದ್ಮಾ, ಕಮಲಾ, ಶ್ರೀಃ, ಹರಿ-ಪ್ರಿಯಾ,
ಇಂದಿರಾ, ಲೊಕಮಾತಾ, ಮಾ, ರಮಾ, ಮಂಗಳ-ದೇವತಾ,
ಭಾರ್ಗವೀ, ಲೋಕ-ಜನನೀ, ಕ್ಷೀರ-ಸಾಗರ-ಕನ್ಯಕಾ.[೧]

ಇವಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಸರುಗಳು ಇವೆ, ಅವನ್ನು ಮುಂದೆ ನೋಡೋಣ.

ಸಮುದ್ರ ಮಥನವಾದಾಗ ಕಮಲದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿದಳು ಎಂದು ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣ ಹೇಳಿದರೆ, ಅದೇನೇ ಮುಂದುವರಿದು, ತಾವರೆಯ ಹೂವನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಬಂದವಳು ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತದೆ.[೨]ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅವಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಪ್ರಸಿದ್ಧಳು. ಹಾಗಾಗಿ, ಭೃಗು ಮಹರ್ಷಿಯ ಮಗಳೆಂದು ಇವಳು "ಭಾರ್ಗವಿ"[೩]ಕುಶಧ್ವಜನ ಹೆಂಡತಿ ಮಾಲವತಿಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗಲೇ ವೇದಗಳನ್ನು ಅರಿತವಳು ಇವಳೆಂದು ಲಕ್ಷ್ಮಿ "ವೇದವತಿ". ಹೆಸರು "ಜನಕ" ಆದರೂ ಅವನ ಸ್ವಂತ ಮಗಳಲ್ಲ; ವಿದೇಹದ ಆ ರಾಜ ನೇಗಿಲಮೊನೆಯಿಂದ ನೆಲವನ್ನು ಬಗೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸಿಕ್ಕು, ಆಮೇಲೆ ಶ್ರೀ ರಾಮನನ್ನು ವರಿಸಿದ ಇವಳು "ಸೀತೆ". ಧರ್ಮಧ್ವಜನ ಪತ್ನಿ ಮಾಧವಿಗೆ ಇವಳು "ತುಳಸಿ"ಯಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದಳು.[೪]ನಮ್ಮ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಇವಳು "ರುಕ್ಮಿಣಿ"ಯಾದಾಗ ವಿದರ್ಭರಾಜ ಭೀಷ್ಮಕನ ಮಗಳು. ಚೋಳದೇಶದ ದೊರೆ ಅಕ್ಷರಾಜ ಮತ್ತು ಧರಿಣೀದೇವಿಯರು ಯಜ್ಞಕ್ಕಾಗಿ ಅಗೆದ ನೆಲದೊಳಗೆ ಕಮಲದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿದ ಮಗುವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕು, ಕೊನೆಗೆ ಶ್ರೀನಿವಾಸನೊಡನೆ ಕಲ್ಯಾಣವಾದ "ಪದ್ಮಾವತಿ"ಯೂ ಇವಳೇ. ವಿಷ್ಣುರೂಪೀ ಕೃಷ್ಣನ ದೇಹದ ಎಡ ಭಾಗದಿಂದ ಒಡಮೂಡಿದವಳು ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿಯೆಂದು ಬ್ರಹ್ಮವೈವರ್ತ ಪುರಾಣ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತದೆ. ಪುರಂದರ ದಾಸರಂತೂ "ಕ್ಷೀರಾಬ್ಧಿಕನ್ನಿಕೆ ಅಂಬುಜಾಕ್ಷಿ ಶ್ರೀ ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಯಾರಿಗೆ ನೀ ವಧುವಾದೆ?" ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದುಂಟು! ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವಂತೆ, ನಾರಾಯಣ, ವಿಷ್ಣು, ಹರಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಾಂತ ಭಗವಂತನ ಪ್ರಿಯ-ಪತ್ನಿ, ಎಲ್ಲ ಜಗತ್ತಿನ ತಾಯಿ ಈ ಲಕ್ಷ್ಮಿ!

ಕಮಲಕ್ಕೂ ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೂ ಅದೇನೋ ನಂಟು. "ಕಮಲಾ" ಎಂದೇ ಇವಳ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರೂ ಕೂಡ. 'ಪದ್ಮ ಪುರಾಣ'ದಲ್ಲಿ, ವೇಷಮರೆಸಿಕೊಂಡು ಯಾರನ್ನೋ ಎಚ್ಚರಿಸಲು ಬಂದಾಗ, "ಯಾರಮ್ಮ ನೀನು", ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ "ನಾನು ಕಮಲೆ" ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. (ಈ ಪ್ರಬಂಧದ ಕೊನೆಗೆ ಬರುವ, ಕನ್ನಡ ಕವಿ ರನ್ನನ ಗದಾಯುದ್ಧದ ಕಥಾನಕದಲ್ಲೂ, "ನೀನು ಯಾರು" ಎಂದು ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ, "ನಾನು ಕಮಲೆ" ಎಂದೇ ಅವಳ ಉತ್ತರ!) ವಿಷ್ಣು ಸೂರ್ಯನಾದಾಗ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಕಮಲ ಆಗುತ್ತಾಳೆ ಎಂದು, "ಪುನಶ್ ಚ ಪದ್ಮಾತ್ ಉತ್ಪನ್ನೋ ಆದಿತ್ಯೋ ಅಭೂತ್ ಹರಿಃ।।" ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣ[೫]ಹೇಳುತ್ತದೆ.

ರೇಷ್ಮೆಯಂತೆ ನುಣುಪು, ನವಿರು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಂಪು ಎನಿಸುವ ನಸುಗೆಂಪು ಬಣ್ಣ. ಸರೋವರದ ನೀರಲ್ಲಿ ಅಗಲ ಅಗಲ ಎಲೆಗಳಮೇಲೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ರಾಜಠೀವಿಯಿಂದ ಎದ್ದು ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಂತು, ಅರುಣೋದಯದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ, ಅತ್ತ ಸೂರ್ಯ ಮೇಲೆ ಮೇಲೇರಿ ಬಂದತೆಲ್ಲ ಇತ್ತ ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ ಬಿರಿದು, ಸುಗಂಧವನ್ನು ಸುತ್ತಲೂ ಹರಡಿ ಕಂಗೊಳಿಸುವ ಆ ಕಮಲದ ಹೂವು ವೇದಕಾಲದ ಋಷಿ-ಕವಿ-ದೃಷ್ಟಾರನನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸದೇ ಬಿಟ್ಟೀತೆ? ದೈವತ್ವವನ್ನು ಎಲ್ಲೆಡೆ ಕಾಣುವ ಭಾವುಕ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞನಿಗೆ ಈ ಹೂವೇ ಭಗವಂತವಾಯಿತು! ನಕ್ಷತ್ರ, ನದಿ, ಭೂಮಿಯಂತೆ ಹೂವನ್ನೂ ಸಹ ದಿವ್ಯ ದೇವತೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಂಡ. ರಾಜ-ಪುಷ್ಪ "ಕಮಲಾ" ಎಂದೇ ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಹೆಸರಿಸಿದ!

ಒಡನೆಯೇ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ದಂಡು ದಂಡಾಗಿ ಬಂದವು: ಪದ್ಮಾಲಯಾ, ಪದ್ಮ-ಅಕ್ಷೀ, ಪದ್ಮ-ದಳ-ಆಯತಾಕ್ಷೀ, ಪದ್ಮ-ಸುಂದರೀ, ಪದ್ಮ-ಗಂಧಿನೀ, ಪದ್ಮ-ಪ್ರಿಯೆ, ಪದ್ಮ-ಹಸ್ತೆ. ಪದ್ಮ-ಮಾಲಿನಿ- ಇತ್ಯಾದಿ, ಇತ್ಯಾದಿ ಕೆಂದಾವರೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅಂದ ಚೆಂದದ ಹೆಸರುಗಳು.

"ಶ್ರೀ" ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥೈಸುವುದು ಬಲು ಕಷ್ಟ. ಸಿರಿ, ಸಂಪತ್ತು, ಗೌರವವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಭಾವ, ಸೌಂದರ್ಯರಾಶಿ ಹೀಗೆ ಒಳ ತಿರುಳನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುವ ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಹುಡುಕಿದರೂ ಕೊನೆಗೆ ಸೋಲುತ್ತೇವೆ. ಸೌಂದರ್ಯ, ವಿಶಿಷ್ಟರೀತಿಯ ಕಾಂತಿ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸುವ ಸಂಪತ್ತೇ ಅದು ಎನ್ನುವ ಭಾವವನ್ನು ಮೊದಲು ಗಮನಿಸೋಣ:

ಕತ್ತಲು ಮತ್ತು ಹಗಲಿನ ನಡುವೆ ಹೋರಾಟ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಇದ್ದದ್ದೇ. ಹಗಲು (ಶಕ್ತಿ) ಮತ್ತು ಕತ್ತಲು (ಪ್ರತಿ-ಶಕ್ತಿ) ಬೆರೆಯುವ, ಕಲೆಯುವ (ಕಡೆಯುವ) ಒಂದು ಹುಣ್ಣಿಮೆಯ ಸಂಜೆಯನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಆ ಸಂಧ್ಯೆಯ ಚೇತೋಹಾರೀ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಸುಗೆಂಪು ಬಣ್ಣದ ಆ ಸೌಂದರ್ಯ ರಾಶಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆ ಬಾನಿನೊಳಗಿಂದ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿ, ಆ ನಿರಭ್ರ ನಭವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತುಂಬಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಏನೇನೋ ಬಣ್ಣಗಳ ಓಕುಳಿಯಾಟ ಭೂಮಿ ಆಕಾಶ ಬೆರೆಯುವ ಎಡೆಯಲ್ಲಿ. ಆಮೇಲೆ, ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ ತುಂಬಿದ ಚಂದಿರ ದಿಗಂತದ ಆ ಅಂಚಿನಿಂದ ಮೂಡಿ ಮೇಲೇರಿ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ನೀಲಾಕಾಶ ಹಾಲು ಚೆಲ್ಲಿದ, ಹಾಲೇ ತುಂಬಿದ ಕಡಲಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ!

ಕತ್ತಲು ಹಗಲಿನೊಡನೆ ಸೆಣಸಿ, ಹಗಲೇ ಗೆಲ್ಲುವ ಅರುಣೋದಯದ ಸಂಧ್ಯೆಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲೂ ಈ ಅಪೂರ್ವ ಸೌಂದರ್ಯರಾಶಿ ಉರಿಗೆಂಪಿನ ಉಷೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸುವುದನ್ನೂ ಕವಿ ಮನಸ್ಸಿನ ವೇದಕಾಲೀನ ಋಷಿ ಗಮನಿಸಿದ.

ಕ್ಷೀರ-ಸಾಗರ, ಸಮುದ್ರ-ಮಥನ, ಸುರ-ಅಸುರರು ಸೇರಿ ಕಡೆಯುವುದು, "ಶ್ರೀ"ಯ ಆವಿರ್ಭಾವ, ಅಲ್ಲೇ ಚಂದ್ರನ ಹುಟ್ಟು, ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಅಪೂರ್ವ ಹಾಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರಾಣಿಗಳು (ಕಾಮಧೇನು ಹಸು, ಐರಾವತ ಆನೆ, ಉಚ್ಚೈಶ್ರವಸ್ಸು ಕುದುರೆ), ಮರ (ಪಾರಿಜಾತ), ಮಣಿ (ಕೌಸ್ತುಭ), ವೈದ್ಯ (ಧನ್ವಂತರಿ), ಅಮೃತ ಮತ್ತು ಕಾಲಕೂಟ (ಹಾಲೇ ಹಾಲಲ್ಲಿ ಹಾಲಾಹಲ ವಿಷ!) ಗಳು ಎದ್ದು ಬಂದ ಕತೆಯ ಸಂಕೇತಗಳನ್ನು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಋಷಿ-ಕವಿಯ ಕಾಣ್ಕೆ, ದರ್ಶನ ಧ್ವನಿಸುತ್ತದೆ. ಪುರಾಣಗಳು ಈ ಕತೆಗೆ ಇನ್ನೂ ಬಣ್ಣ ಕೊಟ್ಟು ಮುಂದುವರಿಸಿದವು.

ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ದೈವಾಂಶವನ್ನು ಆರೋಪಿಸುವುದು ಭಾರತೀಯ ಸಹಜ ಮನೋಭಾವ. ಆ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ

ಅಸಮಾನ್ಯ ಪ್ರಭೆ, ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ತೋರುವುದೋ,
ಎಲ್ಲಿ ಸುಡುಗತ್ತಲನು ತೂರಿ ಬರುವುದೋ ಬೆಳಕು,
ಸುಖ ದುಃಖ ನೊರೆ-ಅಲೆಯ ಈ ಕಡಲ ಒಡಲಿನಲಿ
ಬಿಡುಗಡೆಯ ಆ ಕಡೆಗೆ ನಡೆಯೆ ಸೇತುವೆಯೊಂದ
ಹೂಡಿ, ಬೆಂಗಾಡಿನ ನಡುವೆ ಹೆದ್ದಾರಿ ತೋಡುವನೋ,
ಅಡ್ಡ ಕಳೆ ಕೊಳೆ ಮುಳಿವನ್ನ ಕುಟ್ಟಿ ಹುಡಿ ಹುಡಿ ಮಾಡಿ
ಹತ್ತಲೆತ್ತರ ಬೆಟ್ಟ ಮೆಟ್ಟಲನು ಕಟ್ಟುವನೋ,
ಬೀಸುವುದೋ ಎಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿಯ ಕಂಪು, ನೆಮ್ಮದಿಯ ತಂಪು
ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೈವಾಂಶ ತೇಜದ ಬೀಜ ಮೊಳೆವುದ ಕಾಣ!

-ಎಂದು ಉತ್ತಮಿಕೆಯನ್ನು ನಾವು ಗೌರವಿಸುವುದು, ಪೂಜಿಸುವುದು. ಇದನ್ನೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, "ಯದ್ ಯದ್ ವಿಭೂತಿಮತ್ ಸತ್ತ್ವಂ ಶ್ರೀಮದ್ ಊರ್ಜಿತಂ ಏವ ವಾ। ತತ್ ತದ ಏವ ಅವಗಚ್ಛ ತ್ವಂ ಮಮ ತೇಜೋ ಅಂಶ-ಸಂಭವಮ್।।"[೬]ಎಂದಿರುವುದು.

ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ, ಸಮುದ್ರಮಥನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ನಮ್ಮ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಒಡಹುಟ್ಟಿದವರ ಸಂಕೇತಕ್ಕೆ ಅರ್ಥ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆ.

ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಚಂಚಲಳು ಎಂಬ ಮಾತು ಹೊಸದೇನಲ್ಲ. ಈಗ ಇದ್ದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ಕ್ಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವಾಗುವ ನೀರ ಅಲೆಯಂತೆ ('ಲಕ್ಷ್ಮೀಸ್ ತೋಯ-ತರಂಗ-ಭಂಗ ಚಪಲಾ') ಅಸ್ಥಿರ ಸ್ವಭಾವದವಳು ಎಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಎಲ್ಲರೂ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. 'ತಾಯಿ, ಈ ಮಾತನ್ನು ಸುಳ್ಳಾಗಿಸು', ಎಂದು ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ ಹೇಳುವ ಶ್ರೀ ಪ್ರಸನ್ನತೀರ್ಥರ ಲಕ್ಷ್ಮೀಸ್ತುತಿಯೊಂದು ಸಹ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಇದೆಯಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಕನ್ನಡಿಸಿ, ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು:

ಕೇಳಿದ್ದ ಕೊಡುವವಳೆ, ಚಂಚಲಳು ನೀನೆಂದು
ಕೊಂಚ ಭಯ ಪಡುವವರು ತಿಳಿಯದವರು;
ಇರಲಿ, ನೀ ಬಂದೆನ್ನ ಹೃದಯದಲಿ ಮನೆ ಮಾಡು,
ನಿಶ್ಚಂಚಲೆಯೆ ಆಗಿ ನೆಲಸು, ಸತತ ಹರಸು![೭]

ಇಂಥ ಪರಿವಾರ-ಸಮೃದ್ಧಳಾದ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಎಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ ಇದ್ದಾಳು? ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವೆಡೆ ಇಂದ್ರ, ಬೃಹಸ್ಪತಿ, ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಮುಂತಾದವರು ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು. ಸಿಗುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಉತ್ತರ: "ಪುಣ್ಯ, ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಸತ್ಯ ಇದ್ದ ಕಡೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಸದಾ ಇರುತ್ತಾಳೆ'' ಎಂದು.

'ಸುಮನಸ ವಂದಿತ ಪದ ಯುಗಳೆ, ಮನಸಿಜ-ಜನಕನ ಕೋಮಲತಮ ಹೃತ್ಕಮಲದೊಳು ನೆಲಸಿದ ಈ ಶುಭಗೆ' ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಳು ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣದ, ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ:

ಪುಣ್ಯಕಾರ್ಯಗಳ ಎಸಗುವರ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿರಿ, ಸಂಪತ್ತು;
ಪಾಪಿಗಳ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿ ದಾರಿದ್ರ್ಯದಾಪತ್ತು, ದೈನ್ಯ ವಿಪತ್ತು;
ಸುಮನಸರ ಹೃದಯದಲಿ ಬೆಳಗುವ ಬುದ್ಧಿಯ ಮಹತ್ತು;
ಸಜ್ಜನರ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸೊತ್ತು,
ಕುಲೀನ ನಾರಿಯ ಸಹಜ ಲಜ್ಜೆಯ ಒತ್ತು
-ಹೀಗೆ ಬಗೆ ಬಗೆ ರೂಪದಲಿರುವೆ;
ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಜಗವ ಕಾಪಾಡು, ಹೊತ್ತು![೮]

ವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮರುಕಳಿಸುತ್ತದೆ. ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನೇ ನೇರವಾಗಿ ಕೇಳುವ ಪ್ರಸಂಗ ಅದು. ಕೇಳಿದವರು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಅಲ್ಲ, ಅವಳ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿಯೇ:

ಯಾರು ಯಾರುಗೆ ಒಲಿದು ನೀ ನಲಿವೆ, ಸಿರಿಯೆ?
ಯಾರು ಯಾರಲ್ಲಿರುವೆ? ನಿಲ್ಲುವೆಯೆ ನೆಲಸಿ?
ಜೀವ-ಜಡ-ಜಗ-ರಕ್ಷಣೆಯ ಪೂರಕದ ಓ ತತ್ತ್ವವೇ,
ಲಕ್ಷ್ಮಿಯೆ, ನಿನ್ನ ಮನದಿಂಗಿತವ ತಿಳಿಯ ಹೇಳೆ![೯]

ತಾನು ಎಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾಳೆ, ಇರಬಹುದು, ಇರ ಬಯಸಳು ಎಂಬುದನ್ನ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಸಾರಾಂಶಿಸಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ,

ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ, ದಕ್ಷರಲ್ಲಿ, ಸಾಹಸಿಗಳಲಿ,
ಕಾರ್ಯಕುಶಲರಲಿ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯರಲಿ, ಕೃತಜ್ಞರಲಿ,
ಕ್ರೋಧ-ರಹಿತರಲಿ, ಮೋಹ-ಮರೆತವರಲ್ಲಿ,
ಮದವ ತುಳಿದವರಲ್ಲಿ,
ಸೌಂದರ್ಯದ ನೆಲೆವೀಡಾದವರಲ್ಲಿ, ಶುಚಿ ಇದ್ದ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ,
ಗುಣದ ಖಣಿಯಾದವರಲ್ಲಿ-
ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಇರಲು ಸಂತೋಷಿಸುವಳು.

ಇದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತ ಗುಣ (ದೋಷ?) ವುಳ್ಳವರನ್ನ ಅವಳು ಬೇಗ ತೊರೆದು ಹೋಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾಳಂತೆ!

ಸದ್ಗುಣ, ಸಚ್ಚಾರಿತ್ರ್ಯ, ಸದುದ್ದೇಶಗಳನ್ನೇ ಬಾಳದೀವಿಗೆಯಾಗಿ ಉಳ್ಳವರ ಎದೆಯಲ್ಲಂತೂ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಇರುತ್ತಾಳೆ; ಕೇಳಿದರೆ ಹೇಳಿಯಾಳು:

ನಂಬಿ ಮೊರೆ ಹೊಕ್ಕವರ, ತುಂಬಿ ಭಕ್ತಿಯನೊಂದೆಬೇರೆಲ್ಲದಕೆ ಬರಿದಾಗಿಸಿಕೊಂಡವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ,
ಭಾವಪರವಶರಾಗಿ ಕರೆದವರ ಎದುರಿನಲಿ,
ನೆನೆದವರ ಮನದಲ್ಲಿ ಬೇಕೆಂದ ರೂಪದಲಿ ಮೈದೋರುವೆ!

ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಜಾಣೆ, ನಮ್ಮ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ತಬ್ಬಿಬ್ಬಾದುದು ಉಂಟಾ? 'ಆತ್ತ ಹುಲಿ, ಇತ್ತ ದರಿ' ಎಂಬ ಜನಪ್ರಿಯ ಕನ್ನಡ ಗಾದೆಗೂ, ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೂ ಏನಾದರೂ ಸಂಬಂಧ ಇದೆಯಾ? ಇದೆ. ಮುಂದೆ ಓದಿ:

ಲಕ್ಷ್ಮೀಯನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಒಂದು ಪಾತ್ರವನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವಳೊಡನೆ ಕವಿ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವ ಒಂದು ಕಥಾನಕವನ್ನು ಈ ಪ್ರಬಂಧದ ಪರಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಪಂಪ-ಭಾರತ (ಹಳೆಗನ್ನಡ, ಸುಮಾರು ಕ್ರಿಸ್ತ ಶಕ ೯೪೦ ರ ರಚನೆ) ದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಮಹಾಕವಿ ಪಂಪ ನಾಲ್ಕಾರು ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇದನ್ನೇ, ಅನಂತರ ಬಂದ, ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೯೦ ರ ಸುಮಾರಿನ ಕವಿ ರನ್ನ, ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯ ತುಂಬಿ, ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸುಮಾರು ಇದೇ ಕಾಲದ ಕವಿ, ನಾಗವರ್ಮನು ಬಾಣಭಟ್ಟನ ಸಂಸ್ಕೃತ 'ಕಾದಂಬರಿ'ಯನ್ನು ಕನ್ನಡಿಸಿದ್ದಾನೆ; ಅದರಲ್ಲಿ ಸಹ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ರೀತಿಯನ್ನು ನಾಗವರ್ಮ ವಿಡಂಬನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ!

ರನ್ನನ 'ಗದಾ ಯುದ್ಧ'ದ ೯ನೇ ಆಶ್ವಾಸ, ೩ ರಿಂದ ೧೭ ನೇ ಪದ್ಯದವರೆಗೆ ಇರುವ ಈ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ; ಹೊಸಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯ ರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ, ನಿಮಗೆ ಆ ಕತೆಯನ್ನ ಮರುಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಅರ್ಥವಾಗದ ಕಡೆ ಒಂದೆರಡು ನನ್ನ ಮಾತನ್ನ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸೇರಿಸಿ:

ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪ್ರಸಂಗ

(ರನ್ನನ 'ಗದಾಯುದ್ಧ'ದಲ್ಲಿ)

(ಹಿನ್ನೆಲೆ: ಗದಾಯುದ್ಧ ಮುಗಿದಿದೆ; ದುರ್ಯೋಧನ ತೊಡೆ ಮುರಿದುಕೊಂಡು ವೈಶಂಪಾಯನ ಸರೊವರದ ದಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕೊನೆಯುಸಿರು ಎಳೆಯುತ್ತಾ ಬಿದ್ದಿದ್ದಾನೆ. ತಡವಾಗಿ ಬಂದ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ ತನ್ನ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯನ ಈ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನ ಕಂಡು ದುಃಖ, ಕೋಪದಿಂದ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದಾನೆ- ಇದು ಸನ್ನಿವೇಶ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಬರುತ್ತಾಳೆ.)

ಹೊಳೆ ಹೊಳೆವ ಕೆಂದಾವರೆಯ ಒಂದು ಕರದಲಿ ಹಿಡಿದು,
ಎಡದ ಕೈಯಲಿ ಬೆಳ್ಳಿಗೂದಲ ಚಾಮರವನು;
ಕಳೆ ಕಳೆದು ತಲೆಗೂದಲು ಹರಡಿದೆ ಮಾಸಿ, ಒಣಗಿ ಕೆದರಿ;
ಸೊಬಗು ಕುಂದಿದ ಮ್ಲಾನ ಮುಖವ ತಾ ಹೊತ್ತು
ತಾವರೆಗಣ್ಣಿನ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಬರುವುದ ಕಂಡನವನು.

"ತಾಯೆ, ನೀನಾರು? ಹೆಸರೇನು? ಯಾರವಳು?
ಬಂದೆ ಎಲ್ಲಿಂದಲೆ? ನೀನು ಹೋಗುವುದಾದರು ಎತ್ತ?"
ಎಂದು ಕೇಳಿದ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ, ಕೈಯ ಮುಗಿದು.

"ಭೇದ-ಭಾವವ ಮರೆತು, ಹೆಗಲ ಹೆಗಲೆಣೆಯಾಗಿ,
ಶಕ್ತಿ-ಪ್ರತಿಶಕ್ತಿಗಳು ಸೇರಿ ಕಡೆದರು ಗೊತ್ತ?
ಆಗ ಹುಟ್ಟಿದೆ ನಾನು ಕಡಲಲಿ, ಕಮಲೆ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ;
ನೀರಲಿದ್ದೂ ಅದಕೆ ಅಂಟದಿಹ ತಾವರೆಯೊಡನಾಡುವೆನು;
ಭಗವಂತನೆದೆಯೇನೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನನ್ನ ಮನೆ;
ಇದ್ದು ಬರುವೆನು ಹೀಗೇ ಈಗೊಮ್ಮೆ ಆಗೊಮ್ಮೆ,
ಶ್ರೇಷ್ಠರಲಿ, ಶೂರರಲಿ, ಸಾಹಸಿಯ ಮನದಲ್ಲಿ;
ನೆನ್ನೆ ಮೊನ್ನೆಯವರೆಗೆ ಇದ್ದೆ ಆ ಕುರು-ಭೂಪನಲಿ;
ಈಗ ಹೊರಟಿಹೆ, ಸ್ವಾಮಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮನಾಜ್ಞೆಯ ಹೊತ್ತು,
ಪಾಂಡವರ ಬಿಡಾರದಲಿ ನೆಲಸಲೆಂದು."

ಮುಗುಳ್ನಗುತ ಮೂದಲಿಸಿ ಅಣಗಿಸುವ ದನಿಯಲ್ಲಿ
ಜರಿಯ ತೊಡಗಿದ ಆಗ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ:

"ಎಲೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಛೆ ಬಿಡು, ನಿನ್ನ ಹುಟ್ಟೇ ಹೇಳೀತಲ್ಲ -
ಈಗೆದ್ದು ಈಗಡಗಿ ಎದ್ದು ಬೀಳುವ ಅಲೆಯ
ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಚಂಚಲಳೆ, ನೀನು ಚಪಲೆ!
ಕಮಲ ಪರಾಗದ ಧೂಳಿ ತಲೆಗೇರಿ ರಾಜಸಿಯಾದೆ
ನೀನು ವರಿಸುವುದಾರನ್ನ? ಗೋವುಗಳ ಕಾಯುವನ!
ನೀ ಮೂಢೆ, ಅವಿವೇಕಿ; ಸರಿ-ತಪ್ಪನರಿಯದ ಅಜ್ಞೆ;
ನಿನಗೇನು ಗೊತ್ತೆ ನರ-ನರರ ಶೌರ್ಯದ ತಾರತಮ್ಯ?
ಸಾಹಸಿಯೋ ಕಪಟಿ ಹೇಡಿಯೋ, ನಿನಗೇನು ಪರಿವೆಯೇ?
ಕುಲಟನೋ ಸತ್ಕುಲ-ಪ್ರಸೂತನೋ ಚಿಂತೆಯಿನಿತೂ ಇಲ್ಲ -
ಯಾರಲ್ಲೂ ಹೊಗಿ ನೆಲಸುವೆ ನೀಚೆ, ನಾಚಿಕೆಯೆ ಇಲ್ಲದವಳೆ!
ಒಂದಾಗಿ ಇರುವಂಥ ತಂದೆ ಮಕ್ಕಳ ಒಡೆವೆ;ಹೊಂದಿ ಬಾಳುವ ಅಣ್ಣ-ತಮ್ಮದಿರ ಕಾದಾಡಿಸುವೆ;
ಶಿಷ್ಯನನೇ ಗುರುಗಳಿಗೆ ಎದುರಾಗಿಸಿ ಬಿಡುವೆ -
ನಿನಗಿಂತ ನಿಕೃಷ್ಟರೀ ಜಗದಿ ಇರುವರೆ ಹೇಳೆ!

ಕಡಲ ಮಡಲಲಿ ನಿನ್ನ ಒಡಹುಟ್ಟಿದವರಿಂದ
ನೀನು ಕಲಿತುದು ಏನು? ನಾ ಹೇಳಲೇನು?
ಚಂದ್ರನಿಂದ ಕಳಂಕ, ಐರಾವತದಹಂಕಾರ,
ಕೌಸ್ತುಭದ ಕಠಿಣತ್ವ, ವಾಗ್ದೇವಿಯ ಬೆಣ್ಣೆಯ ಮಾತು,
ಧನ್ವಂತರಿಯಿಂದ? ಇದ ನಂಬು, ವೈದ್ಯನಿದ್ದಾನೆಂದು
ತಿನ್ನಬಾರದ ತಿಂದು ಬಂದದ್ದೇನು ಬರಿ ಉದರ-ಶೂಲೆ!
ಒಳ್ಳೆಯದೆ ಮಾಡಲು ಹೋಗಿ ತರುವ ನಾರದನ ಜಗಳ,
ಹೆಂಡದ ಅಮಲು, ಅಪ್ಸರೆಯರ ಬೆಲೆವೆಣ್ಣುತನ,
ಕಾಲಕೂಟವೋ ನಿನಗಾಗಿ ಕೊಲೆಗೈವ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ -
ನಿನಗಿವೆಲ್ಲವೂ ಸಹಜ, ನೀನಿದ್ದೆಡೆಯೂ ಇದೆ ಸುದ್ದಿ!

ನಮಿಸದರೂ ಪ್ರತಿ-ನಮಸ್ಕರಿಸದ, ಹರಸದ ಜಂಭ,
ಬೇಡಿದರೂ ಕಿವಿಗದು ತಾಗದ ಧೋರಣೆಯ ಔದಾಸೀನ್ಯ,
ನೇರ ಎದುರಿನಲಿ ನಿಂತರೂ ಗಮನಿಸದ ತಾತ್ಸಾರ,
ಉತ್ತಮರ ಕಂಡರೂ ಕಾಣದೊಲು ಕಡೆಗಣಿಸುವಲಕ್ಷ್ಯ -
ಇವು ತಾನೆ, ಓ ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ನೀ ಒಲಿದ ಜನಗಳಿಗೆ
ಅಧಿಕಾರ-ಮದವೇರಿ ತಲೆ ತಿರುಗಿ ಹೋದವಗೆ?
ಗುಣವಂತರೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ, ನಿರ್ಗುಣರನಾಶ್ರಯಿಸಿ,
ದುಷ್ಟರನೂ, ಶಿಷ್ಟರನೂ ದೃಷ್ಟಿಯೊಂದರಲೆ ನೋಡಿ,
ನೀನಿರುವೆ, ನೀನೊಲಿದ ಜನರನೂ ಹಾಗೆ ಇರಿಸಿ!

ಮಲಿನರೇ ನಿರ್ಮಲರಿಗಿಂತ ಲೇಸೆನುವ ಕೆಸರಿನ ಕಮಲೆ,
ಲಕ್ಷ್ಯವೆಂದರೆ ಗೊತ್ತೆ, ಕಳಂಕ; ಲಕ್ಷ್ಮಿ ನಿನಗದು ಮೂಲ;
ಹೊಳೆವ ಕಂಚು ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ತೇವ ಸೇರಿದ ಜಾಗ
ಕಿಲುಬು ಕಿಲುಬಾದಂತೆ ಕೊಳೆಯ ನೀ ಹುಟ್ಟಿಸುವೆ!

ಹೊಗಳದಿರು ಹೊನ್ನ ಕೈ-ಹಿಡಿಯ ಚಾಮರವ, ಬಿಳಿ ಕೊಡೆಯ;
ಬೆಳ್ಳಿ ಬಿಳಿ ಕೊಡೆಯಿರಬಹುದು, ತಲೆಗಡ್ಡ ಅದು ಆಗಿ,
ಬೆಳಕು ತಿಳಿವೇ ಒಳಬರದಂತೆ ತಡೆ ಒಡ್ಡ ಬಹುದು;
ಇರುವ ಗುಣಗಳೂ ಎಲ್ಲ ದೂರ ಹಾರುವ ಹಾಗೆ
ಬೆಳ್ಳಿಗೂದಲು ಬೀಸೀತು ಚಾಮರದ ಚಿನ್ನದ ಗಾಳಿ!

ನೀರ ಮೇಲಣ ಗುಳ್ಳೆ, ಅತಿ ಚಂಚಲದ ಮಿಂಚಿನ ಕಾಂತಿ,
ಈಗಿದ್ದು ಈಗಿಲ್ಲವಾಗುವ ಅಚಿರ ಕ್ಷಣ-ಭಂಗುರತೆಯನ್ನ
ನಿನಗೆ ಕಲಿಸಿದುವೇನು? ಇಲ್ಲ, ಅವು ನಿನ್ನ ನೋಡಿ ಕಲಿತವೋ?
ಯಾರು ಬಲ್ಲರು? ನಿನ್ನನೂ ಅವರನೂ ಮೆಚ್ಚುವರೇ ಬಲ್ಲರೋ!
ಬಿಡು, ಬಿಡು ಧರ್ಮಜ ಭೀಮಾರ್ಜುನ ಯಮಳರ ಮಾತು;
ಎಲ್ಲಿಗೆಲ್ಲಿಯ ಸಾಟಿ? ಈ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನಿಗವರೆಣೆಯೆ?

ಎಲೆಗೇ, ಎಲೆ ಹೆಣ್ಣೆ, ನೀನೀಗ ನೀನೇ ನೋಡುವಿಯಂತೆ-
ಆ ಕೃಷ್ಣ, ಅವನೆದುರೇನೆ ನನ್ನ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನು;
ನಮ್ಮ ಕುರು-ಭೂಪತಿಯಿಂದ ನಿನ್ನ ಅಗಲಿಸಲವನು
ಆ ಕಪಟ ಗೋವಳನೇನು ನಿನ್ನ ಆಳುವ ದೊರೆಯೆ?

ಎಲೆ ಮರುಳೆ, ಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿದನೆಂದು ಸಿಕ್ಕಿ ನೀ ಬೀಳದಿರು;
ಬರಿ ಮೋಸ, ಹೋಗದಿರು, ಬೆಂಡಾಗದಿರು, ಹಿಂದಕೆ ಮರಳು;
ಸಕಲ ಭೂಮಂಡಲಕೊಡೆಯ, ರಾಜರ ರಾಜ, ಸಾಹಸಾಂಕ,
ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿರುವಂಥ ಸುಯೋಧನನತ್ತ ಹೊಗು ಬೇಗ!

(ಈಗ, ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳದೆ, ಹಿಂತಿರುಗದೆ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮುಂದೆ ಮುದೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡ ತೊಡಗುತ್ತಾಳೆ, ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ.)

ಹೋಗುವೆಲ್ಲಿಗೆ, ಎಲ್ಲಿಗೆಯೆ? ಕೇಳದಿರೆ ನೀ ನನ್ನ ಮಾತುಗಳ;
ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ನನ್ನ ಕೈ ಮೀರೀತು, ನಿನಗವಮಾನ ಆದೀತು;
ನಿನ್ನ ಕಾಯುವರು ಯಾರಿದ್ದಾರಿಲ್ಲಿ, ಜೋಕೆ, ಹಿಂತಿರುಗು"
-ಎಂದು ತಡೆಗಟ್ಟಿದ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನು ಆ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ!
ಗಂಟು ಕಟ್ಟಿದ ಹುಬ್ಬು, ಮುಖವೆಲ್ಲ ಉರಿಗೆಂಪು, ಕಣ್ಣಿಂದ
ಬೆಂಕಿ ಉಂಡೆಗಳನ್ನ ಕಾರುತ್ತಲೇ ನುಡಿದು, ತಡೆದ !!

ಆ ಕಡೆಯೋ ಕೃಷ್ಣನಾದೇಶ, ಇತ್ತ ರುದ್ರ-ಭಯಂಕರನಾಜ್ಞೆ
"ಹಿಂದಿರುಗು, ಹಿಂದಿರುಗೀಗ, ಇಲ್ಲ? ಎಳೆದೊಯ್ವೆ!" ಎಚ್ಚರಿಕೆ;
ಏನೂ ಮಾಡಲು ತಿಳಿಯದಾದಳು ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಬೆರಗಾಗಿ ನಿಂತು;
ಆಗವಳ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೋ
"ಅತ್ತ ಹುಲಿ, ಇತ್ತ ದರಿ"ಯೇ ಆಗಿ ಹೋಯ್ತು!

ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಈ ಕಥಾನಕವನ್ನ ಇಲ್ಲಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸೋಣ. ನಮ್ಮ ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಆಗ ಬಂದೊದಗಿದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನ, ಕ್ರಿಸ್ತ ಶಕ ೯೯೦ ರ ಸುಮಾರಿನ ಕವಿ ರನ್ನ "ಅತ್ತ ಪುಲಿ, ಇತ್ತ ದರಿ (=ಪ್ರಪಾತ, ಕಡಿದಾದ ಬೆಟ್ಟದ ಕಣಿವೆ)"ಎಂಬ ಗಾದೆಯ ಮೂಲಕ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ.

"ಶ್ರೀ ಸೂಕ್ತ"ದಲ್ಲಿ ಆಹ್ವಾನಿಸುವಂತೆ, "ಓ, ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲ ಜಾತವೇದನೆ, ದೇವರೆ, ನೀನು, ನನಗಾಗಿ ಬರಮಾಡು ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನು, ಚಿನ್ನ ಬೆಳ್ಳಿಯ ಹೂವ ಮುಡಿದವಳನು; ಹೊಂಬಣ್ಣದವಳನ್ನು, ಹೊನ್ನೆ ತಾನಾದವಳನ್ನು, ಜಿಂಕೆಗಣ್ಣಿನ ಸೌಂದರ್ಯ ದೇವತೆಯನು"[೧೦]ಎಂದು ಕರೆಯೋಣ. ಬೇರೆಲ್ಲದಕೆ ಬರಿದಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ಹೃದಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಬಾ ಎನ್ನೋಣ. ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಬಂದಾಳು. ಅಗೋ ನೋಡಿ, ಬಂದಳು ಅಂತ ಕಾಣುತ್ತೆ!

ಹುಡುಕು, ಹತ್ತು ಹಿಂತಿರುಗದಾ ನೌಕೆ

ಲಕ್ಷ್ಮೀರ್ ದಾನಫಲಾ, ಶ್ರುತಂ ಶಮಫಲಂ,
ಪಾಣಿಃ ಸುರಾರ್ಚಾ ಫಲಶ್,
ಚೇಷ್ಠಾ ಧರ್ಮಫಲಾ, ಪರಾರ್ತಿ-ಹರಣ-
ಕ್ರೀಡಾಫಲಂ ಜೀವಿತಂ।
ವಾಣೀ ಸತ್ಯಫಲಾ, ಜಗತ್ ಸುಖಫಲ-
ಸ್ಪೀತಾ ಪ್ರಭಾವೋ ಉನ್ನತಿರ್
ಭವ್ಯಾನಾಂ, ಭವ ಶಾಂತಿ ಚಿಂತನ ಫಲ
ಭೂತ್ಯೈರ್ ಭವತಿ ಏವ ಧೀಃ ।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ಚತುರ್‍ವರ್ಗ ಸಂಗ್ರಹ

ಸಿರಿ ಇರುವುದೇತಕ್ಕೆ? ಕೈ ಬಿಚ್ಚಿ ಕೊಟ್ಟು ಹಂಚಲಿಕೆ;
ಓದು ಬರಹದ ಗುರಿ ಕೂಡ ನೆಮ್ಮದಿಯದೇ ಗಳಿಕೆ;
ಕೈಗಳಿಹವೇತಕ್ಕೆ? ದೀನರ ಸೇವೆ, ದೇವರಾರಾಧನೆಗೆ;
ತುಂಬಿ ತುಳುಕಲಿ ದುಡಿಮೆ ಹಣ್ಣಾಗಿ ಪುಣ್ಯದ ಕುಡಿಕೆ;
ಪರರ ನೋವ ಪರಿಹರಿಸುವ ಆಟವಾಗಿರಬೇಕೀ ಬಾಳು;
ಬೇಕು, ಆಡಿದರೆ ನಿಜ ನುಡಿವ ಎದೆಗಾರಿಕೆಯ ಬಯಕೆ;
ಮೇಲೆ ಏರಿದೆ, ಲೋಕಹಿತಕಾಗಿ ದುಡಿ, ಪಡೆ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ;
ತಿಳಿವು ಮೂಡಿತೋ ಹುಡುಕು, ಹತ್ತು ಹಿಂತಿರುಗದಾ ನೌಕೆ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಶ್ರೀಸೂಕ್ತ:
ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದ ಒಂದು ಭಾವಗೀತೆ

ದೇವಿಯನ್ನು ಲಕ್ಷ್ಮಿಯಾಗಿ ಕಾಣುವಾಗ ಭಕ್ತನು ಅವಳನ್ನ ಬಗೆ ಬಗೆಯಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವ ಭರದಲ್ಲಿ ''ಓ ದೇವಿ, ನೀನು ಚಿನ್ನದ ಹಾಗೆ ಹೊಳೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತ ಪ್ರಕಾಶಮಾನಳಾಗಿದ್ದೀಯ'' ಎಂದು ಹೊಗಳುವುದು ವಾಡಿಕೆಯ ಮಾತು. ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಎಂದೊಡನೆ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಚಿನ್ನದ ಮಾತು ಸಹ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಅವಳು ಹಿರಣ್ಯವರ್ಣದವಳು, ಹಿರಣ್ಮಯಿ, ಹಿರಣ್ಯ ಪ್ರಾಕಾರಳು. ಈ ಚಿನ್ನದ ಮಾತು ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಇಂದಿನವರೆಗೂ ದೇವಿಯ ಸ್ತುತಿಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಕಾಣುವ ಅಂಶ.

ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ "ನಿರಂತರ ಚಿನ್ನದ ಮಳೆ ಕರೆಯುವ (ಕಾಂಚನ-ಸ್ರಾವಿ) ಛತ್ರಿಯೊಂದನ್ನು ದೇವಿಗೆ ವರುಣ ದೇವತೆಯು ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿತ್ತ'' ಎಂಬ ಕವಿಕಲ್ಪನೆ ಮನೋಹರವಾದದ್ದು.[೧]ಈ ರೀತಿಯ ಸುವರ್ಣ ವರ್ಷಧಾರೆ ಕಾಳಿದಾಸನ 'ರಘುವಂಶ'ದಲ್ಲೂ ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.[೨]ರಾಜ ಮಾಂಧಾತನ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಚಿನ್ನದ ಮಳೆ ಕರೆಯುವಷ್ಟು ಸುಭಿಕ್ಷವಿತ್ತೆಂದು ಒಬ್ಬ ಕವಿ ದಿವ್ಯಾವಧಾನ ಎಂಬವನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.[೩]

ಮಹಾಭಾರತ(ಶಾಂತಿಪರ್ವ)ದಲ್ಲಿಸುಹೋತ್ರಎಂಬುವನ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲೂ ಸಹ, ಹೀಗೆ ಒಂದು ಹಿರಣ್ಯವೃಷ್ಟಿ ಆಯಿತು ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ.[೪]ಬಾಣಭಟ್ಟನ 'ಹರ್ಷಚರಿತ'ದಲ್ಲಿ ಹೀಗೊಂದು ಬಾನಿನಿಂದ ಬಿದ್ದ ಚಿನ್ನದ ಮಳೆಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ.[೫]

ಅಂತೂ ಸಮೃದ್ಧಿ, ಸುಭಿಕ್ಷ ಮತ್ತು ಸಂಪತ್ತು ಇದರ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ಚಿನ್ನ ಮತ್ತು ಇವುಗಳನ್ನು ಭಕ್ತರಿಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸುವ ತಾಯಿಯಾಗಿ ದೇವಿಯು ಬಂಗಾರದ ಮಡಿಲಲ್ಲೇ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕವಿಯ ಕಲ್ಪನೆಯ ಹಕ್ಕಿ ಹೀಗೆ ಹಾರಾಡಿತು. 'ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಎಂದೊಡನೆ ಬಂಗಾರ, ಬಂಗಾರವೇ ಲಕ್ಷ್ಮೀ' ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಪ್ರಚಲಿತವಾಯಿತು.

ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಮಾತ್ರ ಒಂದು ಕಡೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಋಗ್ವೇದದ ಹತ್ತನೇ ಮಂಡಲದ ಎಪ್ಪತ್ತೊಂದನೆ ಸೂಕ್ತದ ಎರಡನೇ ಮಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಈ 'ಲಕ್ಷ್ಮೀಃ' ಪದ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ವೇದವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ಮಂತ್ರ ಹೀಗಿದೆ:

ಸಕ್ತುಂ ಇವ ತಿತಉನಾ ಪುನಂತೋ ಯತ್ರ ಧೀರಾ ಮನಸಾ ವಾಚಂ ಅಕ್ರತ।
ಅತ್ರಾ ಸಖಾಯಃ ಸಖ್ಯಾನಿ ಜಾನತೇ ಭದ್ರ ಏಷಾಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀರ್ ನಿಹಿತ ಅಧಿವಾಚಿ।।[೬]

ಇದನ್ನು ಯಾಸ್ಕರು ತಮ್ಮ ನಿರುಕ್ತ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ[೭]; ಇದಕ್ಕೆ ಭಾಷ್ಯ ಬರೆಯುತ್ತಾ ಸಾಯಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ[೮]: ವೇದಕಾಲೀನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಈಗ ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ, ಕೆಲವರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವಂತೆ ಧಾನ್ಯಾದಿಗಳನ್ನ ಅಥವಾ ಹಿಟ್ಟನ್ನು ಶೋಧಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ವಂದರಿ ಅಥವಾ ಜರಡಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದಕ್ಕೆ 'ತಿತಉ' ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಧಾನ್ಯವನ್ನು ಈ ರೀತಿಯ ವಂದರಿ (ಜರಡಿ) ಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ಶುದ್ಧಿಮಾಡುವ ಹಾಗೆ, ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಮನುಷ್ಯರ ಮನಸ್ಸು ತಾವು ಕೇಳಿದ ಹೇಳುವ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಶುದ್ಧಪಡಿಸಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಿ ಅವರು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆ ಮಾತುಗಳು ಯುಕ್ತಿಯುತವಾಗಿಯೂ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೂ ಇರುವುವು ಎಂಬುದು ಋಷಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಈ ರೀತಿಯಾದ ಪರಿಷ್ಕೃತವಾದ ಸುಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಪರಸ್ಪರ ಸ್ನೇಹಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ 'ಸಖಾಯಃ' ಎಂದರೆ ಒಂದೇ ವಿಧವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಸಂಸ್ಕಾರವುಳ್ಳ ಸಮಾನ ಮನಸ್ಕ ಸ್ನೇಹಿತರು ಎಂದು ಅರ್ಥ. 'ಇಂತಹ ಸ್ನೇಹಿತರ ಹಿತ ಮಿತ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾದ ಮತ್ತು ಮಂಗಳಕರವಾದ ಚಿಹ್ನೆ ಅಥವಾ ಲಕ್ಷಣ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ' ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ''ಭದ್ರ ಏಷಾಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀರ್ ನಿಹಿತ ಅಧಿ ವಾಚಿ'' ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಈ ಮಂತ್ರದ ಋಷಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

'ಭದ್ರ' ಎಂದರೆ ಮಂಗಳಕರವಾದ ಎಂಬುದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥ. ಈ ''ಭದ್ರಂ ಕರ್ಣೇಭಿಃ..'' ಸ್ವಸ್ತಿವಾಚನ ಶಾಂತಿಮಂತ್ರವಂತೂ ನಮಗೆ ಸುಪರಿಚಿತ:

ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳಲಿ ಶುಭದ ವಾರ್ತೆಗಳೇ, ದೇವರೇ,
ಪೂಜೆಯಲಿ ತೊಡಗಿದ ನಮಗೆ ಶುಭ ಕಾಣಲಿ;
ದೃಢಕಾಯರಾಗಿರುತ ದೇವರೊಪ್ಪುವರೀತಿ
ಬಾಳ ಕಳೆಯುವ ಬಯಕೆ, ನೀ ಹರಸೆಮ್ಮನು![೯]

ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದಿವ್ಯ ರೂಪಗಳನ್ನು ತಳೆದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಲಹುವ, ಓ ಭಗವಂತನೇ, ಶುಭವಾದುದನ್ನ, ಮಂಗಳಕರವಾದುದನ್ನ ನಮ್ಮ ಕಿವಿಗಳಿಂದ ಕೇಳುವಂತಾಗಲಿ, ಅಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ವಾರ್ತೆಗಳೇ ನಮ್ಮ ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವಂತಾಗಲಿ; ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಆರಾಧನೆಯಲ್ಲೇ ಸದಾ ತೊಡಗಿದಂತಿರುವ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದಭದ್ರಂಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೇ ನೋಡುವಂತಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೇ ಕಾಣುವ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸು; ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾದ ಅವಯವಗಳೊಂದಿಗೆ, ಅಂಗಾಂಗಗಳೊಂದಿಗೆ ಇರುವ ಶರೀರಗಳಿಂದ, ಅಂದರೆ ದೃಢಕಾಯರಾಗಿ, ಆರೋಗ್ಯವಂತರಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಆಯಸ್ಸನ್ನ ದೇವರೂ, ದೈವಸಮಾನ ಸಜ್ಜನರೂ ಮೆಚ್ಚುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಪಡೆಯುವಂತೆ ಆಗಲಿ; ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕಾಗಿ, ಹೀಗೆಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.ಇದು 'ಭದ್ರ'ಪದದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಉದಾಹರಣೆ.

ಇದಲ್ಲದೇ 'ಭದ್ರ'ವು ಸುಖಾನುಭವಕ್ಕೆ ಕಾರಣಭೂತ ಆಗಿರುವುದು ಎಂದೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಅಥವಾ, ಇದನ್ನು ಹೊಂದಲು ಯಾರೂ ಅರ್ಹರೋ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಸಿಗಬಲ್ಲದು, ಅಂಥವರನ್ನೇ ಹೋಗಿ ಇದು ಸೇರುವುದು ಎಂದೂ ಹೇಳಬಹುದು. 'ಲಕ್ಷ್ಮೀಃ' ಎಂಬ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಆ ಹೆಸರು ಬಂತು. 'ಲಾಭಾತ್' ಅಂದರೆ ಹೊಂದುವುದರಿಂದ, 'ಲಕ್ಷಣಾತ್' ಅಂದರೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸುವುದರಿಂದ, 'ಲಪ್ಸ್ಯಾನಾತ್' ಅಂದರೆ ಅಪೇಕ್ಷಿಸಲ್ಪಡುವುದರಿಂದ, 'ಲಾಂಛನಾತ್' ಅದರ ಗುರುತನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದರಿಂದ ಅಥವಾ 'ಲಶ್' ಎಂದರೆ ಹಿಂಜರಿಯುವುದು ಎಂಬ ಅರ್ಥವುಳ್ಳ ಧಾತುವಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾಗಿ ಈ ಲಕ್ಷ್ಮೀಪದವು ಬಂದಿರಬಹುದು. ಇದಲ್ಲದೇ 'ಅಶ್ಲಾಘಾ ಕರ್ಮಣಃ' ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಶಂಸೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸೂಚನೆಯಿದೆ ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲೂ ಈಲಕ್ಷ್ಮೀಪದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾಗಬಹುದು.

ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾಳು?

ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಳು ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣದ, ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ:

ಪುಣ್ಯಕಾರ್ಯಗಳ ಎಸಗುವರ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿರಿ, ಸಂಪತ್ತು;
ಪಾಪಿಗಳ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿ ದಾರಿದ್ರ್ಯದಾಪತ್ತು, ದೈನ್ಯ ವಿಪತ್ತು;
ಸುಮನಸರ ಹೃದಯದಲಿ ಬೆಳಗುವ ಬುದ್ಧಿಯ ಮಹತ್ತು;
ಸಜ್ಜನರ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸೊತ್ತು, ಕುಲೀನ ನಾರಿಯ ಸಹಜ ಲಜ್ಜೆಯ ಒತ್ತು
-ಹೀಗೆ ಬಗೆ ಬಗೆ ರೂಪದಲಿರುವೆ; ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಜಗವ ಕಾಪಾಡು, ಹೊತ್ತು![೧೦]

ವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮರುಕಳಿಸುತ್ತದೆ. ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನೇ ನೇರವಾಗಿ ಕೇಳುವ ಪ್ರಸಂಗ ಅದು. ಕೇಳಿದವರು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಅಲ್ಲ, ಅವಳ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿಯೇ:

ಯಾರು ಯಾರುಗೆ ಒಲಿದು ನೀ ನಲಿವೆ, ಸಿರಿಯೆ?
ಯಾರು ಯಾರಲ್ಲಿರುವೆ ? ನಿಲ್ಲುವೆಯೆ ನೆಲಸಿ?
ಜೀವ-ಜಡ-ಜಗ-ರಕ್ಷಣೆಯ ಪೂರಕದ ಓ ತತ್ತ್ವವೇ,
ಲಕ್ಷ್ಮಿಯೆ, ನಿನ್ನ ಮನದಿಂಗಿತವ ತಿಳಿಯ ಹೇಳೆ![೧೧]

ತಾನು ಎಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾಳೆ, ಇರಬಹುದು, ಇರ ಬಯಸಳು ಎಂಬುದನ್ನ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಸಾರಾಂಶಿಸಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ,

ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ, ದಕ್ಷರಲ್ಲಿ, ಸಾಹಸಿಗಳಲಿ,
ಕಾರ್ಯಕುಶಲರಲಿ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯರಲಿ, ಕೃತಜ್ಞರಲಿ,
ಕ್ರೋಧ-ರಹಿತರಲಿ, ಮೋಹ-ಮರೆತವರಲ್ಲಿ, ಮದವ ತುಳಿದವರಲ್ಲಿ,
ಸೌಂದರ್ಯದ ನೆಲೆವೀಡಾದವರಲ್ಲಿ, ಶುಚಿ ಇದ್ದ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ,
ಗುಣದ ಖಣಿಯಾದವರಲ್ಲಿ-ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಇರಲು ಸಂತೋಷಿಸುವಳು.

ಇದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತ ಗುಣ (ದೋಷ?) ವುಳ್ಳವರನ್ನ ಅವಳು ಬೇಗ ತೊರೆದು ಹೋಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾಳಂತೆ! ಸದ್ಗುಣ, ಸಚ್ಚಾರಿತ್ರ್ಯ, ಸದುದ್ದೇಶಗಳನ್ನೇ ಬಾಳದೀವಿಗೆಯಾಗಿ ಉಳ್ಳವರ ಎದೆಯಲ್ಲಂತೂ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಇರುತ್ತಾಳೆ; ಕೇಳಿದರೆ ಹೇಳಿಯಾಳು:

ನಂಬಿ ಮೊರೆ ಹೊಕ್ಕವರ, ತುಂಬಿ ಭಕ್ತಿಯನೊಂದೆ
ಬೇರೆಲ್ಲದಕೆ ಬರಿದಾಗಿಸಿಕೊಂಡವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ,
ಭಾವಪರವಶರಾಗಿ ಕರೆದವರ ಎದುರಿನಲಿ,
ನೆನೆದವರ ಮನದಲ್ಲಿ ಬೇಕೆಂದ ರೂಪದಲಿ ಮೈದೋರುವೆ!

ಶ್ರೀಸೂಕ್ತ:

ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ 'ಶ್ರೀ'ಪದ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಬಂದಿದೆ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಬೇರೆ. 'ಶ್ರೀ'ಗೇ ಮೀಸಲಾದ ಒಂದು ಸೂಕ್ತವಿದೆಯಲ್ಲ, ಅದನ್ನ ಕುರಿತು ಈಗ ವಿವೇಚಿಸೋಣ.

''ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲ ಓ ದೇವರೇ, ಜಾತವೇದ ಅಗ್ನಿಯೇ, ಚಿನ್ನದ ಬಣ್ಣವುಳ್ಳ, ಜಿಂಕೆಯಂತೆ ಚಂಚಲಳಾಗಿ ಇರುವ, ಚಿನ್ನದ ಹೂಮಾಲೆಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತಳಾದ, ಚಂದ್ರನೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಅಪ್ರತಿಮ ಸೌಂದರ್ಯವುಳ್ಳ ಆ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ದೇವಿಯನ್ನು ನನಗಾಗಿ ಬರಮಾಡು'' ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಲಕ್ಷ್ಮೀಸ್ತುತಿ ಋಗ್ವೇದ ಖಿಲದ ಶ್ರೀಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.[೧೨]

ಅವಳುಜ್ವಲನ್ತಳು ಅಂದರೆ, ಉಜ್ವಲಳು. ಪ್ರಭೆಯನ್ನು ಹೊರ ಸೂಸುತ್ತಿರುವವಳು. ಅವಳು ತನ್ನ ಕೀರ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವವಳು. ಅವಳ ಸುತ್ತ ಈ ಎಲ್ಲ ಜ್ವಾಲೆಯೆಲ್ಲಾ ಏಕೆಂದರೆ ಅವಳು ಹುಟ್ಟುವುದೇ ಸಂಕಲ್ಪ ಸಿದ್ಧಿಯಿಂದ, ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ, ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತತೆಯ ಶ್ರಮ ಶ್ರದ್ಧೆ ಸಾಧನೆಯ ಫಲವಾಗಿ; ಮತ್ತು ಇರುವುದೇ ಪುಣ್ಯವಂತರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ.

ವೇದಯುಗದ ನಂತರ ಬಂದ ಎಲ್ಲ ಕವಿಗಳ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ವಿವಿಧ ಭಾವನೆಗಳ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳ, ಕಲ್ಪನಾವಿಲಾಸಗಳ ರಸಘಟ್ಟಿಯ ಆಕರವಾಗಿ ಋಗ್ವೇದದದ ಈ 'ಶ್ರೀಸೂಕ್ತ'ವಿದೆ. ಆ ಸೂಕ್ತದ ಮೊದಲ ಹದಿನೈದು ಶ್ಲೋಕಗಳ[೧೩]ನನ್ನ ಕನ್ನಡ ಭಾವಾನುವಾದವನ್ನೂ, ಜೊತೆಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಮೂಲ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ:

ಓ ಅಗ್ನಿ, ನನಗಾಗಿ ಬರಮಾಡು ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನು
ಚಿನ್ನ ಬೆಳ್ಳಿಯ ಹೂವ ಮುಡಿದವಳನು
ಹೊಂಬಣ್ಣದವಳನ್ನು ಹೊನ್ನೆ ತಾನಾದವಳನ್ನು
ಜಿಂಕೆಗಣ್ಣಿನ ಸೌಂದರ್ಯ ದೇವತೆಯನು!।।೧।।

ಅವಳ ನನಗೆಂದೀಗ ಕರೆಸು, ಜಾತವೇದಾಗ್ನಿಯೇ,
ಯಾರಿಂದಲೆನಗೆ ಜನ, ಕುದುರೆ, ಹಸುಕರುಗಳೂ
ಚಿನ್ನವೇ ದೊರೆತರೂ ಎನ್ನ ತೊರೆಯಳೊ ಅಂಥ
ದೇವಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಸರ್ವಶುಭ ದೇವತೆಯನು ।।೨।।

ಮುಂದೆ ಕುದುರೆಯ ದಂಡು, ಕುಳಿತೆ ರಥದಲಿ ನಡುವೆ,
ಆನೆಗಳ ಘೀಂಕಾರ, ಮೊರೆತ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಪರಾಕು;
ಬಂದೆನ್ನ ಬಳಿ ಇರಲೆಂದು ನಿನ್ನನಾಹ್ವಾನಿಸುವೆ-
ಶ್ರೀದೇವಿ ಚಿತ್ತೈಸು, ಬಾ ಸಂಪದಧಿದೇವತೆಯೇ ।।೩।।

ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಸೂಸುವಳು, ಸುತ್ತುವರಿದಿರೆ ಚಿನ್ನ,
ಮನಕರಗಿದವಳವಳು, ತಾ ಪ್ರಜ್ವಲಳು, ತೃಪ್ತಳು;
ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುವಳವಳೆ; ತಾವರೆಯ ಹೊಳಪಿನಲಿ
ಕಮಲದಲಿ ಕುಳಿತವಳ ಶ್ರೀಯ ನಾ ಬಾ ಎನ್ನುವೆ।।೪।।

ಯಾರ ಕೀರ್ತಿಯ ಬೆಳಕು ಲೋಕವನೇ ಬೆಳಗುವುದೋ
ಯಾರ ಕೃಪೆಯನು ಬಯಸಿ ಸುರರೂ ಮೊರೆಹೋಗುವರೋ
ಆ ಚೆಲುವಿನ ಪ್ರಭೆಯ ಪದ್ಮಿನಿಯ ಶರಣು ಶರಣೆಂಬೆ ನಾ;
ಬೇಡುವೆನು -ನಶಿಸಲಿ ಅಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಜಡತೆ ಎನ್ನ ತೊರೆದು ।।೫।।

ಆದಿತ್ಯ ವರ್ಣೆ, ನೀ ಮೆರೆವೆ ತಪಃ ಪ್ರಭಾವದಿ ಸೃಜಿಸಿ
ವನರಾಜಿ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಬಿಲ್ವ ಮರ ಗಿಡಗಳ;
ಹಲವು ಹೂ ಹಣ್ಣುಗಳು, ಬೇಡದವು ಕೆಲವುಗಳು-
ಅಂತೆ ಒಳಹೊರಗಿನ ಅಲಕ್ಷ್ಮಿ ಕಳೆಯಲೆನಗೆ ।।೬।।

ಬರಲಿ ದೈವ ಸಹಾಯ ಒದಗಿ ಕೀರ್ತಿಯ ಕಾಂತಿ
ಹುಟ್ಟಿಹೆನೀ ರಾಷ್ಟ್ರದಲಿ, ಕೊಡು ಕೀರ್ತಿ ವೃದ್ಧಿ ।।೭।।

ಈ ಮೊದಲೆ ಹುಟ್ಟಿದೀ ಹಸಿವು ತೃಷೆ ಕೊಳಕುಗಳ
ಅಲಕ್ಷ್ಮಿಯನಂತು ನಾನೀಗಲೇ ತೊಡೆದೊಗೆವೆನು;
ಕೆಟ್ಟದೆಲ್ಲವ ನೀಗು, ಇಳಿತ ಕೊರತೆ ಅಭಾವವ ನೀನು
ನನ್ನ ಮನೆಯಿಂದಾಚೆ ದೂರ ಹೊರದೂಡು ಬಾರೆ ।।೮।।

ಬರಲವಳು ಪರಿಮಳದ ಬಾಗಿಲೇ ತೆರೆದಂತೆ,
ಯಾರೂ ಗೆಲ್ಲರು ಅವಳ, ಎಲ್ಲರನ್ನಾಳುವಳು;
ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲದ ಕೆಚ್ಚು, ಹಸುಕರುಗಳವಳಿಗೆ ಮೆಚ್ಚು-
ಅಂಥ ಶ್ರೀದೇವಿಯ ನಾನು ಆಹ್ವಾನಿಸುವೆನು! ।।೯।।

ನನ್ನ ಮನದಾಸೆಗಳ, ತಳೆದ ನೆಲೆ ನಿಲುವುಗಳ
ಪೂರೈಸು, ಎನ್ನ ನಡೆನುಡಿಗಳಲಿ ನನ್ನಿಯಿರಿಸಿ;
ಹಸುಕರುಗಳನನುಗ್ರಹಿಸು, ಓಗರದ ಸಾಗರ ಹರಿಸು,
ಕೀರ್ತಿಯೇ ಸಂಪತ್ತಾಗಿರಲಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ! ।।೧೦।।

ಕರ್ದಮನ ತಾಯಿ, ಬಾ, ಲಕುಮಿ, ನೀ ಅವನೊಡನೆ,
ನಮ್ಮೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳಕ್ಕರೆಯ ಸಕ್ಕರೆ ಮಾತಾಯಿ ನೀನು;
ಇಲ್ಲೇ ನೆಲೆಯೂಡಲು ಹೇಳು, ನಲಿದೊಲಿದು, ಕರ್ದಮನೇ,ತಾವರೆಯ ಮಾಲೆಯ ಧರಿಸಿ ಮೆರೆವವಳನು. ।।೧೧।।

ಓ ನೀರೆ, ನಿನ್ನೊಲುಮೆ ಮಳೆಗರೆದು ನಮ್ಮ ಮನೆ
ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿರಲಿ ಸ್ನೇಹಭಾವದ ಸಕಲ ಸುಖಸಾಧನ;
ಇದನೆ ತನ್ನ ನೆಲೆವೀಡಾಗಿಸ ಹೇಳು, ನೀನೂ ಚಿಕ್ಲೀತನೆ,
ಜಗವೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುವ ಆ ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮಮ್ಮನ! ।।೧೨।।

ಪುಷ್ಟಿಗರೆಯುವ, ಹೊನ್ನ ಕೇಸರಿಯ ಬೆಡಗಿಯ ಸಿರಿಯ,
ಕಮಲದೊಲು ಬಾಗಿ ಬಳುಕುವ ಚೆಲುವೆ ಒಡಲವಳನು,
ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನು ಬರಮಾಡು, ಓ ಅಗ್ನಿ, ನನಗಾಗಿ ಇತ್ತ, ನೀ
ಮನಕರಗುವಾಕೆಯ, ತಾವರೆಸರವ ಮುಡಿದವಳನು. ।।೧೩।।

ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನು ಬರಮಾಡು, ಓ ಅಗ್ನಿ, ನನಗಾಗಿ,
ಮನಕರಗಿದಾಕೆಯ, ಹೊನ್ನ ಹೂಮಾಲೆ ಹೊತ್ತವಳನು;
ಸರಿತಪ್ಪುಗಳ ನೋಡಿ, ಹಿಡಿದು ಕೈ ನಡೆಸುವಳ,
ಪ್ರಜ್ವಲಳ, ನ್ಯಾಯಧರ್ಮದ ಬೆನ್ನುಕಾವಲಾದವಳನು. ।।೧೪।।

ಬರಮಾಡು ಅವಳನ್ನ, ಓ ಅಗ್ನಿ, ಇರಲಿಲ್ಲೆ
ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಲಿದೊಲಿದು ತಾಯಿ ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲಲಿ;
ಧನಕನಕ ವಾಹನಗಳಾಳುಗಳು ಪಶುಗಳೂ
ನಾ ಪಡೆಯೆ ಚಿರಕಾಲ ಸಿರಿಯನುಗ್ರಹಿಸಲಿ! ।।೧೫।।

।।ಫಲಶ್ರುತಿ।।

ನಡೆಯಲ್ಲಿ ನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಮನದಲ್ಲಿ ಶುಚಿಯಿರಿಸಿ,
ಅನುದಿನವೂ ಜಪಿಸುವುದು ಶ್ರದ್ಧೆ ಭಕ್ತಿ ಸಹಿತ;
ಸಿರಿಯೊಲುಮೆ ಬಯಸಿ ಈ ಹತ್ತು ಮತ್ತೈದು ಪದ್ಯಗಳ
ತಿರುಳ ತಿಳಿದು ಹಾಡುವುದೊಳಿತು ನಂಬಿ ಅನವರತ! ।।೧೬।।

ಶ್ರೀ ಸೂಕ್ತ (ಸಂಸ್ಕೃತ ಮೂಲ)[೧೪]:

ಹಿರಣ್ಯವರ್ಣಾಂ-ಇತಿ ಪಂಚದಶರ್ಚಸ್ಯ ಸೂಕ್ತಸ್ಯ,
ಆನಂದ ಕರ್ದಮ, ಚಿಕ್ಲೀತ, ಇಂದಿರಾಸುತ-
ಇತಿ ತ್ರಿ-ಋಷಯಃ, ಆದ್ಯಾಸು ತಿಸ್ರೋ ಅನುಷ್ಟುಭಃ,
ಚತುರ್ಥೀ ಬೃಹತೀ, ಪಂಚಮೀ ಷಷ್ಟ್ಯೌ ತ್ರಿಷ್ಟುಭೌ,
ತತೋ ಅಷ್ಟೌ ಅನುಷ್ಟುಭಃ, ಅನ್ಯಾ ಪ್ರಸ್ತಾರಪಂಕ್ತಿಃ; ಶ್ರೀರ್ ದೇವತಾ।।
ಹಿರಣ್ಯವರ್ಣಾಂ ಹರಿಣೀಂ ಸುವರ್ಣರಜತಸ್ರಜಾಮ್ ।
ಚಂದ್ರಾಂ ಹಿರಣ್ಮಯೀಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಜಾತವೇದೋ ಮ ಆವಹ ।।೧।।

ತಾಂ ಮ ಆವಹ ಜಾತವೇದೋ, ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಅನಪಗಾಮಿನೀಮ್।
ಯಸ್ಯಾಂ ಹಿರಣ್ಯಂ ವಿಂದೇಯಂ, ಗಾಂ ಅಶ್ವಂ ಪುರುಷಾನ್ ಅಹಮ್।।೨।।

ಅಶ್ವಪೂರ್ವಾಂ ರಥಮಧ್ಯಾಂ, ಹಸ್ತಿನಾದಪ್ರಬೋಧಿನೀಮ್।
ಶ್ರೀಯಂ ದೇವೀಂ ಉಪಹ್ವಯೇ, ಶ್ರೀರ್ ಮಾ ದೇವೀ ಜುಷತಾಮ್।।೩।।

ಕಾಂ ಸೋಸ್ಮಿತಾಂ ಹಿರಣ್ಯಪ್ರಾಕಾರಂ ಆದ್ರ್ರಾಂ,
ಜ್ವಲಂತೀಂ ತೃಪ್ತಾಂ ತರ್ಪಯಂತೀಮ್।
ಪದ್ಮೇ ಸ್ಥಿತಾಂ ಪದ್ಮವರ್ಣಾಂ,
ತಾಂ ಇಹ ಉಪಹ್ವಯೇ ಶ್ರಿಯಮ್ ।।೪।।

ಚಂದ್ರಾಂ ಪ್ರಭಾಸಾಂ ಯಶಸಾ ಜ್ವಲಂತೀಂ,
ಶ್ರಿಯಂ ಲೋಕೇ ದೇವಜುಷ್ಟಾಂ ಉದಾರಾಮ್।
ತಾಂ ಪದ್ಮನೀಂ ಈಂ ಶರಣಂ ಅಹಂ ಪ್ರ ಪದ್ಯೇ,
ಅಲಕ್ಷ್ಮೀರ್ ಮೇ ನಶ್ಯತಾಂ ತ್ವಾಂ ವೃಣೇ ।।೫।।

ಆದಿತ್ಯವರ್ಣೇ ತಪಸೋಽಧಿಜಾತೋ,
ವನಸ್ಪತಿಸ್ ತವ ವೃಕ್ಷೋಽಥ ಬಿಲ್ವಃ।
ತಸ್ಯ ಫಲಾನಿ ತಪಸಾ ನುದಂತು
ಮಾಯಾಂತರಾಯಶ್ ಚ ಬಾಹ್ಯಾ ಅಲಕ್ಷ್ಮೀಃ ।।೬।।

ಉಪೈತು ಮಾಂ ದೇವಸಖಃ, ಕೀರ್ತಿಶ್ ಚ ಮನುನಾ ಸಹ।
ಪ್ರಾದುರ್ಭೂತೋಽಸ್ಮಿ ರಾಷ್ಟ್ರೇಽಸ್ಮಿನ್,
ಕೀರ್ತಿಂ ವೃದ್ಧಿಂ ದದಾತು ಮೇ ।।೭।।

ಕ್ಷುತ್ ಪಿಪಾಸಾಂ ಮಲಾಂ ಜ್ಯೇಷ್ಠಾಂ,
ಅಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ನಾಶಯಾಮಿ ಅಹಮ್।
ಅಭೂತಿಂ ಅಸಮೃದ್ಧಿಂ ಚ,ಸರ್ವಾನ್ ನಿರ್ಣುದ ಮೇ ಗೃಹಾತ್ ।।೮।।
ಗಂಧದ್ವಾರಾಂ ದುರಾಧರ್ಷಾಂ, ನಿತ್ಯಪುಷ್ಟಾಂ ಕರೀಷಿಣೀಮ್ ।
ಈಶ್ವರೀಂ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ,
ತಾಂ ಇಹ ಉಪಹ್ವಯೇ ಶ್ರಿಯಮ್ ।।೯।।

ಮನಸಃ ಕಾಮಂ ಆಕೂತಿಂ ವಾಚಸ್ ಸತ್ಯಮಶೀಮಹಿ ।
ಪಶೂನಾಂ ರೂಪಂ ಅನ್ನಸ್ಯಮಯಿ ಶ್ರೀಃ ಶ್ರಯತಾಂ ಯಶಃ ।।೧೦।।

ಕರ್ದಮೇನ ಪ್ರಜಾಭೂತಾ, ಮಯಿ ಸಂಭವ ಕರ್ದಮ ।
ಶ್ರಿಯಂ ವಾಸಯ ಮೇ ಕುಲೇ,
ಮಾತರಂ ಪದ್ಮಮಾಲಿನೀಮ್ ।।೧೧।।

ಆಪಃ ಸೃಜಂತು ಸ್ನಿಗ್ಧಾನಿ ಚಿಕ್ಲೀತ ವಸ ಮೇ ಗೃಹೇ ।
ನಿ ಚ ದೇವೀಂ ಮಾತರಂ ಶ್ರಿಯಂ ವಾಸಯ ಮೇ ಕುಲೇ ।।೧೨।।

ಆದ್ರ್ರಾಂ ಪುಷ್ಕರಿಣೀಂ ಯಷ್ಟಿಂ, ಪಿಂಗಲಾಂ ಪದ್ಮಮಾಲಿನೀಮ್।
ಚಂದ್ರಾಂ ಹಿರಣ್ಮಯೀಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ,
ಜಾತವೇದೋ ಮ ಆವಹ ।।೧೩।।

ಆದ್ರ್ರಾಂ ಪುಷ್ಕರಿಣೀಂ ಪುಷ್ಟಿಂ, ಸುವರ್ಣಾಂ ಹೇಮಮಾಲಿನೀಮ್।
ಸೂರ್ಯಾಂ ಹಿರಣ್ಮಯೀಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ,
ಜಾತವೇದೋ ಮ ಆವಹ ।।೧೪।।

ತಾಂ ಮ ಆವಹ ಜಾತವೇದೋ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಅನಪಗಾಮಿನೀಮ್ ।
ಯಸ್ಯಾಂ ಹಿರಣ್ಯಂ ಪ್ರಭೂತಂ ಗಾವೋ ದಾಸ್ಯೋ ಅಶ್ವಾನ್,
ವಿಂದೇಯಂ ಪುರುಷಾನ್ ಅಹಮ್ ।।೧೫।।

।।ಫಲಶ್ರುತಿ।।

ಯಃ ಶುಚಿಃ ಪ್ರಯತೋ ಭೂತ್ವಾ
ಜುಹುಯಾದ್ ಆಜ್ಯಂ ಅನ್ವಹಮ್।
ಶ್ರಿಯಃ ಪಂಚದಶರ್ಚಂ ಚ
ಶ್ರೀಕಾಮಃ ಸತತಂ ಜಪೇತ್।। ೧೬।।

-ಶ್ರೀ ಸೂಕ್ತ, ಋಗ್ವೇದ ಖಿಲ ಸೂಕ್ತ ೧೧

ಯಾರು ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕು ?

ಅಒಧಸ್ಯ ದೀಪೋ, ಬಧಿರಸ್ಯ ಗೀತಂ
ಮೂರ್ಖಸ್ಯ ಕಿಂ ಶಾಸ್ತ್ರ ಕಥಾಪ್ರಸಂಗಃ?।।

-ಸುಭಾಷಿತ

ಓಟ ಹೆಳವಗೆ ಸಲ್ಲ, ಹಾಲನ್ನ ರೋಗಿಗೆ ನಂಜು ಹೊಲ್ಲ,
ಕೋಣನೆದುರಿಗೆ ನುಡಿಸೆ ಹೊನ್ನ ಕಿನ್ನರಿಗೇನು ಅರ್ಥ?
ಕುರುಡನಿಗೆ ದೀಪದೊಲು, ಕಿವುಡನಿಗೆ ಹಾಡಿನೊಲು-
ಹೆಡ್ಡನಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣದ ಮಾತು ಕತೆ ಎಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥ?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಅಗ್ನಿ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಶುಕ್ರ ಮತ್ತು ದೀಪ
ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ

ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾಗಿ ನಾವು ಶುಭ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಾಗ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ದೀಪವನ್ನು ಹಚ್ಚುತ್ತೇವೆ; ದೀಪಾವಳಿಯಂತೂ ಈ ದೀಪಗಳದ್ದೇ ಹಬ್ಬ. ಲಕ್ಷ್ಮೀಪೂಜೆಯನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಶುಕ್ರವಾರದ ದಿನ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಾಗೆ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರ ಮಾಡೋಣ:

ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಉದ್ಯೋಗ ಪರ್ವದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಡೆ[೧]ಅಗ್ನಿ, ಕುಬೇರ ಮತ್ತು ರುದ್ರನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಾಗೆ ಒಂದು ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ: ಭೂಮಿಯ ಒಳಗೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಹುದುಗಿರುವ ಹಲವು ಬಗೆ ಅದುರುಗಳಲ್ಲಿ ಬಂಗಾರವೂ ಒಂದು. ಬೆಂಕಿ ಕರಗಿಸಿ, ವಾಯು ಶೋಧಿಸಿ ಪಕ್ವವಾದ ಬಳಿಕ ಹೊಳೆ ಹೊಳೆವ ಈ ಅಪೂರ್ವ ಲೋಹ, ಚಿನ್ನಕ್ಕೆಹಿರಣ್ಯಎಂಬ ಹೆಸರೊಂದಿದೆ[೨]. ಸಾರಭೂತವಾಗಿರುವ, ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವ ಈ ಮೋಹಕ ಲೋಹಹಿರಣ್ಯವು ಭೂಮಿಯ ಒಳಗೆ ಹುದುಗಿದೆ ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಭೂಮಿಗೂ (ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ ಋಷಿ ಬಳಸುವ ಈ ಪದದಂತೆ)ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಮಿಸುನಿಯನ್ನು ಶೋಧಿಸಲು ಅವಶ್ಯಕ ಚೈತನ್ಯ ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅಗ್ನಿಗೆಹಿರಣ್ಯರೇತಸ್ಕಎಂಬ ಹೆಸರೂ ಉಂಟು.

ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಭೂಮಿ ಹೇಮಪ್ರಧಾನ. ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಸ್ವರ್ಣವನ್ನು 'ಸುವರ್ಣ'ವೆಂದರು. 'ಇದನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾರೆ; ಹೊತ್ತವರನ್ನೂ ಇದೇ ಹೊರೆಯುತ್ತದೆ' ಎಂಬುದು ಈ ಜಾಂಬೂನದದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಚಿನ್ನ ಮತ್ತು ಹಣ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳು, ಧನ-ಕನಕಗಳು ಅವಳಿ-ಜವಳಿಗಳು. ಸಂಪತ್ತಿನ ಒಂದು ಶಾಶ್ವತ ಮಾನದಂಡವಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲಗಳಲ್ಲೂ ಉಳಿದು, ಇಡೀ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಈ ಚಿನ್ನವೇ ಹೊತ್ತಿದೆಯೇನೋ, ಪೋಷಿಸುತ್ತಿದೆಯೇನೋ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೂ ಸಹಜವಾಗಿದೆ[೩].

ನಲ್ಲೆಯನ್ನು 'ಚಿನ್ನಾ, ರನ್ನಾ' ಎಂದು ಲಲ್ಲೆಯಿಂದ ಕರೆಯುವುದು ಹೊಸ ವಿಷಯವೇನಲ್ಲ. 'ಅವಳು ನನಗೆ ಚಿನ್ನದಂತೆ, ರತ್ನದಂತೆ ಅಮೂಲ್ಯ' ಎಂದು ಹೊಗಳುವ ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತನ್ನು ಬಹಳ ದಿನಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಆಡಿದ್ದಾರೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ''ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಬಂಗಾರದಂತೆ ಹೆಂಗಸರು!''[೪]ಎಂಬ ವರಾಹಮಿಹಿರನ್ನ ಮಾತನ್ನ ಗಮನಿಸಿ. ಇರಲಿ, ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗೋಣ.'ಹಣದ ಅಧಿಷ್ಠಾತೃ ದೇವತೆ ಕುಬೇರ' ಎಂದೂ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಸಂಪತ್ತುಗಳು ಧನಪತಿಯಾದ ಕುಬೇರನಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಲ್ಪಡುತ್ತದೆ ಎಂದೂ ನಂಬಿದವರು ಇದ್ದಾರೆ. ದಿಕ್ಪಾಲಕರಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಎತ್ತರದ, ಉತ್ತರದ ಸ್ಥಾನ. ''ಹಾವನ್ನು ಹೊತ್ತ ರುದ್ರ (ಅಹಿರ್ಬುಧ್ನ್ಯ)ನೊಂದಿಗೆ ಅಗ್ನಿಯೂ (ಅಜೈಕಪಾದ ಇವನ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು) ಸಹ ಈ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ''- ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸರ ಮಾತು. ಪೂರ್ವಾಭಾದ್ರ ಅಥವಾ ಉತ್ತರಾಭಾದ್ರ ನಕ್ಷತ್ರ ಇರುವ ಶುಕ್ರವಾರದಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪೂಜಿಸಿದರೆ ಅಗ್ನಿರೂಪನಾದ ದೇವರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಧನಕನಕಾದಿಗಳು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾಗುತ್ತವೆ- ಎನ್ನುವುದು ಇಲ್ಲಿಯ ಭಾವ[೫]. 'ಬೇರಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲೂ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಪಶು, ವಾಹನ ಸೌಕರ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಸಂಪತ್ತನ್ನೂ ದೈವಾನುಗ್ರಹದಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದು' ಎಂಬ ಸೂಚನೆಯೂ ಇಲ್ಲಿದೆ[೬].

ಗೊತ್ತೇ? ಅಗ್ನಿಗೂ ಶಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಿಣಿಯಾದ ದೇವಿಗೂ ಏನೋ ಒಂದು ನಂಟು. ಧನಕನಕಾದಿಗಳ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿಯಾಗಿ ದೇವಿ ಇಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಸ್ವರೂಪ ಳಾಗುತ್ತಾಳೆ.

''ಓ ಜಾತವೇದ ಅಗ್ನಿಯೇ ಚಿನ್ನದ ಬಣ್ಣವುಳ್ಳ, ಜಿಂಕೆಯಂತೆ ಚಂಚಲಳಾಗಿ ಇರುವ, ಚಿನ್ನದ ಹೂಮಾಲೆಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತಳಾದ, ಚಂದ್ರನೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಅಪ್ರತಿಮ ಸೌಂದರ್ಯವುಳ್ಳ ಆ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ದೇವಿಯನ್ನು ನನಗಾಗಿ ಬರಮಾಡು'' ಎಂಬ ಈ ಮಾತು ಋಗ್ವೇದ ಖಿಲದ ಶ್ರೀಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ[೭].

ಅವಳು 'ಜ್ವಲನ್ತ'ಳು ಅಂದರೆ, ಉಜ್ವಲಳು. ಪ್ರಭೆಯನ್ನು ಹೊರ ಸೂಸುತ್ತಿರುವವಳು[೮].ಅವಳು ತನ್ನ ಕೀರ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವವಳು[೯].ಅವಳ ಸುತ್ತ ಈ ಎಲ್ಲ 'ಜ್ವಾಲೆ'ಯೆಲ್ಲಾ ಏಕೆಂದರೆ ಅವಳು ಹುಟ್ಟುವುದೇ ಸಂಕಲ್ಪಸಿದ್ಧಿಯಿಂದ, ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ, ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತತೆಯ ಶ್ರಮ ಶ್ರದ್ಧೆ ಸಾಧನೆಯ ಫಲವಾಗಿ; ಮತ್ತು ಇರುವುದೇ ಪುಣ್ಯವಂತರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ.[೧೦]ದೇವೀಸೂಕ್ತದ ಮೊದಲ ಮಂತ್ರದಲ್ಲೂ ಸಹ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ[೧೧].ಇರಲಿ, ವೇದಕಾಲೀನ ದೇವತಾರಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಗೇ ಅಗ್ರಸ್ಥಾನ ವಲ್ಲವೇ; ದೇವಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಅಗ್ನಿಯೇ ಋತ್ವಿಜನಲ್ಲವೇ? ಮುಂದೆ ನಿಂತು ಆ ಯಜ್ಞವನ್ನ ನಡೆಸಿಕೊಡುವ ಪುರೋಹಿತ ಅವನೇ ಅಲ್ಲವೇ? ಮುತ್ತುರತ್ನ ಮಾಣಿಕ್ಯಾದಿ ಸಂಪತ್ತುಗಳಿಗೆ ಅವನಲ್ಲದೇ ಹೋತಾರ ಬೇರಾರು?[೧೨]ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನೂ ಅವನೇ ಕರೆತರಲಿ, ಬಿಡಿ.

ಅಂತೂ ಧನಾರ್ಥಿಯಾದವರು, ಆ ಪೂರ್ವಾಭಾದ್ರ ಅಥವಾ ಉತ್ತರಾಭಾದ್ರ ನಕ್ಷತ್ರ ಮೂಡಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಶುಕ್ರವಾರದ ದಿನ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸುವ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಪದ್ಧತಿಯ ಮೂಲ ಇಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಬಂದಿರಬೇಕು, 'ಸಕ್ಕರೆ ತುಪ್ಪ ಕಾಲುವೆ ಹರಿಸಿ, ಶುಕ್ರವಾರದ ಪೂಜೆಯ ವೇಳೆಗೆ ಅಕ್ಕರೆವುಳ್ಳ ಅಳಗಿರಿ ರಂಗನ ಚೊಕ್ಕಪುರಂದರ ವಿಠಲನ ರಾಣಿ' ಯನ್ನು 'ಭಾಗ್ಯದ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಬಾರಮ್ಮಾ' ಎಂದು ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆ.

ಈ 'ಶುಕ್ರ'ನ ಬಗ್ಗೆ ಆಮೇಲೆ ಚಿಂತಿಸೋಣ. ಯಜ್ಞ ಹೋಮ ಹವನಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಯಜ್ಞಕುಂಡವೊಂದನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ಪರಿಪಾಠ ಹಿಂದೆ ಇತ್ತು; ಅದು ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿಂದಾಗಿ ನಶಿಸುತ್ತಾ ಬಂದು, ಅದರ ಬದಲು ಯಜ್ಞಕುಂಡದ ಸಂಕೇತವಾಗಿ, ಎಂದೂ ನಂದದ ನಂದಾದೀಪವೊಂದನ್ನು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪದ್ಧತಿ ಬಂದಿತಲ್ಲ. ಅದೇ ರೀತಿ, ಅಗ್ನಿಪೂಜೆಯ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ದೈವಾರಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ದೀಪ ಹಚ್ಚುವ ಪದ್ಧತಿ ಬೆಳೆದು ಬಂದಿರಬೇಕು. ಅಗ್ನಿಯ ಮುಖಾಂತರ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಆರಾಧಿಸುವ ಕ್ರಮ ಸಹ ಈ ದೀಪಪೂಜೆ. ದೀಪಾವಳಿಯಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಹೀಗೆ ಮನೆಯ ಹೊರಗೆ ಒಳಗೆಲ್ಲಾ ದೀಪ ಹಚ್ಚುವ ಪದ್ಧತಿಯ ಮೂಲ ಇಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆ.

ಎಲ್ಲಾ ಪೂಜೆಗಳ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೀಪ ಹಚ್ಚುವ ವಾಡಿಕೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ಸಭೆ ಸಮಾರಂಭಗಳ, ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಉದ್ಘಾಟನೆ ಮಾಡುವಾಗಲೂ ನಾವು ಒಂದು ದೀಪವನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ ''ಓ ದೀಪವೇ ನೀನು ದೇವಿಯ ರೂಪ. ಈ ಮುಂದೆ ನಾವು ನಡೆಸುವ ಎಲ್ಲಾ ಶುಭಕಾರ್ಯಗಳಿಗೂ ನೀನು ಸಾಕ್ಷಿರೂಪವಾಗಿ ಇರು. ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಎವೆಯಿಕ್ಕದೆ ನೋಡುತ್ತಾ, ಅಡೆತಡೆಗಳಿರದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ದೀಪದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಂಚಲಳಾಗಿ ದೇವಿಯೇ ನೀನು ಬೆಳಗುತ್ತಿರು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಜ್ಞಾನದ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆಯ ಕೊಳೆಯನ್ನ ತೊಳೆದು, ತೊಡೆದು ಹಾಕಿ ನಮ್ಮ ಅಂತಃಚಕ್ಷುವನ್ನು ತೆರೆಯಿಸು'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.

ಭೋ ದೀಪ, ದೇವಿರೂಪಸ್ ತ್ವಂ ಕರ್ಮಸಾಕ್ಷೀ ಹಿ ಅವಿಘ್ನಕೃತ್ ।
ಯಾವತ್ ಪೂಜಾ ಸಮಾಪ್ತಿಸ್ ಸ್ಯಾತ್, ತಾವತ್ ತ್ವಂ ಸುಸ್ಥಿರೋ ಭವ ।।
ವಿಚ್ಛಿಧ್ಯ ಅಜ್ಞಾನ-ತಿಮಿರಂ ಘೋರಂ ಅಂಧಕಾರಂ ಮಮ ।
ಉನ್ಮೀಲಯ ಅಂತಃಚಕ್ಷುಃ ಹೇ ದೀಪ ದಯಾನಿಧೇ ।।
ದೀಪಂ ಜ್ಯೋತಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮಾ, ದೀಪಂ ಜ್ಯೋತಿ ಜನಾರ್ದನ ।
ದೀಪೇನ ಹರತೇ ಪಾಪಂ, ತಸ್ಮಾತ್ ದೀಪಂ ನಮೋಸ್ತು ತೇ ।।

''ಹುಟ್ಟು, ಉಳಿವು ಮತ್ತು ಅಳಿವಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಆ ಶಕ್ತಿ ಸಂಕೇತಗಳಾದ ಬ್ರಹ್ಮ, ವಿಷ್ಣು, ಮತ್ತು ಈಶ್ವರ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಓ ದೀಪವೇ, ನಾವು ತಿಳಿದೋ ತಿಳಿಯದೋ ಮಾಡಿದ ಮಾಡುವ ಮಾಡಬಹುದಾದ ತಪ್ಪುನೆಪ್ಪುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮನ್ನಿಸಿ ಕಾಪಾಡು'' ಎಂದು ಕೊನೆಗೆ ಆ ದೀಪ ರೂಪದಲ್ಲಿನ ದೇವಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯನ್ನ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. (ಈ ಕೊನೆಯ ಶ್ಲೋಕದ ಅನಾಮಕ ಕವಿ, ಇಲ್ಲಿಶಿವಮತ್ತುಕೊನೆಗಾಣಿಸು(ಹರತೇ)ಎಂಬ ಎರಡು ಅರ್ಥಗಳೂ ಬರುವಂತೆ, ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ 'ಹರ' ಪದವನ್ನು ಬಳಸಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ!)[೧೩]

ದಕ್ಷಿಣಭಾರತದ ಅದರಲ್ಲೂ ತಮಿಳುನಾಡಿನ ಬಹುತೇಕ ಎಲ್ಲಾ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲೂ ಒಂದು ಪದ್ಧತಿಯಿದೆ. ಭಕ್ತಾದಿಗಳು ಆ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಗರ್ಭಗುಡಿಯ ಬಳಿ, ನಿಗದಿಯಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ತಾವೇ ದೀಪದ ಹಣತೆಯನ್ನು/ಗಳನ್ನು ಹಚ್ಚಿ ಕೈಮುಗಿಯುತ್ತಾರೆ. ಯಾವ ಯಾವ ದೇವರಿಗೆ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ದೀಪಗಳನ್ನು ಬೆಳಗಬೇಕೆಂಬ ಲೆಖ್ಖಾಚಾರವನ್ನೂ ಕೆಲವರು ಮಾಡುವುದು ಉಂಟು. ಕೆಲವರು ಯಾವ ಎಣ್ಣೆಯ ದೀಪ ಯಾವ ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ ಎಂದು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡುವುದೂ ಉಂಟು. 'ನೀಲಾಂಜನ ಸಮಾಭಾಸ'ನಾದ ಶನೈಶ್ಚರನಿಗೆ ಎಳ್ಳೆಣ್ಣೆಯ ದೀಪ, ಇಲ್ಲವೇ ಎಳ್ಳನ್ನು ನೀಲಿ ಬಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿ ದೀಪವಾಗಿ ಉರಿಸುವುದನ್ನ ಕಂಡಿದ್ದೇವೆ. 'ಯಾವ ಎಣ್ಣೆಯಾದರೂ ಉರಿಯುವುದೇ ಗುರಿ' ಇದ್ದರೂ, ಉಳ್ಳವರು ಮತ್ತು ಹರಕೆ ಹೊತ್ತವರು ತುಪ್ಪದ ದೀಪವನ್ನು ಹೊಚ್ಚುತ್ತಾರೆ. ''ದೇವರ ಬಲಭಾಗದಲ್ಲಿ ತುಪ್ಪದ ದೀಪವನ್ನೂ, ಎಡಭಾಗದಲ್ಲಿ ಎಣ್ಣೆಯದೀಪವನ್ನೂ ಹೊತ್ತಿಸಬೇಕೆಂದು'' ವಿದ್ವಾನ್ ಎಸ್.ವಿ. ಶ್ಯಾಮಭಟ್ಟರು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ[೧೪]. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಜನರು ತುಪ್ಪದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದ ಬತ್ತಿಗಳ ಮಂಗಳಾರತಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆ, ದೇವರಿಗೆ ಎತ್ತುವ ಆರತಿಗಳು ಬಗೆ ಬಗೆಯವು. ಏಕಾರತಿ ಇದೆ, ಅಲಂಕೃತ ತಟ್ಟೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಬತ್ತಿಗಳದ್ದೂ ಇದೆ, ಮೂರುಬತ್ತಿಗಳದ್ದೂ ಇದೆ.

ತುಪ್ಪದಲಿ ಮುಳುಗೆದ್ದ ಮೂರು ಬತ್ತಿಯ ದೀಪಅಗ್ನಿಯೊಡಗೂಡಿಹುದು, ಬೆಳಗುತಿಹೆನು।
ಕೊಳ್ಳು ಬಾ, ಮೂಲೋಕದೆಲ್ಲ ಹೊಲ್ಲ ಕತ್ತಲೆ ಕೊಲ್ಲು
ಒಳ್ಳಿತಿನ ಬೆಳಕನ್ನ್ನೆ ನೀ ನಮಗೆ ತೋರು! ।।
ಕಾಪಾಡು ನನ್ನನ್ನು ಈ ಸುತ್ತ ಕವಿದಿಹ ದಟ್ಟ
ನರಕದಂತಹ ಘೋರ ಕತ್ತಲಿಂದ ।
ಭಕ್ತಿಯಲಿ ನೀಡುತಿಹೆ ಪರಮಾತ್ಮ ದೀಪವಿದೆ ಕೋ
ನಮಿಪೆ ದೇವನೇ ದಿವ್ಯ ಜ್ಯೋತಿರೂಪ।।[೧೫]

ನೀರಾಜನದೀಪವನ್ನೂ ಆರತಿ ಎತ್ತುತ್ತೇವೆ; 'ದೇವನೊಬ್ಬ ನಾಮ ಹಲವು' ಎಂದರಿತ ನಾವು 'ಭವಾನೀಸಹಿತ ಭವ' ಶಿವನ ಹೆಸರನ್ನ ಹೇಳುತ್ತಲೇ ಎಲ್ಲಾ ದೇವರಿಗೂ ಈ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಕರ್ಪೂರದಾರತಿಯನ್ನೂ ಹಚ್ಚುತ್ತೇವೆ:

ಕರುಣೆಯೇ ಮೂರ್ತಿಮತ್ತಾಗಿ ಬಂದೆದುರು ನಿಂದವನೇ,
ಕರ್ಪೂರದಂದದಿ ಬೆಳ್ಳಿಬೆಳ್ಳಗಿನ ಬಂಧುರನೇ, ಸುಂದರನೇ,
ಸಂಸಾರ ಸಾರದ ಹಾವ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ತೊಟ್ಟವನೇ, ಗಟ್ಟಿಗನೇ,
ನನ್ನೆದೆಯ ಕಮಲದಲೇನೆ ಚಿರಕಾಲ ನೆಲಸಿರುವವನೇ, ಶಂ-ಕರನೇ,
ಜಗಜ್ಜನನಿಯೊಡಗೂಡಿರುವ ಓ ಸಾಂಬಶಿವನೇ- ನಿನಗಿದೋ ನಮನ![೧೬]

ಇನ್ನೊಂದನ್ನ ಗಮನಿಸಿದ್ದೀರಾ? ನಾವು ಕನ್ನಡಿಗರು 'ಆರತಿಯನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತೇವೆ', ಇಲ್ಲವೇ ದೀಪದಾರತಿಯನ್ನು 'ಎತ್ತುತ್ತೇವೆ'; ಉತ್ತರದ ಭಾರತದ ಹಿಂದೀ ಜನ ಆರತಿಯನ್ನು 'ಇಳಿಸುತ್ತಾರೆ' (ಅವರು 'ಆರತೀ ಉತಾರನಾ'- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ!)

ದೀಪ ಹೇಗಿರಬೇಕು? ಎಂಬುದಕ್ಕೆ 'ಬೃಹತ್‍ಸಂಹಿತೆ'ಯ ವರಾಹ ಮಿಹಿರನನ್ನು ಕೇಳಿ: ಅವನು ದೀಪಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಅದು ದಪ್ಪವಾಗಿರಬೇಕು ಉದ್ದವಾಗಿರಬೇಕು, ಅಲ್ಲಾಡದಂತಿರಬೇಕು, ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರ ಬೇಕು, ಶಬ್ದಮಾಡುತ್ತಿರಬಾರದು, ನೋಡಲು ಅಂದವಾಗಿರಬೇಕು, ಪ್ರದಕ್ಷಿಣ ಗತಿಯಲ್ಲಿ ಉರಿಯು(ಸು)ತ್ತಿರಬೇಕು, ವೈಢೂರ್ಯ ಚಿನ್ನದ ಹೊಳಪು ಇರಬೇಕು ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಇದ್ದರೆ, ಅದು ಬಹು ಬೇಗನೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು, ಅಗ್ನಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವ ಉಳಿದ ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೇ ದೀಪಕ್ಕೂ ಹೇಳಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.[೧೭]

ನಾವು ಕನ್ನಡಿಗರು ''ಹಚ್ಚೇವು ಕನ್ನಡದ ದೀಪ'' ಎಂದು ಡಿ.ಎಸ್. ಕರ್ಕಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಹಾಡಬಯಸುತ್ತೇವೆ. ಕೆ.ಎಸ್.ನ. ಅವರ ಒಂದು ಜನಪ್ರಿಯ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದ ಈ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ: ''ದೀಪವು ನಿನ್ನದೇ,
ಗಾಳಿಯು ಗಾಳಿಯೂ ನಿನ್ನದೇ ಆರದಿರಲಿ ಬೆಳಕು!'' ಹೌದು, ಈ ಚೇತನರೂಪೀ ದೀಪಕ್ಕೆ ಹಿತಮಿತವಾಗಿ ಆಮ್ಲಜನಕವುಳ್ಳಗಾಳಿಬೀಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಗಾಳಿ ಏನೂ ಬೀಸದೆಡೆ ಅಲ್ಲಾಡದೆ ಇದ್ದ ದೀಪದಂತೆ, ಜ್ಯೋತಿಯಂತೆ, ಕಾಳಿದಾಸನ ಶಿವ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಲನಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದನಂತೆ![೧೮]ಇದೇ ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಸಮಾಧಿಯ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರು[೧೯], ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ''ಗಾಳಿಯಿಲ್ಲದೆಡೆಯ ದೀಪ ನಿಂತಂತೆ ನಿಶ್ಚಲದಂತೆ..''[೨೦]ಮಾತೂ ಸಹ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಥಿತಿಯ ಒಂದು ವರ್ಣನೆಯೇ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲೂ ಇಂತಹುದೇ ಮಾತುಗಳು ತುಂಬಾ ಇವೆ[೨೧].

ದೀಪ ತತ್ಸಮ ಪದ, ದೀವ ಅದರ ತದ್ಭವ. ಅದರಿಂದಲೇ ಬಂದದ್ದು ದೀವಟಿ(ಗೆ); ದೀಪಾವಳಿಗೆ, ದೀವಳಿಗೆ ಎಂಬ ಪರ್ಯಾಯ ಪದವೂ ಸಹ ಹಾಗೇ ಬಂತು.ದೀಪಶಿಖೆಎಂದಾಗ, ಕಾಳಿದಾಸ 'ರಘುವಂಶ'ದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಇಂದುಮತಿಯ ಸ್ವಯಂವರದ ಸುಂದರ, ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ವರ್ಣನೆ, 'ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವ ದೀಪಶಿಖೆಯಂತೆ' ('ಸಂಚಾರಿಣೀ ದೀಪಶಿಖೇವ ರಾತ್ರೌ')- ನಮಗೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬರಬಹುದು: ವರಮಾಲೆಯನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದು ರಾಜಕುಮಾರಿ ಅರಮನೆಯ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ರಾಜಕುಮಾರರ ಸಾಲಿನ ಮುಂದೆ ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ ನಡೆಯತೊಡಗಿದ್ದಾಳೆ. ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ಬಂದಂತೆಲ್ಲಾ ತಮ್ಮ ಹಿರಿದಾಸೆ ಇನ್ನೇನು ಫಲಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತೇನೋ ಎಂಬ ಗೆಲುವಿನಿಂದ ರಾಜಕುಮಾರರ ಮುಖಗಳು ಅರಳಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆ; ಅವರನ್ನು ದಾಟಿ ಅವಳು ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋದಂತೆಲ್ಲಾ ಅವರ ಮುಖಗಳು ಕಪ್ಪಿಟ್ಟು ಬಾಡಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಳಿದಾಸ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ದೀವಟಿಗೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ರಾಜಪಥದಲ್ಲಿ ರಾತ್ರಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅಲ್ಲಿನ ಮನೆಗಳ ಉಪ್ಪರಿಗೆಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು, ಆ ದೀಪಶಿಖೆ ದಾಟಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಮರೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಬೆಳಕಿನಂತೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು ಎಂದು ಹೋಲಿಸುವುದು ಅಲ್ಲಿ ಕವಿಯ ಆಶಯ[೨೨].

ಬೆಳಕು ಜ್ಞಾನದ ಸಂಕೇತ.

ಇಲ್ಲ ಅಲ್ಲದುದರಿಂದ ಹೌದು ಇದೇ-ಯ ಕಡೆಗೆ,
ಕತ್ತಲಾಳಗಳಿಂದ ಮೇಲೆ ಬೆಳಕಿನ ಕರೆಗೆ ದಡಕೆ,
ಕಳೆದುಳಿಯದೆಲ್ಲದರಿಂದ ಅಳಿಯದದರೆಡೆಗೇನೇನೆ-
ನಡೆಸಯ್ಯ, ಒಯ್ದತ್ತ, ಕರೆದುಕೋ ಇನ್ನು ನನ್ನ![೨೩]

-ಎಂಬುದು ವೇದೋಕ್ತ ಶಾಂತಿ ಮಂತ್ರ. ''ಮುಸುಕಿದ ಈ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಕೈ ಹಿಡಿದು ನಡೆಸುತ್ತಾ ಬೆಳಕಿನತ್ತ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು'' ಎಂದು ಬೆಳಕಿಗೆ ಮೊರೆಯಿಡುವ ಶ್ರೀವಾಣಿಯೂ ನಮಗೆಲ್ಲ ಸುಪರಿಚಿತವೇ. 'ಕ್ರತು' ಎಂದರೆ ಯಜ್ಞ. ಇಂದ್ರನಿಗೆ 'ಶತಕ್ರತು', ನೂರಾರು ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಆ ಪಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿದವ ಎಂಬ ಬಿರುದು ಬಂದದ್ದು ಹೀಗೆ. ''ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞಗಳ ಫಲಶೃತಿಯಾಗಿ ಅ ಮಂಗಳಕರ ಬೆಳಕು ನಮ್ಮತ್ತ ಬರಲಿ'' (ಆ ನೋ ಭದ್ರಾಃ ಕ್ರತವೋ ಯನ್ತು ವಿಶ್ವತಃ)- ಎಂಬ ಋಗ್ವೇದದ ಮಾತು ಈ ಬಗೆಯ ಬೆಳಕಿಗೇ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದು. 'ಜೋತ್ ಸೇ ಜೋತ್ ಜಲಾತೇ ಚಲೋ' ಎಂಬ ಗೀತೆಯಂತೂ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಬಗೆಯದೀಪದಾನಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ.ತನ್ನ ನುಡಿ ನಡೆಗಳಿಂದ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಹಲ ಬಗೆಯ ಕತ್ತಲುಗಳನ್ನ ತೊಡೆದು ಹಾಕಿ ಜಗತ್ತಿಗೇ ದೀಪಪ್ರಾಯನಾದ ಬಸವೇಶ್ವರನನ್ನು ನಾವುಜಗಜ್ಜ್ಯೋತಿಎಂದು ನೆನೆಯುತ್ತೇವೆ. 'ಇಲ್ಲಿ ದೀಪ ಬೆಳಗಲಿ' (ಅತ್ತ (ತ್ರ) ದೀಪ ವಿಹರಥ) ಎಂಬ ಬುದ್ಧನ ಮಾತನ್ನೇ ಮಾಸ್ತಿಯವರು ತಮ್ಮಯಶೋಧರಾದಲ್ಲಿ 'ಒಳಗೆ ಬೆಳಗುವ ಬೆಳಕ ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು' ಎಂದರು. 'ಧಮ್ಮಪದ'ದ ಸಂದೇಶದ ತಿರುಳಾದರೂ ಏನು?

ನಗುವೆತ್ತ? ನಲಿವೆತ್ತ? ಉರಿಯುತಿದೆ ಧಗ ಧಗನೆ ಜಗವೆ ನಿತ್ಯ;
ಕತ್ತಲೇ ಕತ್ತಲು ಹೊಗೆ ಸುತ್ತ, ಬೆಳಕನರಸದೆ ಕುಳಿತೆ ಅದೆಂತು ನೀನು?[೨೪]

ಇಲ್ಲಿಪ್ರದೀಪಂನ ಗವೇಷ್ಯಥ?ಎಂದಾಗ, ಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕನ್ನೇ ಬುದ್ಧ ಆಡುತ್ತಿರುವುದು.

ಇನ್ನು, 'ಶುಕ್ರ': ಶುಕ್ಲ ಯಜುರ್‍ವೇದದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್‍ನಲ್ಲಿ 'ಶುಕ್ರ'ದ ಒಂದು ಪ್ರಸ್ಥಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬ ಕವಿ ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಚಿರಕಾಲ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ದರ್ಶನ ಏನು? ಎನ್ನುವಾಗ ಈಶುಕ್ರಪದವನ್ನ ಋಷಿ ಬಳಸಿದ್ದಾನೆ. ಹೇಳುತ್ತಾನೆ[೨೫]:ಸ ಪರ್ಯಗಾತ್ಅಂದರೆ, ಅವನು ಅಥವಾ ಅವಳು ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋದನು/ಳು ಅಂದಾಗ, ಯಾವುದರತ್ತ ಹೋದರು? 'ಶುಕ್ರ'ದತ್ತ ನಡೆದರಂತೆ.ಶುಕ್ರ ಅಂದರೆ ಇಲ್ಲಿಬಿಳಿಎಂದಲ್ಲ, ಯಾವ ವರ್ಣ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲದ ಶುದ್ಧವಾದ ಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪ ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಅದಕ್ಕೇನೆ ಇನ್ನುಳಿದ ವಿಶೇಷಣಗಳು ಪೂರಕವಾಗಿವೆ.ಅಕಾಯಅಂದರೆ ಯಾವ ರೂಪವೂ ಇಲ್ಲದ್ದು ಅದು,ಅವ್ರಣಅಂದರೆ, ಯಾವ ರೋಗ ರುಜಿನ ದೋಷಗಳೂ ಇಲ್ಲದ್ದು,ಅಸ್ನಾವಿರಅಂದರೆ ಶಕ್ತಿ ಸ್ನಾಯುಗಳು, ಮಾಂಸ ಮಜ್ಜಗಳು ಇಲ್ಲದ್ದು,ಶುದ್ಧಅಂದರೆ ದೋಷದ ಲವಲೇಶವೂ ಇಲ್ಲದ್ದು,ಅಪಾಪವಿದ್ಧಂಅಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನ
ಅವಿದ್ಯೆ ಇತ್ಯಾದಿ ಪಾಪಗಳ ಲೇಪವಿಲ್ಲದ್ದು; ಇತ್ತ ಕಡೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಕವಿಯ ಮನೋಭಾವವುಳ್ಳವನು/ಳು ಮುಂದುವರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ/ಳೆ- ಎನ್ನುವುದೇ ಇಲ್ಲಿ ಋಷಿ ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವುದು.

ಹಾಗೆಯೇ, ಋಗ್ವೇದದ ಎರಡು ಕಡೆ[೨೬]'ಶುಕ್ರ'ದ ಪ್ರಸ್ಥಾಪ ಬರುತ್ತದೆಯಲ್ಲ, ಅದು ಶುಕ್ರ 'ಗ್ರಹ'ಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಲೋಕಮಾನ್ಯ ಬಾಲಗಂಗಾಧರ ತಿಲಕ್ ಅವರು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದಾರೆ[೨೭].ಇರಲಿ, ಬೆಳ್ಳನೆ ಹೊಳೆಯುವ ಈ ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೆ 'ಬೆಳ್ಳಿ'ಯೆಂದೇ ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆ. ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ತಲೆತಲೆಮಾರುಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗದವರಲ್ಲೂ ಆಬಾಲವೃದ್ಧರಾದಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಮನಸೆಳೆಯದೇ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಈ ಬೆಳ್ಳಿ ಮೂಡಿದುದನ್ನ ನೋಡುವುದೇ ಒಂದು ಚೆಂದ. ಭೂಮಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಶುಕ್ರನಷ್ಟು ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ನಕ್ಷತ್ರ ಇನ್ನೊಂದಿಲ್ಲ. ಅರುಣೋದಯದ ಸಮಯದಲ್ಲೂ, ಸೂರ್ಯ ಮುಳುಗುವ ವೇಳೆಯಲ್ಲೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವ ಈ ಶುಕ್ರ ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಬರುವ ಬೆಳಕನ್ನ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಫಲಿಸುವ ಆಕಾಶಯಕಾಯ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ನಮ್ಮ ಸೌರವ್ಯೂಹದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಅತಿ ಹತ್ತಿರದ ಆಕಾಶಕಾಯವೆಂದರೆ ಬುಧ, ನಂತರ ಶುಕ್ರ; ಆಮೇಲೆ ಭೂಮಿ, ಮಂಗಳ, ಗುರು, ಶನಿ. ನಮ್ಮ ಋಷಿಗಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೇ, ಸೂರ್ಯಮಂಡಲದ ಒಂದು ಆಕಾಶಕಾಯವಾದ ಶುಕ್ರನ ಮಾತು ಬಂದಾಗ, ಸೂರ್ಯನ ಕಿರಣಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಮಾಡಿ, ಹೇಳಿದರು: ''ನೀನು ಶುಕ್ರ, ನೀನು ಜ್ಯೋತಿಯಾಗಿದ್ದೀಯ, ನೀನೇ ತೇಜಸ್ಸು, ಸೂರ್ಯನ ಕಿರಣಗಳೇ ನಿನ್ನ ಸಂಪತ್ತು''[೨೮]ಅಂತ. ಈ ಶುಕ್ರ ಗ್ರಹ ಸ್ತ್ರೀ ಸಂಕೇತ. ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲಾ ಶುಕ್ರ ಗ್ರಹದ ಅಂಶದಿಂದಲೇ ಬಂದವರು ಎನ್ನುವ ನಾಣ್ಣುಡಿಯೂ (ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ) ಇದೆ. ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಶುಕ್ರನು ವೃಷಭ ತುಲಾ ರಾಶಿಗಳಿಗೆ ಅಧಿಪತಿ. ಸೌಂದರ್ಯ, ಸಂಗೀತ, ಕಾವ್ಯ, ನೃತ್ಯ, ಶಿಲ್ಪ ಈ ಎಲ್ಲಾ ಚೇತೋಹಾರಿ ಕಲೆಗಳಿಗೂ ಶುಕ್ರನೇ ಅಧಿಷ್ಠಾತೃ ದೇವತೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಲೆಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮನೆ ಮಾಡಿರುವುದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿ? ಬೇರೆಲ್ಲಿ, ಹೆಣ್ಣಲ್ಲಿ!

ಮದುವೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಂತೂ ಎಲ್ಲಾ ವಧುಗಳೂಶ್ರೀರೂಪಿಣೀ ಕನ್ಯೆಯರೇ! ಆವಾಗ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ''ಭಗವಂತ ವಿಷ್ಣುವಿನಿಂದ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆಯಾಗಿರದ ಜಗನ್ಮಾತೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯು ನಿತ್ಯಳು'' ಎಂದು ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣದಲಕ್ಷ್ಮೀಸ್ತೋತ್ರ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದದ್ದರೂ ಹೇಗೆ? ಹೀಗಲ್ಲವೇ: ''ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡುವುದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಚುಟುಕಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿ ಬಿಡುವೆ, ಕೇಳಿ: ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪುರುಷವಾಚಕವಾದುದೆಲ್ಲವೂ 'ಹರಿ'; ಸ್ತ್ರೀವಾಚಕವಾದವಾದುದೆಲ್ಲವೂ 'ಲಕ್ಷ್ಮಿ'ಯೇ! ಇವರಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ಇನ್ನಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ!!''[೨೯]

ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧವಾದಾಗ, ಆ ಸ್ತ್ರೀತತ್ವವನ್ನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ[೩೦]ಜಗಜ್ಜನನಿ ದೇವಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನ ಪೂಜೆ ಮಾಡಲು ಶುಕ್ರವಾರಕ್ಕಿಂತ ಇನ್ನು ಉತ್ತಮವಾದ ಬೇರೆ ದಿನ ಯಾವುದಿದೆ?

ಅಗ್ನಿ, ಕುಬೇರ, ಶುಕ್ರ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಮತ್ತು ದೀಪದ ಬಗ್ಗೆ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಕತ್ತಲಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆ ತೆವಳುತ್ತಾ ಹೀಗೆ ನಾವು ಸಂತೋಷಿಸಬಹುದು.

ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ನಂಬಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಸಿದ್ಧಿ

ಮಂತ್ರೇ ತೀರ್ಥೇ ದ್ವಿಜೇ ದೈವೇ, ದೈವಜ್ಞೇ ಭೇಷಜೇ ಗುರೌ
ಯಾದೃಶೀ ಭಾವನಾ ಕುರ್ಯಾತ್, ಸಿದ್ಧಿರ್ ಭವತಿ ತಾದೃಶೀ।।

-ಪಂಚತಂತ್ರದ ಕೊನೆಯ ಪದ್ಯ (೫:೯೭)

ಮಂತ್ರದಲಿ, ತೀರ್ಥದಲಿ, ವೈದ್ಯರಲಿ, ಗಣಕರಲಿ,
ತಿಳಿದವರು ಅವರೆಂದು ಶರಣಾದ ಗುರುಗಳಲಿ,
ನೀನಲ್ಲದಿನ್ನಾರು ಪೊರೆವರಿಹರೆನೆ ಆ ದೇವರಲಿ-
ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆಯೋ ಫಲಿಸೀತು ಸಿದ್ಧಿ ಅಷ್ಟಷ್ಟು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಗಣಪತಿ: ಆ 'ಗಣ'ಗಳು ಯಾರು?

ನಮ್ಮ ಬೆನಕ ವಿನಾಯಕನಿಗೆ, ವಿಘ್ನರಾಜ, ದ್ವೈಮಾತುರ, ಏಕದಂತ, ಹೇರಂಬ, ಲಂಬೋದರ, ಗಜಾನನ ಎಂಬ ಹೆಸರುಗಳ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಗಣಪತಿ, ಗಣಾಧಿಪ, ಗಣೇಶ ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತೇವಲ್ಲ, ಹೌದು, 'ಗಣಪತಿ' ಅಂದಾಗ, ಇವನು 'ಗಣ' ಸಂಕೇತದ ದೈವೀಶಕ್ತಿಗಳ ಒಡೆಯ, ಅಧಿಪತಿ ಅಥವಾ ಸ್ವಾಮಿ ಎಂದೇ ಅರ್ಥ.[೧]ಆದರೆ ಈ 'ಗಣ'ಗಳು ಯಾರು? ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ? ಇವರ ಕಥೆ ಏನು? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಸಹಜ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವಾಗಿ ಬನ್ನಿ, ಒಂದು ವಿಚಾರವಿಹಾರ ಮಾಡೋಣ:

'ಗಣ' ಎಂದರೆ ಗುಂಪು:

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಒಂದೇ ಬಗೆಯ ಸಮಾನ ವಸ್ತುಗಳ ಅಥವಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ 'ಗಣ' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸಮೂಹ, ನಿವಹ, ವ್ಯೂಹ, ಸಂಚಯ, ಸಮುದಾಯ ಹೀಗೆ ಗಣಕ್ಕೆ ಮೂವತ್ತೆರಡು ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳನ್ನ ಅಮರಕೋಶ[೨] ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ 'ವರ್ಗ'ವೆಂದರೆ ವಿಶಿಷ್ಟರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುವವ(ದ)ರ ಗುಂಪು.[೩]ವೇದಗಳಲ್ಲೂ, ಉಪ ನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲೂ[೪] ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ, ಗುಂಪು ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲೇ 'ಗಣ' ಪದ ಬಳಕೆಯಾಗಿದೆ.

'ಗಣ' ಎಂದರೆ ಸೈನ್ಯದ ಒಂದು ತುಕುಡಿ:

ಒಂದು ಸೇನೆಯ ಅಂಗಗಳ ಪರಿಮಾಣವನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗಲೂ ಹಿಂದೆ 'ಗಣ' ಎಂಬ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಆನೆಗಳು, ಅಷ್ಟೇ ರಥಗಳು, ಎಂಭತ್ತೊಂದು ಕುದುರೆಗಳು ಮತ್ತು ನೂರಾ ಮೂವತ್ತೈದು ಪದಾತಿ(ಕಾಲಾಳು)ಗಳು ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟು ಇನ್ನೂರಾ ಎಪ್ಪತ್ತು (೨೭೦) ಯುದ್ಧಸಾಧನಗಳು ಇರುವ ಸೈನ್ಯದ ತುಕುಡಿಂiÀi ಒಂದು ಪಡೆಗೆ 'ಗಣ'ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಒಂದು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿಯಲ್ಲಿ ಎಂಟುನೂರಾ ಹತ್ತು (೮೧೦) 'ಗಣ'ಗಳ ಪಡೆಗಳು ಇರುತ್ತವೆ.[೫] `ಸೇನೆಯ ಮತ್ತು ಶಿವಭಕ್ತರ ಗುಂಪುಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ' ಎಂಬ ಎರಡೂ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ‘ಗಣನಾಥ’ ಪದವನ್ನು, ಕವಿ ರನ್ನ ತನ್ನ ಗದಾಯುದ್ಧದ ನಾಂದೀ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಚಮತ್ಕಾರದಿಂದ ಬಳಸುತ್ತಾನೆ; ತನ್ನ ಅರಸು ಸತ್ಯಾಶ್ರಯನನ್ನೂ, ಗಜಮುಖನನ್ನೂ ಶ್ಲೇμÁರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾನೆ: ಅಮ್ಮನ ಗಂಧವಾರಣಂ (=ತಂದೆಯ ಮುದ್ದಿನ ಮದ್ದಾನೆಯಂತಿರುವ), ಜಗತ್ ಪ್ರಿಯನಾದ ದೇವನ್, ಅಂಕದ ಗಣನಾಯಕಂ- ಎಮಗೆ ವರದನ್ ಅಕ್ಕೆ![೬]ಎಂದು ಕವಿ ಆಶಿಸುತ್ತನೆ.

ಕ್ರಿಯಾಪದದ ಧಾತುಗಳ 'ಗಣ'ಗಳು:

ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಸಾವಿರ ಕ್ರಿಯಾಪದದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧಾತುಗಳು ಇವೆ. ಇವು ಮೂಲಪದಗಳು. ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನು ಇವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಜೋಡಿಸಿ ಸೇರಿಸಿದಾಗ ವಿಶಿಷ್ಟ ಕ್ರಿಯಾಪದರೂಪ ಪಡೆಯುತ್ತವೆ. ಈ ಧಾತುಗಳು ಹತ್ತು 'ಗುಂಪು'ಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ.[೭] ಈ ಗುಂಪುಗಳಿಗೆ 'ಗಣ' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೮]

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ಗಣ್' ಎಂಬುದು ಒಂದು ಸಕರ್ಮಕ ಕ್ರಿಯಾಪದದ ಧಾತು. 'ಲೆಕ್ಕಿಸು', 'ಎಣಿಸು' ಇತ್ಯಾದಿ ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಯುಳ್ಳ ಈ ಧಾತುವಿನಿಂದ ಹಲವು ನಾಮಪದಗಳು(ಗಣ, ಗಣನ, ಗಣಕ, ಗಣಿತ ಇತ್ಯಾದಿ), ವಿಶೇಷಣಗಳು (ಗಣನೀಯ, ಗಣ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ), ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳು,[೯]ಇನ್ನಿತರ ರೂಪಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿಬಂದಿವೆ. ಈಗ ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವರ್ತಮಾನಕಾಲದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಪ್ರಚಾರದಲ್ಲಿರುವ ಪದ 'ಗಣಕ' (ಕಂಪ್ಯೂಟರ್).

'ಗಣ' ದೇವತೆಗಳು:

ದೇವಯೋನಿಗಳು ಅಂದರೆ ದೈವಾಂಶವುಳ್ಳ ಉಪದೇವತೆಗಳು ಹಲವರಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಅಮಾನುಷ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಧರರು, ಅಪ್ಸರೆಯರು, ಯಕ್ಷರು, ರಕ್ಷಸರು (ರಾಕ್ಷಸರು, ದೈತ್ಯರು), ಗಂಧರ್ವರು, ಕಿನ್ನರರು, ಕಿಂಪುರುಷರು ಪಿಶಾಚರು, ಗುಹ್ಯಕರು, ಸಿದ್ಧರು, ಸಾಧ್ಯರು[೧೦] ಮತ್ತು ಭೂತಗಳು ಸೇರಿದ್ದಾರೆ.[೧೧]ಶಿವನ ಅನುಚರರಿಗೆ ಮಾತ್ರ 'ಗಣ' ದೇವತೆಗಳೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು ವಿಷ್ಣುವಿನ ಸಹಚರರಿಗೆ ಈ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆಯಿಲ್ಲ.

ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ 'ಗಣ' ಪದಕ್ಕೆ ಮಂತ್ರಗಳ ಸಮೂಹ, ದೇವತೆಗಳ ಗೋಷ್ಠಿ, ಜನಗಳ ಗುಂಪು ಎಂಬ ಅರ್ಥವಿದೆ. ಹಲವರು ವಿನಾಯಕರು ಈ ಭೂತಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆಂಬ ಹಿನ್ನಲೆಯಲ್ಲಿ ಶುಕ್ಲ ಯಜುರ್ವೇದ[೧೨]ಮತ್ತು ಶತರುದ್ರೀಯದಲ್ಲಿ[೧೩] ಬರುವ ಗಣಪತಿಯನ್ನ ಬಹುವಚನದಲ್ಲಿ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ. 'ಗಣಗಳಿಗೆ ನಮನ, ನಿಮಗೆ ಗಣಪತಿಗಳಿಗೆ ವಂದನೆಗಳು' ಎಂಬ ಮಂತ್ರಕ್ಕೆ, ವೇದಗಳಿಗೆ ಭಾಷ್ಯ ಬರೆದ ಮಹೀಧರನು ''ಈ ಗಣಪತಿಗಳು ದೇವತೆಗಳ ಅನುಚರರಾದವರು, ವಿಶಿಷ್ಠ ಕಾರ್ಯ ನಿರ್ವಹಿಸುವ ಭೂತಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ ಒಡೆಯರಾದವರು''[೧೪]ಎಂದು ಅರ್ಥೈಸಿದ್ದಾನೆ.ಗಣದೇವತೆಗಳನ್ನು ಒಂಬತ್ತು ಬಗೆಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸುವ ಒಂದು ಕ್ರಮವೂ ಉಂಟು: ಆದಿತ್ಯರು, ವಿಶ್ವ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವೇದೇವ, ವಸು, ತುಷಿತ, ಅಭಾಸ್ವರ, ಅನಿಲ ಅಥವಾ ವಾಯು, ಮಹಾರಾಜಿಕ, ಸಾಧ್ಯ ಮತ್ತು ರುದ್ರ ಹೀಗೆ ಅವರು ಒಟ್ಟು ನಾಲ್ಕುನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತೆರಡು ಗಣಗಳು.[೧೫]

ಈ ಗಣಗಳು ಶಿವನ ಪರಿಚಾರಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಶಿವನೇ ಇವರೆಲ್ಲರ 'ನಾಥ'ನಾದರೂ,[೧೬] ಈ ಗುಂಪುಗಳ ಪಡೆಗಳಿಗೆ ವಿಭಾಗದ ಒಡೆಯರಿದ್ದಾರೆ; ಅವರೇ 'ವಿನಾಯಕರು'.[೧೭]ಅವರ ಆಜ್ಞಾವರ್ತಿಗಳಾಗಿಯೇ ಇವರು ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವವರು. ಗಣಗಳ ಕಾರ್ಯಸಿದ್ಧಿಗೆ ಸಹಾಯಕನಾಗುವವನೇ 'ಸಿದ್ಧಿವಿನಾಯಕ'.

ಮಹಿಷಾಸುರನ ವಧೆಯ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲೂ ಅಂಬಿಕಾ ದೇವಿಯ ಹುಂಕಾರಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಸಹಸ್ರಾರು ಗಣಗಳು ಉತ್ಪನ್ನರಾಗಿ, ಪರಶು, ಭಿಂದಿಪಾಲ, ಖಡ್ಗ ಮುಂತಾದ ಆಯುಧಗಳಿಂದ ಅಸುರರೊಂದಿಗೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡತೊಡಗಿದರು ಎಂದು ಮಾರ್ಕಾಂಡೆಯಪುರಾಣದ 'ದೇವೀಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ' ದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ.[೧೮]ಆದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ದೇವಿಯೇ ಈ ಗಣಗಳಿಗೆ ಒಡತಿ.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ದೇವತಾಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೈವೇದ್ಯಸಮರ್ಪಣೆ ಮುಗಿದನಂತರ,

ಬನ್ನಿರೈ ನಂದಿ ಗಣ ಬಾಣ ರಾವಣರೆ,
ಚಂಡಿ, ಭೃಂಗಿ, ರಿಟರಿತ್ತ ಬನ್ನಿ, ದಯಮಾಡಿಸಿ;
ಶಿವ ಹರಸಿತ್ತ ಪ್ರಸಾದವಿದು, ಇಗೋ ಶಾಂಭವರೆ,
ಭಕ್ತಿಯಿಂ ನೀಡುವೆ, ನೀವು ಒಲಿದು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ।।[೧೯]

-ಎಂದು ಆಸ್ತಿಕರು ಬಲಿಹರಣ ಹಾಕುತ್ತೀವಲ್ಲ, ಆಗಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೆಸರಿಸುವವರೆಲ್ಲಾ ಶಿವಪರಿವಾರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಶಾಂಭವ 'ಗಣ' ದೇವತೆಗಳೇ. ಕನ್ನಡ, ತೆಲುಗು ಹಾಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಉದ್ದಾಮ ಪಂಡಿತನಾದ ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥನು ಭೃಂಗಿರಿಟಿ ಗೋತ್ರದವನೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ.[೨೦]ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಗಣದೇವತೆಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸುವ, ಸ್ತುತಿಸುವ
ಪರಿಪಾಠ ಹಲವು ವೀರಶೈವಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುತ್ತದೆ.[೨೧]ಅಮಾನುಷ ಮತ್ತು ಅಸದೃಶ ಪವಾಡಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮತ್ರ್ಯರು ಗಣಪದವಿಗೆ ಏರುವುದೂ ಉಂಟು. ಬೇರೆ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಸಂತಪದವಿಗೆ ಏರಿ ಭಕ್ತಾನುರಾಗಿಗಳಾಗಿ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ಮಾಡುವವರಿಲ್ಲವೇ, ಭಕ್ತರ ಪರವಾಗಿ ದೇವರಲ್ಲಿ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವವರಿಲ್ಲವೇ, ಹಾಗೆ.[೨೨] ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ಶಿವಭಕ್ತರು, ಅರವತ್ತಮೂರು ಪುರಾತನರಲ್ಲಿ 'ಗಣ'ರಿದ್ದಾರೆ.[೨೩]ಸ್ತ್ರೀಗಣ ದೇವತೆಗಳೂ ಇವೆ. 'ಗಣಾ' ಎಂಬುವಳೊಬ್ಬಳು ಸ್ಕಂದನ ಪರಿಚಾರಿಕೆ ಯಾಗಿದ್ದಳು.[೨೪]

ಗಣನಾಥರು:

ಗಣನಾಥ ಎಂದರೆ ಗುಂಪಿನ ಯಜಮಾನ.[೨೫]ಶಿವಗಣಗಳ ವಿಭಾಗಾಧ್ಯಕ್ಷರು ಗಣನಾಥರು.[೨೬]ಕೆಲವರ ಹೆಸರೇ 'ಗಣನಾಥ' ಎಂದೂ ಇದ್ದವು.[೨೭] ಪ್ರಮುಖಗಣಗಳನ್ನೂ ಗಣೇಶ್ವರ, ಗಣನಾಥ ಎಂದೂ ಸಂಬೋಧಿಸುವುದುಂಟು.[೨೮]''ಬಾಗಿಲಿಂ ನಂದಿಕೇಶ್ವರ ಬಿಡಲ್ ಒಳಪೊಕ್ಕು। ಪೋಗಿ ಅಭವನ ಅಡಿಗಳಿಗೆ। ರಾಗದಿಂ ಮೆಯ್ಯಿಕ್ಕಿ ಬೀಳ್ವೇಳ್ವ ಗಣಗಳಿಂದ। ಆಗಳ್ (ಶಿವನ) ಓಲಗ ರಂಜಿಸಿದುದು'' ಎನ್ನುತ್ತಾ ನಂಜುಂಡಕವಿ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೦ಂ), ಕನ್ನಡದ ಕಡುಗಲಿ ಕುಮಾರರಾಮನ ಕತೆಯಾದ ತನ್ನರಾಮನಾಥ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ[೨೯]''ಈಶ್ವರಸಭೆ ಶಿವನ ಒಡ್ಡೋಲಗ ಗಣನಾಥರಿಂದ ಕಣ್ಗೆಡ್ಡಂ ಆಯ್ತು'' ಎಂದು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಗಣನಾಥರಲ್ಲಿ 'ವಿನಾಯಕ' ಪದವಿಯವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ (ಕ್ರಿ.ಶ. ಮೂರನೇ ಶತಮಾನ) ''ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ಆಗಬಹುದಾದ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲು, ಗಣಗಳಿಗೆ ಯಜಮಾನನಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ರುದ್ರನಿಂದಲೂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದಲೂ ನೇಮಿಸಲ್ಪಟ್ಟವನೇ ಈ ವಿನಾಯಕನು'' ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ.[೩೦] ಇಲ್ಲಿ, ಒಬ್ಬರು ನೇಮಕ ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅವರ ಸರಿಸಮಾನರ ಒಪ್ಪಿಗೆಯನ್ನೂ ಪಡೆದು, ಎಲ್ಲಾ ಗಣಗಳ ಅಧಿಪತಿಯಾದವನು ಈ 'ವಿನಾಯಕ' ನಮ್ಮ ಗಣೇಶ.]

ಪ್ರಮಥಗಣಗಳು:

'ಮಥನ'ವೆಂದರೆ ಕಡೆಯುವುದು, ತಿಕ್ಕುವುದು,[೩೧]ತೊಳಲಾಟಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿಸುವುದು.[೩೨] ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಗೊಂದಲವುಂಟುಮಾಡುವಂಥ[೩೩]ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟು ದುಷ್ಟರನ್ನ ಶಿಕ್ಷಿಸುವ ಕೆಲಸವನ್ನ ಈ ಉಪದೇವತೆಗಳು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇವರಿಗೆ 'ಪ್ರಮಥ'ರು ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬಂತು. ಪ್ರಮಥನ ಎಂದರೆ ಪೀಡಿಸುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಲ್ಲೋಲ-ಕಲ್ಲೋಲ ಉಂಟುಮಾಡುವಂಥ 'ಮಥನ' (ಕಡೆಯುವುದು) ಮಾಡುತ್ತಾನೆಂದು ತಾನೇ ನಮ್ಮ ರತಿದೇವಿಯ ಗಂಡ ಮದನ, ಮಾರನಿಗೆ 'ಮನ್ಮಥ' ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು?ಶಿವನ ಪರಿಚಾರಕ ದೇವತೆಗಳನ್ನ 'ಪ್ರಮಥಗಣ'ಗಳೆಂದೂ ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆ ಇದೆ. ಶಿವನ ಸಭಿಕರಾಗಿರುವ ಪ್ರಮಥರೇ ಈ 'ಗಣ'ಗಳು ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಅಮರಕೋಶ.[೩೪]ಈ ದೇವತೆಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ ಒಡೆಯನೆಂದು ಗಣೇಶನಿಗೆ 'ಪ್ರಮಥಾಧಿಪ' ಎಂದು ಕರೆಯುವುದುಂಟು. ಈ 'ಪ್ರಮಥ ಗಣ'ಗಳು ಒಂದೊಂದು ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವ 'ಉಪದೇವತೆ'ಗಳು. ಇವರೇ ಶಿವನ ಭೂತಗಣಗಳು ಮತ್ತು ಪಾರಿಷದರು.[೩೫]ಪ್ರಮಥಗಣಗಳು ಧರ್ಮಾಧರ್ಮ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳುವಳಿಕೆವುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರು.[೩೬]ಪ್ರಮಥರು ವಿವಿಧ ರೂಪಗಳನ್ನು ತಳೆಯ ಬಲ್ಲವರಾದರೂ, ಮೂಲತಃ ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ ನಿಯೋಜಿಸಲ್ಪಡುವ ಉಪದೇವತೆಗಳು; ಆದ್ದರಿಂದ ಇವರು ಹೆದರಿಕೆ ಹುಟ್ಟಿಸುವ ಭಯಂಕರ ಮತ್ತು ವಿಕಾರ ಮುಖದವರು.[೩೭]

'ಕಾಳಿಕಾಪುರಾಣ'ವು ಪ್ರಮಥಗಣಗಳ ಈ ಬಗೆಯ ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಯುದ್ಧವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಪ್ರಮಥ ಗಣಗಳ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಅವರು ಬಳಸುವ ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಯುಧಗಳನ್ನೂ ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಇವರು ಶೂರರು, ಸಾಹಸಿಗಳು. 'ಸಿಡಿಲ ಸಿಡಿವ, ಶೇಷನ ಪೆಡೆವಣಿಯ ಕಿಳ್ತಿಡುವ, ದಿಕ್-ಕರಿ-ದನ್ತಗಳನು ಉಡಿವ, ಕಡಲನ್ ಏಳ(ನು) ಕುಡಿವ, ಕುಲಾದ್ರಿಯ ಜಡಿವ' ಧೀರರು. 'ಕುಲಗಿರಿಗಳ ಕಿಳ್ತಿ ಎಣ್ಣೆಕಲ್ಲಾಡುವ, ಜಲಜಸಖ(ನಾದ) ಇಂದು(ವಿನ) ಬಿಂಬಗಳ ಬಲುಪಿನಿಂ ಸೆಳೆವ, ತಾರೆಗಳನ್ ಅರ್ಚುವ, ಬಲು ಬಲಯುತ' ಗಣಂಗಳ ಗಡಣ ಇವರದು.[೩೮] ಶಿವಪರಿವಾರದ ಗಣಗಳಿಗೆ ವಿಧವಿಧವಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಮುಖವಿತ್ತೆಂದು ಮಹಾಭಾರತ ಮುಂತಾದ ಗ್ರಂಥಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಈ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿಂದ ಶಿವನ ಪಾರಿಷದರಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಗಜಮುಖದ ಬೇರೆ ಗಣಗಳೂ ಇದ್ದವೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ದೇವಾಲಯದ ಕೆಲವು ಶಿಲ್ಪಗಳು ಇದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತವೆ.

'ಆದಿತ್ಯಪುರಾಣ'ದ ಪ್ರಕಾರ, ಹಿಂದೆ, ಜಗತ್ಪ್ರಥಮಕಾರಣನಾದ ಮಹಾದೇವನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡನಂತೆ. ಆಗ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ತನ್ನ ಸಮಾನರಾದ ಮಾಹೇಶ್ವರ ರುದ್ರಗಣಗಳನ್ನು
ಮಾನಸಪುತ್ರರನ್ನಾಗಿ ಸೃಜಿಸಿದನಂತೆ. ಅವರೂ ನೀಲಕಂಠರಾಗಿ, ತ್ರಿನೇತ್ರರಾಗಿ ಜಟಾ-ಮುಕುಟಧಾರಿಗಳಾಗಿದ್ದರಂತೆ.[೩೯]ಆಗ ಹುಟ್ಟಿದ ಪ್ರಮಥರು ರೇಣುಕ ಮತ್ತು ದಾರುಕ ಎಂಬವರು. ಇವರನ್ನು ತನ್ನ ಅನ್ತಃಪುರದ ದ್ವಾರಪಾಲಕರನ್ನಾಗಿ ಶಿವ ನಿಯಮಿಸಿಕೊಂಡನಂತೆ.[೪೦]

ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ ಪ್ರಮಥರು?:

ನಾನಾ ರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಅನೇಕ ಗಣ(ಗುಂಪು)ಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡಿ, ಸಂಸಾರ ವಿಮುಖರಾಗಿ, ಸದಾ ಪರಶಿವನ ಸೇವೆಯಲ್ಲೇ ತೊಡಗಿರುವ ಯೋಗಾಸಕ್ತ ಪ್ರಮಥರ ಸಂಖ್ಯೆ[೪೧]ಮಹಾಭಾರತದ ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ, ಶಿವಪುರಾಣ, ಮತ್ಸ್ಯ, ವಾಮನ, ವಾಯು, ಲಿಂಗ ಮತ್ತು ಗಣೇಶ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿವೆ.

'ಕಾಳಿಕಾಪುರಾಣ'ದ ಪ್ರಕಾರ, ಪ್ರಮಥರು ಶಿವನ ಈ ಪಾರಿಷದರು, ಸಭಿಕರು ಯೋಗತತ್ಪರರು ಮೂವತ್ತಾರು ಕೋಟಿ.[೪೨]ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಶಿವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡಾಗ ಬ್ರಹ್ಮನ ಶರೀರ ಎರಡು ಹೋಳಾಗಿ ಅದರ ಮಧ್ಯದಿಂದ ಕಾಳಿ ಹುಟ್ಟಿಬಂದಳಂತೆ. ಆ ಕಾಳಿ ಮತ್ತು ಶಿವನ ಮಕ್ಕಳಾಗಿ ರುದ್ರಗಣಗಳು ಹುಟ್ಟಿದರು. ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯ ಮೇರೆ ಈ ರುದ್ರಕಾಳಿಯರನ್ನು ಸೌಮ್ಯ ರೂಪಿಗಳಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿ ಒಂದಾಗಿಸಿದಾಗ ಶಿವನು ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರನಾದನು ಎಂದು ಪುರಾಣ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಈ ರುದ್ರಗಣಗಳೂ ತಂದೆ ಶಿವನಂತೆಯೇ ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರರೂಪ ತಾಳುತ್ತಾರೆ.[೪೩]

ಪರಮೇಶ್ವರನು ಪಾರ್ವತಿಯೊಡನೆ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿರುವಾಗ, ತಾವೂ ಈ ಬಗೆಯ ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರೂಪದಲ್ಲಿದ್ದು ಹೊರಗಡೆ ಕಾವಲು ಕಾಯುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಮಥರು ಎಂಟು ಕೋಟಿ.[೪೪]ಶಿವ ಪಾರ್ವತಿಯರು ಸಂಚರಿಸುವಾಗ ಜೊತೆಗಾರರಾಗಿ, ಬೆಂಗಾವಲಾಗಿರುವವರು ಒಂಬತ್ತು ಕೋಟಿ.[೪೫] ಒಟ್ಟಾರೆ, ಮೂವತ್ತಾರು ಕೋಟಿ ಶಿವಪರಿವಾರದ ಈ ಪ್ರಮಥ ಗಣಗಳು ಜಟಾಧಾರಿ ಗಳಾಗಿದ್ದು, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು, ಮದಮಾತ್ಸರ್ಯ ಜಂಭಾಹಂಕಾರ ರಹಿತರಾಗಿ, ಸಂಸಾರ ವಿಮುಖರಾಗಿದ್ದಾರೆ; ಇವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಅರ್ಧನಾರೀಶರೀರದಿಂದ ಕೂಡಿ ದ್ವಾರಪಾಲಕರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಉಳಿದವರು ಶಿವನ ಅನುಚರರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.[೪೬]

ಈಗ ಕೆಲವು ಪ್ರಮುಖ ಪ್ರಮಥರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ನಾವು ಸಿಂಹಾವಲೋಕಿಸೋಣ:

ನಂದಿ:

ನಂದಿ (ನಂದಿಕೇಶ್ವರ) ಒಬ್ಬ ಪ್ರಮಥಗಣ. ಶಿವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ನಂದಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿವೆ. ಶಿವನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯನಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಹೊತ್ತು, ಶಿವ ಹೋದಲೆಲ್ಲಾ ಹೋಗುª ಪ್ರಮಥ ಈಶ್ವರನ ವಾಹನನಾದ ಈ ವೃಷಭ ನಂದಿ.

ಪುರಾಣಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ನಂದಿ ಶಿವನ ಬಲಭಾಗದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವನು. ನಂದಿಯ ಉತ್ಪತ್ತಿ, ಶಿಲಾದ ಎಂಬ ಮುನಿಯ ಮಗನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದ್ದು ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಲಿಂಗಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ[೪೭]ಬರುತ್ತದೆ. ಶಿವಪಾರ್ವತಿಯೊಂದಿಗೆ ಶರವಣವೆಂಬ ವನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ ರಾವಣನನ್ನು ನಂದಿಯು ತಡೆದ ಪ್ರಸಂಗ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ[೪೮]ಇದೆ. ಶಿವನ ಪ್ರಮಥ ಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯನಾದ ನಂದಿಯು ಕಾಮಧೇನುವಿನ ಮಗ; ಈತನ ದೇಹವೆಲ್ಲವೂ ಮನುಷ್ಯದೇಹದಂತೆ ಇದ್ದವು. ಮುಖ ಮಾತ್ರ ಕಪಿಯ ಮುಖದಂತೆ ಇತ್ತು ತೋಳುಗಳು ಗಿಡ್ಡಾಗಿದ್ದವು.[೪೯]ಈತ ದಕ್ಷಯಜ್ಞ ಧ್ವಂಸದ ಸಮಯದಲ್ಲೂ ಭಾಗವಹಿಸಿದ ಎಂಬುದು 'ಶ್ರೀಮದ್‍ಭಾಗವತ'ದಲ್ಲಿ[೫೦] ಬರುತ್ತದೆ. ನಂದಿ ಶಿವನ ಆಪ್ತ ಬಂಟ ಮತ್ತು ನಮ್ರ ಸಚಿವ.

ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಹಲವು ಜಾನಪದ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸ್ವಾರಸ್ಯಪೂರ್ಣವೂ ಗಮನಾರ್ಹವೂ ಆಗಿವೆ:[೫೧]ಒಂದು ರಾವಣನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದು. ಕುಬೇರನನ್ನು ಗೆದ್ದು ಅವನ ಪುಷ್ಪಕವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಆ ಅಲಕಾಪುರಿಯಿಂದ ತನ್ನ ಲಂಕೆಯತ್ತ ಹಾರುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಪರ್ವತವೊಂದು ರಾವಣನಿಗೆ ಅಡ್ಡವಾಗುತ್ತದೆ. ವಿಮಾನದಿಂದಿಳಿದು ಆ ಪರ್ವತದ ಬುಡಕ್ಕೇ ಕೈಹಾಕಿ ಅದನ್ನು ಎತ್ತಿ ಬಿಸಾಡಲು ರಾವಣ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಶಿವ-ಪಾರ್ವತಿಯರಿದ್ದ ಕೈಲಾಸ ಪರ್ವತ. ಅದು ಅಲುಗಾಡಿದ್ದೇಕೆಂದು ತಿಳಿದು ಬರಲು ಶಿವ ನಂದಿಯನ್ನು ಕಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ರಾವಣ ನಂದಿಯ ಕಪಿ ಮೋರೆಯನ್ನು ಹೀಯಾಳಿಸಿ, ಅಣಗಿಸುತ್ತಾನೆ. 'ಕಪಿಗಳಿಂದಲೇ ನಿನಗೆ ಅಂತ್ಯವೊದಗಲಿ' ಎಂದು ನಂದಿ ರಾವಣನನ್ನು ಶಪಿಸುತ್ತಾನೆ.[೫೨]ಇದು ರಾಮಾಯಣಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ನಾಂದಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

ಎರಡನೆಯದು, ಒಮ್ಮೆ ಪಾರ್ವತಿ ಶಿವನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ, ಅವನಿಂದ ದೂರವಾಗಿ ಭೂಮಿಯಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ಬೆಸ್ತರ ಒಡೆಯನ ಮಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತಾಳೆ. ವಿರಹವೇದನೆಯಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿರುವ ಶಿವನು ಅವಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ನಂದಿಯ ಸಹಾಯವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಂದಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ತಿಮಿಂಗಿಲದ ರೂಪ ತಾಳಿ, ಬೆಸ್ತರ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದು, ಬಲೆಯನ್ನು ತುಂಡರಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಮೀನನ್ನು ಹಿಡಿದವರಿಗೆ ತನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಡುವುದಾಗಿ ಬೆಸ್ತರ ಒಡೆಯ ಪಣ ಒಡ್ಡುತ್ತಾನೆ. ಶಿವನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು, ತಿಮಿಂಗಿಲವಾಗಿದ್ದ ನಂದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಪಣ ಗೆದ್ದು, ಪಾರ್ವತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ನಂದಿಯೇ ಶಿವ-ಶಿವೆಯರನ್ನು ಒಂದಾಗಿಸಲು ಕಾರಣನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ನಂದಿಕೇಶ್ವರನಿಗೆ ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳು. ಕೆಲವರ ಪ್ರಕಾರ,[೫೩]ಶೃಂಗಿನ್, ಭೃಂಗಿ, ರಿಟಿ, ರಿಟ, ಭೃಂಗಿರಿಟಿ(ಭೃಂಗಿರಿಟ) ಎಂಬವು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಥರ ಮತ್ತು ನಂದಿಕೇಶ್ವರನ ಹೆಸರೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ತಂಡು ಎಂಬುದು ನಂದಿಕೇಶ್ವರನಲ್ಲದೇ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಪ್ರಮಥನೆಂದು ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೫೪]

ಭೃಂಗಿ:

ನಂದಿಯ ನಂತರ ಪ್ರಮುಖನಾದವನು ಭೃಂಗಿ. ಇವನು ಶಿವನಲ್ಲಿ ಏಕನಿಷ್ಠೆ ಇದ್ದವನು. ಇವನ ಶಿವನಿಷ್ಠೆ ಎಷ್ಟಿತ್ತೆಂದರೆ ಶಿವನೊಂದಿಗಿದ್ದ ಪಾರ್ವತಿಯನ್ನೂ ಇವನು ಕಡೆಗಣಿಸುತ್ತಿದ್ದನಂತೆ. ಶಿವನು ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರ ರೂಪದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಈ ಪ್ರಮಥನು ಶಿವನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಛಲ ತೊಟ್ಟು, ದುಂಬಿಯ ರೂಪತಾಳಿ ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರರ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೂತನ್ನು ಕೊರೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಬಂದನಂತೆ. ಹೀಗೆ ಹೆಣ್ಣು ದುಂಬಿ (ಭೃಂಗದ) ರೂಪ ಧರಿಸಿ ತನ್ನ ಶಿವನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಇವನಿಗೆ ಭೃಂಗಿ ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬಂತಂತೆ.

ವೀರಭದ್ರ:

ಈ ಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಪ್ರಮುಖ ಉಪದೇವತೆ ವೀರಭದ್ರ. ಇವನ ಉಪಾಖ್ಯಾನ ಹಲವು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಶಿವ ದಕ್ಷಯಜ್ಞವನ್ನು ದ್ವಂಸಗೊಳಿಸಿದ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ[೫೫]ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಲವು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ವೀರಭದ್ರನ ಉಲ್ಲೇಖ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.[೫೬]ವೀರಭದ್ರ ಶಿವನ ಜಟೆಯ ಒಂದು ಕೂದಲಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿಬಂದ ಭದ್ರಕಾಳಿಯು ಇವನ ಜೊತೆಗಾರ್ತಿ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯೂ, ಚಂಡೇಶ್ವರನು ಭಕ್ತರ ಪರವಾಗಿ ಶಿವನ ಬಳಿ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವವನು ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯಿದೆ. ಶಿವ ದೇವಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಶಿವನೆದುರು ನಂದಿ, ಆಗ್ನೇಯ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ವೀರಭದ್ರ ಮತ್ತು ಈಶಾನ್ಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಚಂಡೇಶ್ವರನನ್ನೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಇತರ ಪ್ರಮಥಗಣಗಳು:

ತಂಡಿ ಶಿವನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದುಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ[೫೭]ಬರುತ್ತದೆ. ತಂಡು ಮತ್ತು ಶಿವನ ತಾಂಡವನೃತ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಪೌರಾಣಿಕ ಕಥಾನಕಗಳಿವೆ.

ಶುಕ್ಲ ಯಜುರ್ವೇದದವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ, ಈಗಾಗಲೇ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವ 'ನಮೋ ಗಣೇಭ್ಯೋ, ಗಣಪತಿಭ್ಯಶ್ ಚವೋ ನಮಃ' ದ ಗಣಪತಿಗಳು ಮತ್ತು ಶತರುದ್ರೀಯದಲ್ಲೂ ಬರುವ ಗಣಪತಿಗಳು ಯಾರು? ಅವರು ಪ್ರಮಥಗಣಗಳೇ. ಪುರಾಣಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆ ಆರಂಭಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನಂತೆ ರುದ್ರನೂ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕೈಗೊಂಡನಂತೆ. ಆಗ ಅವನಿಂದ ಸೃಜಿಸಲ್ಪಟ್ಟವರೆಲ್ಲ ರುದ್ರನಂತೆಯೇ ಅಮರರಾಗಿ ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟರಂತೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಮರಣರಹಿತರೇ ತುಂಬಿ ಹೋದರೆ ಮುಂದೆ ತೊಂದರೆ ಯಾದೀತೆಂದು ಬ್ರಹ್ಮ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ರುದ್ರ ಒಪ್ಪಿ, ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನಂತೆ. ರುದ್ರನ ಕೈಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವರೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಪರಿವಾರಕ್ಕೇ ಸೇರಿ ಉಳಿಯಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರಂತೆ. ಹೀಗುಳಿದ ವೀರಭದ್ರ, ನಂದಿಕೇಶ್ವರ ಮೊದಲಾದ ಇವರೇ 'ಪ್ರಮಥಗಣಗಳು' ಎನ್ನುತ್ತವೆ ಪುರಾಣಗಳು.[೫೮]

ಶಿವನ ಮಾನಸ ಪುತ್ರರಾದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಮಥರೆಲ್ಲಾ ಶಿವನಂತೆ ಇದ್ದರು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ 'ಬಸವಪುರಾಣ'ದ ಒಂದು ಕಥೆ ಇದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಪಾರ್ವತಿ ಶಿವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅವನೊಂದಿಗಿದ್ದ ಪ್ರಮಥರೆಲ್ಲಾ ಶಿವನಂತೆಯೇ ಇದ್ದುದರಿಂದ ಯಾರು ಶಿವ ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂಗಾಣದೆ ಶಿವೆ ಸ್ತಬ್ಧಳಾಗಿ ನಿಂತಳಂತೆ. ಆಕೆಯ ಈ ತೊಳಲಾಟವನ್ನು ಅರಿತ ಪ್ರಮಥರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮುನ್ನಿನ ರೂಪವನ್ನು ತಳೆದರಂತೆ. ಇದರಿಂದ ಪ್ರೀತಳಾದ ಗೌರಿ ಪ್ರಮಥರಿಗೆಲ್ಲಾ ಆರೋಗಣೆಯನ್ನು ಇಕ್ಕಿದಳಂತೆ.[೫೯]

ಗಿರಿಜಾಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದ ಬೀಗರ ದಿಬ್ಬಣದಲ್ಲಿನ ಪ್ರಮಥರು:

ಶಿವನು ಗಿರಿಜೆಯೊಡನೆ ವಿವಾಹವಾಗಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಮದುವೆಯ ದಿಬ್ಬಣ ಹೊರಟಾಗ ಅವನೊಂದಿಗೆ ಬಂದ ಪ್ರಮಥಗಣಗಳ ವಿವರಗಳು ಕಾಳಿದಾಸನ 'ಕುಮಾರ ಸಂಭವ'[೬೦]ದಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ವಿಶದವಾಗಿ ಕವಿ ಹರಿಹರನ 'ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ'ದಲ್ಲಿದೆ.[೬೧]
ನಂದೀಶಂ ವೀರಭದ್ರಂ ಘನರವನ್ ಅಚಲಒ ಪುಷ್ಪದಂತಂ ಶುಭಂ ಸಾ
ನಂದಂ ಭೃಂಗೀಶನ್ ಉಗ್ರಂ ಪಿಕಮುಖನ್ ಅಶಿತಗ್ರೀವನ್ ಅತ್ಯಾ।
ನಂದಂ ದಿವ್ಯಾಂಗನ್ ಅಂಧಾಸುರಮಥನನ್ ಅನೇಕಾಸ್ಯನ್ ಓಂಕಾರಿ ಶರ್ವಾಂ
ಗಂ ದಕ್ಷಧ್ವಂಸಿ ಲಂಬೋದರನ್ ಅತುಳಬಳಂ ಹಸ್ತಿಕರ್ಣಂ ವಿಕರ್ಣಂ।।೧೦:೭೫।।

ಗರಳಂ ಭದ್ರಮುಖಂ ಶುಭೋದಯನ್ ಅಭಂಗಂ ಶಂಕುಕರ್ಣಂ ಷಡ
ಕ್ಷರನ್ ಉತ್ತುಂಗತಿರಂ ವೈಕೋದರನ್ ಅಟವ್ಯಂ ದಾರುಕಂ ಸಿಒಹಕೇ।
ಸರಿ ಸಿದ್ಧಾಂತಿ ಉದಾರನ್ ಏಕಜಟ ವಿದ್ಯುನ್ಮಾಲಿ ತಾರಾಕ್ಷನಂ
ಬರಕಾಯಂ ಘನಕಾಯನ್ ಅಪ್ರತಿಪಕಾಯಂ ವಿಸ್ತರಂ ಕುಂಭಜಂ।।೧೦:೭೬।।

ಹಳನ್ ಉತ್ತುಂಗಂ ವಿಚಿತ್ರಂ ತ್ರಿಶಿರನ್ ಅಸುರಕೋಳಾಹಳಂ ಯಜ್ಞಕೋಳಾ
ಹಳನ್ ಉದ್ಯತ್ ಕಾಳಕೋಳಾಹಳನ್ ಅತನುಹರಂ ಮಂಗಳಂ ಮೃತ್ಯುಕೋಳಾ।
ಹಳನ್ ಈಶಾನಂ ಪ್ರಘೋಷಂ ವಿಜಯನ್ ಅನಲಕಾಯಂ ಗಂಭೀರಸುಗಂಡ
ಸ್ಥಳನ್ ಊಧ್ರ್ವಾಂಗಂ ಪ್ರಜಿಹ್ವ ವಿಷಸರಣಿ ಪುರಧ್ವಂಸಿ ಸರ್ವಾಂಗಜಿಹ್ವಂ।।೧೦::೭೭।।

-ಇಂತು ಇವರ್ ಮೊದಲಾದ ಗಣೇಶ್ವರ ಬಲಸಹಿತುಂ ಇಳಾತಳಮಂ
ದಿಕ್ ಚಕ್ರಮಂ ನಭೋಭಾಗಮಂ ತೆಕ್ಕನೆ ತೀವಿ .. .. ಮುಂದಿರ್ದ
ನಂದೀಶ್ವರನ ಮುಖಮಂ ನೋಡಿದಾಗಳ್।।೧೦:೭೭ ವಚನ।।

ಈ ಪ್ರಮಥಗಣಗಳು ತಮತಮಗೆ ಉಗ್ರರು ಉದಗ್ರರು ವಿಚಾರ ಸಾರರು ಅಭವರು ವಿಭವರು ತಮತಮಗೆ ಆಪ್ತರು ಗುಪ್ತರು ಸಮಸ್ತ ಲೋಕ ವಂದ್ಯರು ಅನಿಂದ್ಯರು ಮತ್ತು ಶೂರರು ಎಂದು ಹರಿಹರ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಮಥಗಣಗಳಿಗೆ ಆಗ ಒಡೆಯನಾಗಿದ್ದವನು ನಂದೀಶ್ವರ! ಆಗ ಗಣನಾಯಕರು ಶಂಕರನಿಗೆ ಸಿಂಗಾರ ಮಾಡಿದರು[೬೨]ಎಂದಾಗಲೂ ಗಣಗಳ ಒಡೆಯ ನಂದೀಶನೇ ಅಲ್ಲಿ ಮುಂದಾಳು.

ಮಹಾಭಾರತದ 'ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ' ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ 'ಗಣ'ಗಳು:

ಕಿರಾತ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಶಿವನು ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ಅವನ ಸಾಮಥ್ರ್ಯ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಅವನಿಗೆ ಪಾಶುಪತಾಸ್ತ್ರವನ್ನ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ ಕತೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲೂ ಶಿವಪುರಾಣದಲ್ಲೂ[೬೩]ಭಾರವಿ ಕವಿಯ 'ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ'ದಲ್ಲೂ ಬರುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಶಿವ ಭೂಮಿಗೆ ಅವತರಿಸಿದಾಗ ಅವನೊಂದಿಗೆ ಶಿವಗಣಗಳು ವಿವಿಧ ಕಿರಾತ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅನುಚರರಾಗಿ ಬಂದರು ಎಂಬ ವಿವರಗಳು ಆ ಕಥಾನಕಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಪಂಪಭಾರತದಲ್ಲಿ, ''ನಚ್ಚಿನ ಗುಹನಂ(=ಷಣ್ಮುಖನನ್ನು) ಕಿರಾತಬಲ ನಾಯಕನಾಗಿರೆ ಮಾಡಿ, ಭೂತಮುಳ್ಳನಿತುಂ(=ಇರುವಷ್ಟು ಮರುಳುಗಳನ್ನೂ) ಬೇಡರವಡೆ (=ಕಿರಾತರ ಪಡೆ) ಮಾಡಿ'' ಆ ಕಾಡನ್ನು ಶಂಭುವು ಮುಚ್ಚುತ್ತಾನೆ.[೬೪]ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಲ್ಲಿ, ''ದೇವನ ಅನುರೂಪದಲಿ ನಿಂದರು ದೇವಿಯರು ಗುಹ ಗಣಪತಿಗಳೆಲ್ಲಾ ವಿನೋದವ ನೋಡಲು ಅಳವಡಿಸಿದರು ಶಾಬರವ ಆ ವಿಗಡ ನಂದೀಶ ವೀರಕ ದೇವಲಕ ರೇಣುಕ ಮಹೋದರ ದಾವಾ ಶಿಖಿಮುಖ ವೀರಭದ್ರಾದಿ ಅಖಿಳ ಭೂತಗಣ.''[೬೫]

ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಕಡೆ ಗಣೇಶ್ವರ, ವಿನಾಯಕ ಮುಂತಾದ ಪದಗಳು ಬಂದರೂ[೬೬]ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಇವು ಭೂತಗಣಗಳು, ವಿಘ್ನಕಾರಿಗಳು ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲೇ ಉಲ್ಲೇಖವಾಗಿವೆ. ಪ್ರಮಥಗಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವವ ನಾದ್ದರಿಂದ ಶಿವನೇ ನಿಜವಾಗಿ 'ಪ್ರಮಥಾಧಿಪ', ಅವನೇ ಪ್ರಮಥಾತ್ಮ.

'ಗಣಪತಿ' ಮತ್ತು 'ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿ':

ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ 'ಗಣಪತಿ' ಶಬ್ದ ಎರಡು ಕಡೆ[೬೭]ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಅಲ್ಲಿ 'ಗಣಪತಿ' ಎಂದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ವೇದಕಾಲೀನ ಆರಾಧ್ಯ ದೇವತೆ 'ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿ'ಯನ್ನು ಕುರಿತು ಋಷಿ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಗಣಪತಿಯೆ, ಗಣಗಳೊಡೆಯನೆ ಬಾರ, ಇತ್ತ ಸ್ವಾಗತ ನಿನಗೆ,
ಕಡುಜಾಣ ಜಾಣರಲಿ, ಎಲ್ಲೆಡೆ ಎಲ್ಲರಲಿ ಹೆಸರಾಂತನಿರುವೆ।
ಹಿರಿಯರಸ ನೀ ಹಾಡು ಹೊಗಳಿಕೆ ಬಿನ್ನಪವದೆಲ್ಲದಕು,
ಕೇಳು ಬಾ, ನೆರವೀಯೆ, ಇಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರು ನೀನು ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳು।।
(ಓಂ ಗಣಾನಾಂ ತ್ವಾ ಗಣಪತಿಂ ಹವಾಮಹೇ।
ಕವಿಒ ಕವೀನಾಂ ಉಪವಶ್ರಮಸ್ತಮಮ್।
ಜ್ಯೇಷ್ಠರಾಜಂ ಬ್ರಹ್ಮಣಾಂ।
ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿ, ಆ ನಃ ಶೃಣ್ವನ್ ಊತಿಭಿಃ ಸೀದ ಸಾದನಮ್।।)

-ಎಂಬುದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಗಣಪತಿ ಸ್ತುತಿಯುಳ್ಳ ವೇದೋಕ್ತ ಮಂತ್ರ.[೬೮]'ಗಣ'ಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದ ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಇಲ್ಲಿ ಕವಿ(ಜ್ಞಾನಿ)ಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನೂ, ಹಿರಿಯನೂ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿಯನ್ನು ಹೊಗಳುವದೇ ಈ ಮಂತ್ರದ ಉದ್ದೇಶ. ಬಲ್ಲವರೂ ಹಿರಿಯರೂ ಪೂಜ್ಯರೂ ಆದವರೇ 'ಗಣ'ಗಳು, ಅವರ ಒಡೆಯನನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಪ್ರ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಾರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.[೬೯]'ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿ'ಯೇ ಇಲ್ಲಿ ಗಣಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ ('ಗಣಾನಾಂ ಪತಿಃ').[೭೦]

ತಮ್ಮ ಕಾಲಕ್ಕಾಗಲೇ ವೇದದಲ್ಲಿನ ಹಲವು ಶಬ್ದಗಳು ಅರ್ಥಕ್ಲಿಷ್ಟ ಮತ್ತು ಅರ್ಥದುಷ್ಟ ಆಗತೊಡಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದ ಯಾಸ್ಕಾಚಾರ್ಯರು, ತಮ್ಮ 'ನಿರುಕ್ತ'ವೆಂಬ ಹೆಸರಿನ ಆಯ್ದ ವೇದಶಬ್ದಗಳ ಅರ್ಥಕೋಶದಲ್ಲಿ ಆ ಅಪರೂಪದ ಪದಗಳ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ, ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾ ಈ 'ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿ'
ಅನ್ನ (ಆಹಾರ) ಮತ್ತು ಧನ (ಸಂಪತ್ತು)ಗಳ ಒಡೆಯನೆಂದು ನಿರ್ವಚಿಸುತ್ತಾರೆ.[೭೧]

ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಬಗೆಯ 'ಗಣ'ಗಳನ್ನು ಹಲವೆಡೆ[೭೨]ಎದುರುಗೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅವೇ ಮರುದ್ಗಣಗಳು. ವಾಯುವಿನಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಈ ಮರುತ್ತುಗಳು ರುದ್ರಪುತ್ರರು.[೭೩]ಮರುತ್‍ಗಳೆಂಬ ಉಪದೇವತೆಗಳು ಇಂದ್ರನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿ ಅನುಚರಿಸುವ ಆಕಾಶಗಾಮಿಗಳೆಂಬ ನಂಬಿಕೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ''ನಿ ಷು ಸೀದ ಗಣಪತೇ.. ..'' ಎಂಬ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಋಗ್ವೇದ ಮಂತ್ರಕ್ಕೆ[೭೪]ಭಾಷ್ಯ ಬರೆದ ಸಾಯಣಾಚಾರ್ಯರ ಪ್ರಕಾರ ಇಲ್ಲಿ 'ಮರುದ್ಗಣಗಳ ಅಧಿಪತಿಯಾದ ಇಂದ್ರನನ್ನು ಋಷಿ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ'.[೭೫]

'ಗಣಪತಿ' ಮತ್ತು ಗಣೇಶ

ಈಗ ಗಣಪತಿಯ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ಗಣಪ, ಗಣಪತಿ, ಗಣನಾಥ, ಗಣಭರ್ತೃ, ಗಣಾಗ್ರಣಿ, ಗಣಾಧಿಪ, ಗಣಾಧೀಶ, ಗಣಾಧ್ಯಕ್ಷ, ಗಣೇಶ, ಗಣೇಶಾನ, ಗಣೇಶ್ವರ[೭೬]- ಹೀಗೆ ಹೇಳುವಾಗ ಅರ್ಥಸೂಕ್ಷ್ಮತೆಯಿಂದ ಈ 'ಗಣಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ' ನಿರ್ವಹಿಸುವ ವಿವಿಧ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು. (ಇಲ್ಲೊಂದು ಮಾತು. ಶಿವನಿಗೂ 'ಗಣನಾಥ'ನೆಂಬ ಪಟ್ಟ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಅವನ ಪರವಾಗಿ ಈ 'ಗಣೇಶ' ಅವನ ಎಲ್ಲ ಪರಿಚಾರಕ ಅನುಚರರನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ - ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟ.) ಇವನು ಪ್ರಮಥಾಧಿಪನೂ[೭೭]ಹೌದು, ವ್ರಾತರೆಂಬ ಅಲೆಮಾರಿ ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರ ಒಡೆಯನೂ ಹೌದು.[೭೮]

ತನ್ನ ಕಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ವಿಶ್ವಕ್ಸೇನ, ಅಶ್ವಿನಿ ದೇವತೆಗಳು, ಕುಬೇರ ಮುಂತಾದ ದೇವತಾ ಗಣಗಳಿಗೆ ಗಣಪತಿಯು ಅಧಿಪತಿ ಎಂಬುದು ದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.[೭೯]

ಗಣಪತಿಯು ಕೆಲವು 'ಸ್ತ್ರೀಗಣ'ಗಳಿಗೂ ಒಡೆಯ. ಸಿದ್ಧಿ ಬುದ್ಧಿಯರು ಅಂತಹ ಇಬ್ಬರು ಸ್ತ್ರೀಗಣಗಳು. ಯಜುರ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಬರುವ ''ಗಣನಾಂ ತ್ವಾ ಗಣಪತಿಂ ಹವಾಮಹೇ। ಪ್ರಿಯಾಣಾಂ ತ್ವಾ ಪ್ರಿಯಪತಿಂ ಹವಾಮಹೇ.. .. ಗರ್ಭದಂ'' ಎಂದಾಗ ಗಣಪತಿಯು ಆ 'ಸ್ತ್ರೀಗಣ'ಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೮೦]

ಗಣೇಶನ ಹುಟ್ಟು, ಸಾಹಸ, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ, ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ, ಚರಿತ್ರೆಗಳು ಹಲವಾರು ಪುರಾಣ ಉಪಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.[೮೧]ಗಣೇಶನ ಕತೆಯನ್ನೇ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಉಳ್ಳದ್ದು ಎರಡು ಪುರಾಣಗಳು: ಗಣೇಶ ಪುರಾಣ ಮತ್ತು ಮುದ್ಗಲ ಪುರಾಣ. ಗಣಪತಿಯ ಆರಾಧನೆಯನ್ನೇ ಮುಖ್ಯವಸ್ತುವಾಗುಳ್ಳ ಈ ಎರಡು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಗಣೇಶನ ಹನ್ನೆರಡು ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುವ ಸ್ತೋತ್ರವಿದೆ.[೮೨] ನೋಡಲು ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಮುಖವುಳ್ಳವನು, ಒಂದೇ ಒಂದು ಕೋರೆಹಲ್ಲಿನ ದಂತ ಇರುವವನು, ಕೆಂಪು ಮೈಬಣ್ಣದವನು, ಆನೆ ಕಿವಿಯುಳ್ಳವನು, ದಪ್ಪಹೊಟ್ಟೆಯವನು, ವಿಕಾರ ಮೈಕಟ್ಟಿನವನು, ಅಡೆತಡೆಗಳನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡುವವನು, ಗಣಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನು, ಹೊಗೆಬಣ್ಣದ ಬಾವುಟದವನು, ಗಣಗಳ ಕಾರ್ಯದ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕ ಅಧ್ಯಕ್ಷನು, ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರನನ್ನು ಧರಿಸಿದವನು, ಆನೆಮೊಗದವನು ಎಂದು ಈ ಗಣಪತಿಯನ್ನ ವರ್ಣಿಸುವ ಹನ್ನೆರಡು ಹೆಸರುಗಳನ್ನ ಹೇಳುವುದು ವಾಡಿಕೆ; ಇದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ನಾಲ್ಕನ್ನ ಸೇರಿಸಿ (ಸುತ್ತಿಕೊಂಡ ಸೊಂಡಿಲಿನವನು, ಅಗಲವಾದ ಮೊರದ ಕಿವಿಯುಳ್ಳವನು, ಪರಾಕ್ರಮದಿಂದ ಕೊಬ್ಬಿದವನು, ಷಣ್ಮುಖನ ಸೋದರ) ಹದಿನಾರು ಹೆಸರುಗಳನ್ನ ಹೇಳುವುದೂ ಉಂಟು. ಗಣಪತಿಗೆ ಶಿವನು ದುಷ್ಟ ಶಿಕ್ಷಣ, ಶಿಷ್ಟ ರಕ್ಷಣ ಅಧಿಕಾರವನ್ನ ಕೊಟ್ಟ ಕಥೆ ಲಿಂಗಪುರಾಣದಲ್ಲಿ [೮೩] ಬರುತ್ತದೆ. ವಿಘ್ನನಾಶನಕ್ಕಾಗಿ ಸನ್ನದ್ಧನಾದ ಗಣೇಶನಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳು ಏನೇನು ಆಯುಧಗಳನ್ನು[೮೪] ಕೊಟ್ಟರು ಎಂಬ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ದೇವಿ ಭಾಗವತ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೮೫] ಇದೆ.

ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ಇವನಿಗೆ ಅಗ್ರಪೂಜೆ:

ಎಲ್ಲಾ ಶುಭ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೊದಲು ಗಣಾಧ್ಯಕ್ಷನನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಪದ್ಮಪುರಾಣ[೮೬]ಹೇಳುತ್ತದೆ; ಹಾಗೆ ಮಾಡದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅವನ ಕೋಪಕ್ಕೀಡಾಗಿ ತೊಂದರೆಗೊಳಗಾದೀರಿ ಎಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನೂ ಅದು ಕೊಡುತ್ತದೆ. ವರಾಹ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಶಿವನು ತನ್ನ ಎಲ್ಲಾ ಭೂತಗಣಗಳಿಗೂ 'ವಿನಾಯಕ' ಅಂಕಿತದ ಇನ್ನಿತರ ಗಣಗಳಿಗೂ ನಮ್ಮ ಗಜಮುಖನನ್ನೇ ನಾಯಕನಾಗಲಿ ಎಂದು ಆಜ್ಞೆಮಾಡಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೊದಲು ನಿನ್ನನ್ನೇ ಆರಾಧಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಹೋದರೆ ಅಡೆತಡೆಗಳು ಉಂಟಾಗಿ ಆ ಕಾರ್ಯಗಳು ಅವರಿಗೆ ಕೈಗೂಡದಿರಲಿ ಎಂದು ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದನು ಎಂಬ ವಿಷಯ ಬರುತ್ತದೆ.

ಕ್ರಿಸ್ತ ಶಕದ ಮೊದಲ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲೇ ಗಣಪತಿಯ ಅಗ್ರಪೂಜೆಯ ಪದ್ಧತಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿರಬೇಕು.ಗೋಭಿಲ ಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ (ಕಾಲ ಕ್ರಿ. ಶ. ಒಂದನೇ ಶತಮಾನ) ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗೆ ''ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸಿಯೇ ಎಲ್ಲಾ
ಶುಭಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು'' ಎನ್ನುವ ವಿಚಾರ ಬರುತ್ತದೆ. ಬೌಧಾಯನ (ಕ್ರಿ. ಶ. ಒಂದನೇ ಶತಮಾನ) ಗೃಹ್ಯಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ[೮೭]ಗಣಪತಿಯ ಪೂಜೆಯ ನಿಯಮವಿದೆ.ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿ(ಕ್ರಿ. ಶ. ಮೂರನೇ ಶತಮಾನ) ಅದಕ್ಕೆ ವಿಘ್ನಪರಿಹಾರಕ ಕಾರಣ ಹೇಳುತ್ತದೆ.[೮೮]ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೂ ಸಹ ತಮ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವಾಗ ಯಾರಿಗೆ ಮೊದಲು ಮಣಿದು ಕೃತಕೃತ್ಯರಾದರೋ, ಆ ಗಜಾನನನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುವೆ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸ್ತುತಿ ಒಂದು ಶಾಸನದಲ್ಲಿದೆ.[೮೯]

ನಾಂದಿ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನ ಸ್ತುತಿಸುವ ಕ್ರಮ ಗುಪ್ತರ ಕಾಲದ ನಂತರ ಬಂದಿರಬೇಕೆಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರ ಊಹೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದ ಹೆಸರಾಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕವಿಗಳಾದ ಕಾಳಿದಾಸ, ಭಾಸ, ಭಾರವಿ, ಮಾಘ, ಶ್ರೀಹರ್ಷ ಮುಂತಾದವರು ತಮ್ಮ ಕಾವ್ಯಕೃತಿಗಳ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯ ಸ್ತುತಿಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಕ್ರಿ. ಶ. ೭-೮ನೇ ಶತಮಾನ ಕಾಲದ ಬಾಣ ಭವಭೂತಿಗಳು ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಭವಭೂತಿ (ಕ್ರಿ.ಶ. ಏಳನೇ ಶತಮಾನದ ಕೊನೆ) ತನ್ನ ಮಾಲತಿಮಾಧವದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನು 'ವಿನಾಯಕ'ನೆಂದು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಧನಂಜಯನು (ಹತ್ತನೇ ಶತಮಾನ) ದಶರೂಪಕ ಎಂಬ ನಾಟ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ 'ಶಿವ ತಾಂಡವ ನೃತ್ಯಕ್ಕೆ ಮೋಡದ ಗುಡುಗಿನಂತಿರುವ ಗಣಪತಿಯ ಧ್ವನಿ ಎಷ್ಟು ಪೂರಕವಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಶಿವ ನೀಲಕಂಠನಾದರೆ, ಗಣಪತಿ ಮೃದಂಗ ಕಂಠ' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಾಚೀನಕವಿಗಳಂತೂ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ, ಗಣೇಶನನ್ನು ನಾಂದೀಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೯೦]ಹಲವು ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯ ಉಲ್ಲೇಖದ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನ ನೋಡಿ: ಎಚ್.ಎಂ. ನಾಗರಾಜರಾವ್, 'ಗಣಪತಿ' ಲೇಖನ, 'ಶಿವಶಾಸನ', ಪುಟ ೧-೧೦, ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೩

ಪಂಚಾಯತನ ಪೂಜಾಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿ:

ಕಾರ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನ ನಿರ್ವಿಘ್ನತೆಗಾಗಿ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದು ಒಂದು ರೀತಿಯದಾದರೆ, ಗಣಪತಿಯನ್ನೇ ಪ್ರಧಾನ ದೇವತೆಯಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅವನನ್ನೇ ಪೂಜಿಸುವ ಒಂದು ಕ್ರಮವಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ, ಗಣಪತಿಯನ್ನೇ ಕೇಂದ್ರಬಿಂದುವಾಗುಳ್ಳ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಕೆಲವಿವೆ. ಗಣಪತಿ ಅಥರ್ವಶೀರ್ಷ ಉಪನಿಷತ್, ಹೇರಂಬ ಉಪನಿಷತ್, ಗಣೇಶ ಪೂರ್ವ ತಾಪಿನಿ ಉಪನಿಷತ್, ಗಣೇಶ ಉತ್ತರ ತಾಪಿನಿ ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳು ಗಣಪತಿಗೆ ಸಂಬಒಧಿಸಿದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು. ಗಣೇಶಪುರಾಣವೂ ಒಂದಿದೆ.ಗಣಪತಿಯ ವಿಶಿಷ್ಟ ಆರಾಧನೆಯುಳ್ಳ, ಅವನನ್ನೇ ಸರ್ವೇಶ್ವರನೆಂದು ಪೂಜಿಸುವ 'ಗಾಣಪತ್ಯ'ರ ಪಂಥ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಬಲವಾಗಿತ್ತು. ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರು ಭಾರತಪರ್ಯಟಣ ಮಾಡಿದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಗಾಣಪತ್ಯರು ಗಣನೀಯ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಇದೇ ರೀತಿ ಸೂರ್ಯನನ್ನೇ ಆರಾಧಿಸುವ ಸೌರರು, ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ನಂಬಿದ ಶಾಕ್ತರು, ವಿಷ್ಣುವಿನ ವೈಷ್ಣವ ಭಕ್ತರು, ಶಿವನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದ ಶೈವರು ಮತ್ತು ಈ ಗಾಣಪತ್ಯರನ್ನು ಸನಾತನ ಧರ್ಮದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯವಾಹಿನಿಗೆ ಎಳೆತಂದು ಹಿಂದೂಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ಒಂದು ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹ ಕೆಲಸವನ್ನು ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರು ಮಾಡಿದರು.

ವೈದಿಕ ಪೂಜಾಕ್ರಮದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ತಾಮಸ, ವಾಮಾಚಾರೀ ಹಾಗೂ ಅವೈದಿಕ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದ ಪಾಶುಪತ ಶೈವ, ಶಾಕ್ತ, ಗಾಣಪತ್ಯ ಮುಂತಾದ ಪಂಥಗಳನ್ನು ಸಾತ್ವಿಕ ಆಚರಣೆಗಳಿಗೆ ರೂಪಾಂತರಿಸಿದ ಕೀರ್ತಿ ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರದ್ದು. 'ದೇವನೊಬ್ಬ ನಾಮ ಹಲವು' ಎಂಬ ವಚನದ ಸಾರವೇ 'ಪಂಚಾಯತನ ಪೂಜಾ ಕ್ರಮ'ದ ಒಳತಿರುಳು. ಈ ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳ ಪ್ರತಿಮೆಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟದೈವವನ್ನ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಸರ್ವದೇವಸಮಭಾವದಿಂದ ಪೂಜೆಮಾಡುವ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನ ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯಕೋಟಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದರು.[೯೧]ತಾಂತ್ರಿಕ ವಿಧಾನದ ಪೂಜೆಗಳಿಗೂ, ವೈದಿಕ ವಿಧಾನದ ಪೂಜೆಗಳಿಗೂ ತಿಕ್ಕಾಟ ಬಂದಾಗ ಯಾವ ಯಾವ ಭಾಗಗಳು ವೇದ ಸಮ್ಮತವೋ ಆ ಭಾಗಗಳು ಮಾತ್ರ ಮಾನ್ಯ ಎಂಬ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯ ಸೂತ್ರಗಳು ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಲೆದೋರಿದವು. ವೇದಮಾರ್ಗದಿಂದ ದೂರ ಸರಿದ ಜನರಿಗೆ ಗಾಣಪತ್ಯ ಮುಂತಾದವರ ಆಗಮಗಳು ಶಿವನ ಆರಾಧನೆಗೆ 'ಸೋಪಾನಗಳು' ಅಷ್ಟೆ ಎಂಬ ಸಮಾಧಾನದ ಮಾತನ್ನು ಹಿರಿಯರು ಆಡಿದರು.[೯೨]

ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಗಣೇಶ:

ಆದಿಪರ್ವದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸರು ಗಣೇಶನನ್ನು ಭಾರತ ಬರೆಯಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡ ಎಂದಿದೆ, ಅವನು ಹಾಕಿದ ಷರತ್ತಿನ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. 'ವಿಘ್ನೇಶ, ಗಣನಾಯಕ ಮತ್ತು ಗಣೇಶ' ಎಂಬ ಮೂರು ಅಂಕಿತಗಳು ಗಣಪತಿಗೆ ಇಲ್ಲಿವೆ. ಶಬ್ದಕಲ್ಪದ್ರುಮ ಕೋಶವು ಮಹಾಭಾರತದ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತದೆ. ''.. .. ಹೀಗೆ ಹೇಳಿ ಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ನಿವಾಸದೆಡೆಗೆ ಹೊರಟು ಹೋದನು. ಸತ್ಯವತೀಸುತನಾದ ವ್ಯಾಸನು ಆಗ ಹೇರಂಬನನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಂಡನು. ಭಕ್ತರು ಚಿಂತಿಸಿದ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ನೆನೆದೊಡನೆ ಪೂರೈಸುವ ಆ ವಿಘ್ನೇಶ ಗಣೇಶನು ವೇದವ್ಯಾಸನಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಬಂದವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ವ್ಯಾಸನು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದನು: ''ಗಣನಾಯಕನಾದ ಓ ದೇವನೇ, ನೀನು ನನ್ನ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಲೇಖಕನಾಗು. ನಾನು ಹೇಳುವುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೇಳಬೇಕಾದುದನ್ನೂ ಸಹ ನೀನು ಬರೆ.'' ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ವಿಘ್ನೇಶನು, ''ಬರೆಯುವಾಗ ನನ್ನ ಲೇಖನಿ ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ನಿಲ್ಲದಂತೆ ಬರೆಯುತ್ತಿರುವಂತೆ ನೀನು ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದಾದರೆ ನಾನು ಲೇಖಕನಾಗಬಲ್ಲೆ" ಎಂದನು. ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಸನು, "ನಾನು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಏನನ್ನೂ ನೀನು ಬರೆಯಬಾರದು!'' ಎಂದು [ಮರು ನಿಬಂಧನೆಯನ್ನು] ಹೇಳಿದನು. ''ಆಗಲಿ'' ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಗಣೇಶನು [ವ್ಯಾಸಪ್ರಣೀತ ಮಹಾಭಾರತಕ್ಕೆ] ಲೇಖಕನಾದನು.''[೯೩]ಆದರೆ, ಮಹಾಭಾರತದ ಈ ಭಾಗ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ಸುಕ್ತಂಕರ್ ಮುಂತಾದ ಕೆಲವು ವಿದ್ವಾಂಸರ ಮತ.[೯೪] ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೆಲ್ಲೂ ಗಣಪತಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವ ಒಂದು ಕುತೂಹಲದ ಸಂಗತಿ.

ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿ:

'ರಾಮಾಯಣ'ದಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಗಣಪತಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ. ರಾಮಾಯಣದ ಖಳನಾಯಕ ರಾವಣ ಒಬ್ಬ ಮಹಾಶಿವಭಕ್ತ. ಶಿವನ ಪ್ರಾಣಲಿಂಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ರಾವಣನನ್ನು ಗಣಪತಿಯು ವಟುರೂಪದಲ್ಲಿ ಬಂದು ಸಂಧಿಸಿ, ಗೋಕರ್ಣದ ಸಮುದ್ರತೀರದಲ್ಲಿ ಆ ಲಿಂಗ ನೆಲೆಯೂರುವಂತೆ ಮಾಡಿದನೆಂಬ ಜನಪ್ರಿಯ 'ಭೂಕೈಲಾಸ'ದ ಕಥಾನಕ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ ದಲ್ಲಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ,[೯೫]

ವಚನ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿ:

ವೀರಶೈವ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಶಿವಭಕ್ತ ಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಪುರಾತನರು ಮತ್ತು ನೂತನರು ಎಂಬ ಎರಡು ಬಗೆ. ಇವರಲ್ಲಿ ಪುರಾತನರ ಗಣಸಂಖ್ಯೆ ಒಂದು ಸಾವಿರ. ಇವರಲ್ಲಿ ಏಳುನೂರ ಎಪ್ಪತ್ತು ಅಮರಗಣಗಳು. ಅಮರ ಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಮಥ, ರುದ್ರ, ಯೋಗಾಚಾರ್ಯ, ತೇರಸಾ ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ವಿಭಾಗಗಳು. ಆದರೆ ನೂತನ ಗಣಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಆರು ನೂರು.[೯೬]

ಶಿವಭಕ್ತರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಗಣಗಳ, ಗಣೇಶ್ವರರ, 'ಪ್ರಮಥ'ರ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ.[೯೭]ವೀರಶೈವ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ 'ಪ್ರಮಥ'ರ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ವಚನಕಾರರು 'ಪ್ರಮಥ'ರೆಂದಾಗ 'ಶಿವಗಣಂ'ಗಳು ಎಂದಾಗ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ, 'ಶಿವಶರಣ'ರೆಂದು, ಅಸೀಮ ಶಿವಭಕ್ತರಾದ ಜಂಗಮರೆಂದು ಅರ್ಥೈಸಬಹುದಾಗಿದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ''ಜಲವ ತಪ್ಪಿದ ಮತ್ಸ್ಯ ಬದುಕುವುದೇ ಸೋಜಿಗ ಗಣ ತಿಂತಿಣಿಯೊಳಗೆ ಇರಿಸೆನ್ನನು ಲಿಂಗವೇ''[೯೮]'ಆವಾವ ಭಾವದಲಿ ಶಿವನ ನಂಬಿದ ಶರಣರು, ಆವಾವ ಭಾವದಲಿ ಶಿವನ ನಂಬಿದ ಮಹಿಮರು'[೯೯]ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಈ ಪದವನ್ನು ವಚನಕಾರರು ಬಳಸಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಮಥರ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಹಲವಾರು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.[೧೦ಂ]'ಪ್ರಮಥ'ರ ಮೇಲೆ ಆಣೆಯಿಟ್ಟು ವಚನಕಾರರು ಮಾತಿಗೆ ಒಜ್ಜೆ ಹಾಕುವುದೂ ಉಂಟು.[೧೦೧]ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಶಿವಸಂಪತ್ತಿನ ದಾಯಾದಿಗಳಂತೆ ಹಾ ತೊರೆಯುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಮಥಗಣಗಳನ್ನು-ರುದ್ರಗಣಗಳನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ''ನಿಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ನೀವೇ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ, ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಿ; ಈ ಮತ್ರ್ಯಲೋಕದ ಶಿವಶರಣರೇ ('ಮಹಾಗಣಂಗಳು') ನನಗೆ ಸಾಕು; ಅವರೆ ನನಗೆ ಸರ್ವಸ್ವ'' ಎಂದೂ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಒಂದೆಡೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಮಥರು ಬೇರೆ, ಪುರಾತನರು ಬೇರೆ ಎಂದೂ ವಚನಕಾರರು ಬಗೆವುದುಂಟು.[೧೦೨] ವೀರಶೈವರಲ್ಲಿ ಗಣನಾಥ ಎಂದಾಗ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗಣಪತಿಯೇ.[೧೦೩]

ಒಂದು ಕಡೆ ಗಣಾಡಂಬರ ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. ಗಣಾಡಂಬರ ವೆಂದರೆ ಗಣಗಳ ಸಮೂಹವೂ ಆಗುತ್ತದೆ.[೧೦೪]ಆಡಂಬರ ಎಂಬ ವಾದ್ಯವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಗಣಗಳು ಕುಣಿಯುವುದಕ್ಕೂ ಈ ನುಡಿಗಟ್ಟನ್ನು ಬಳಸಿರಬಹುದು.[೧೦೫]ಜಂಗಮರ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಭೋಜನ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ಗಣಾರಾಧನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಜಂಗಮರ ಪೂಜೆ ಆತಿಥ್ಯಕ್ಕೂ ಗಣಾರ್ಚನೆಗೂ ಇದೇ ಅರ್ಥ. ಶಿವನ ಅನುಚರರಾದ ಹಲವು ಉಪದೇವತೆಗಳು ಗುಂಪು ಗುಂಪಾಗಿದ್ದು, ಜನರನ್ನು ಪೀಡಿಸುವ ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಜನರು ಈಡೇರಿಸದಿದ್ದಾಗ ಅವರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವ ಸ್ವಭಾವದ ಪ್ರಭಾವೀ ಶಕ್ತಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗುಂಪು ಗುಂಪಾಗಿಯೇ('ಗಣ'ಗಳಲ್ಲಿಯೇ), ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಇವರು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿಯೂ ಗಣದೇವತೆ
ಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡರು. ಕ್ಷುದ್ರರಾಗಿದ್ದ ಇವರು ಮೂಲತಃ ವಿಘ್ನಕಾರಿಗಳೇ ಆಗಿದ್ದರು. ಇಂಥವರ ಒಡೆಯರಾಗಿ ಕೆಲವು 'ವಿನಾಯಕ'ರೂ, ಅವರ ಮುಂದಾಳಾಗಿ ಈ 'ವಿಘ್ನೇಶ್ವರ'ನೂ ಇದ್ದನು. ಇವನೇ 'ಗಣಪ'. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಈ ವಿಘ್ನನಾಯಕನು ತನ್ನನ್ನು ಸಂತೃಪ್ತಿಗೊಳಿಸಿದವರಿಗೆ ವಿಘ್ನಪರಿಹಾರಕನಾಗಿಯೂ, ವಿಘ್ನನಾಶಕನಾಗಿಯೂ ಪರಿವರ್ತಿತನಾದನು. ತೊಂದರೆಗಳನ್ನ ತಂದೊಡ್ಡ ಬಲ್ಲವನು ಮತ್ತು ಅಡೆತಡೆಗಳನ್ನು ತಂದು ಹಾಕುವವ ಶಕ್ತನು ಅವುಗಳಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲವನೂ ಆಗಿರಬಲ್ಲ;ಭಯಕೃತ್ ಭಯನಾಶನಃಎಂಬಂತೆ, ಅವನು ಇದ್ದ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನ ಪರಿಹರಿಸಲು ಸಾಮಥ್ರ್ಯವುಳ್ಳವನು ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಕ್ರಮೇಣ ಬಲಿಯತೊಡಗಿ, ಈ ವಿಘ್ನಕಾರಕನಿಗೆ ವಿಘ್ನನಿವಾರಕನ ಪಟ್ಟ ಒದಗಿ ಬಂತು. 'ಗಣ'ಗಳ ಅಗ್ರಣಿ, ಸ್ವಾಮಿ, ನಾಥ, ಅಧ್ಯಕ್ಷ, ಒಡೆಯನಾದ ನಮ್ಮ ಗಣಪತಿ ಕ್ರಮೇಣ ಜನರ ಗಮನಕ್ಕೆ, ಲಕ್ಷ್ಯಕ್ಕೆ, ಗೌರವಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಪೂಜ್ಯತೆಗೆ ಹೀಗೆ ಅರ್ಹನಾದನು, ಯೋಗ್ಯನಾದನು ('ಗಣನೀಯ'ತೆ ಪಡೆದನು); ಭಯದ ಮೋಡ ಕರಗಿ ಭಕ್ತಿಯ ಹುಣ್ಣಿಮೆಯ ಚಂದ್ರ ಉದಯಿಸಿದನು.

ಮನೋವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿದಾಗ, ತಾವು ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳು ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನಡೆಯುವ ಆಶಯಕ್ಕೆ, ನಿರ್ವಿಘ್ನವಾಗಿ ನಡೆಸುವ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಸ್ವಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಇಂತಹದೊಂದು ಶಕ್ತಿಗೆ ಅಗ್ರಪಟ್ಟ ಕಟ್ಟಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲೇ ಗೌರವಪೂರ್ವಕ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸುವ ಪದ್ಧತಿ ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟಿತು, ತಳವೂರಿತು. 'ಗಣಪತಿ'ಯ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೇ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳು ಈಗ ಲಭ್ಯವಿರುವ ಶಿಲ್ಪ, ಶಾಸನ[೧೦೬]ಮತ್ತು ಸಾಹಿತ್ಯಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಸಂಶೋಧಿಸಿರುವುದು.

ವಾಸಿಷ್ಠ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ 'ಗಣ''ಪದದ ಒಂದು ನಿರ್ವಚನ ಇದೆ. ''ಗಣಶಬ್ದದಿಂದ ಈ ಇಡೀ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಸೂಚಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಗಣಗಳಿಗೂ ಇವನೇ ಒಡೆಯ'' ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಅದು.[೧೦೭] ಗಣಪತಿ ಎಂದಾಗ, ಜೀವಗಣ, ದೇವಗಣ, ಭೂತಗಣ, ಇಂದ್ರಿಯಗಣ ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಭಾವಗಳ ಸಮೂಹವನ್ನು ಇವನೇ ಆಳುವವನು ಎಂದಂತಾಯಿತು.[೧೦೮]ಯಾವ ರೀತಿ ದೇವರನ್ನು 'ಪಶುಪತಿ' ಎಂದಾಗ, ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಇವನು ಸ್ವಾಮಿ ಎಂದು ಏನು ಭಾವವೋ[೧೦೯] ಹಾಗೆ, ಈ ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲ ಚರಾಚರ ಸ್ಥಾವರ-ಜಂಗಮ ಗಣಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದವನು ಈ ಗಣಪತಿ. ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ, ದೇಹ, ಮನ, ನಡೆ ನುಡಿ-ಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಶುದ್ಧರೂ, ನಿಯಮಸಂಪನ್ನರೂ, ದೇವರಲ್ಲಿ ಶೃದ್ಧೆ ಭಕ್ತಿಯುಳ್ಳವರೂ, ಸತ್ಯ ಅಹಿಂಸೆದಯೆ ದಾನಗಳಲ್ಲಿ ಬದ್ಧತೆಯುಳ್ಳವರೂ, ಅವನಿತ್ತುದೇ ಪ್ರಸಾದವೆಂದು ಬಗೆದು ಜೀವನ ನಡೆಸುವವರೂ ನಿಜವಾಗಿ ಈ ಲೋಕದ ಗಣೇಶ್ವರರು.[೧೧೦]ಆ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಲು ಸತತವಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸೋಣ![೧೧೧]

'ಗಣ' ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥ ವನ್ನೂಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ: ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ ತಾನೆ?

ಕೇಳು ಹೇಳುವೆ, ದೇವಿ, ಮೂಲ ಬೀಜಾಕ್ಷರಗಳು ತಾವು।
ದೈವಸ್ವರೂಪವ ತಳೆವ ಸೋಜಿಗದ ಹುಟ್ಟು।
ಮಂತ್ರವೇ ದೇವತೆಯು, ಸಾಧಕನು ಉಚ್ಚರಿಸಲದು।
ಅವ ಬಗೆವ ದೇವರ ರೂಪ ಒಡಮೂಡುವೀ ಗುಟ್ಟು।।[೧೧೨]

''ಇವೆಲ್ಲಾ ಬೀಜಾಕ್ಷರಗಳು. 'ಗ' ಎಂಬುದು ಜ್ಞಾನದ ಸಂಕೇತ, 'ಣ' ಎಂಬುದು ನಿರ್ವಾಣದ ಕುರುಹು, ಈ ಜ್ಞಾನ ನಿರ್ವಾಣಗಳಿಗೆ ಪತಿಯಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ 'ಗಣಪತಿ'. ಅವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ!''[೧೧೩]ಬಿಡುಗಡೆಯ ಗುರಿಯುಳ್ಳ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ದಾಹ ತಾನೆ ಜೀವನದ ಪರಮ, ಚರಮ ಉದ್ದೇಶ್ಯ? ಅದನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವ ಶಕ್ತಿಗೆ ಮನಸಾ ಅಭಿವಂದಿಸೋಣ!

ಗಾಳಿ ಜೊತೆ ಗುದ್ದಾಟ

ಯದ್ ಅಶಕ್ಯಂ ನ ತಚ್ ಶಕ್ಯಂ,
ಯಚ್ ಶಕ್ಯಂ ಶಕ್ಯಂ ಏವ ತತ್
ನ ಉದಕೇ ಶಕಟಂ ಯಾತಿ,
ನ ನಾವಾ ಗಮ್ಯತೇ ಸ್ಥಲೇ।।

-ಹಿತೋಪದೇಶ (ನಾರಾಯಣ ಪಂಡಿತ ಸಂಗ್ರಹಿತ) ೧:೯೦

ಆಗದ್ದು ಆದೀತೆ? ಆಗುವುದ ತಡೆಯುವುದೇಕೆ?
ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮದ ನೆರೆಯೆದುರು ಈಸಬೇಕೆ?
ನದಿಯ ನೀರಣ ಮೇಲೆ ಬಂಡಿ ತೇಲುವುದುಂಟೆ:-
ಹಡಗ ನಡೆಸಲು ಬಹುದೆ ಬರಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಓ ಭವಾನಿ!

ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರು ರಚಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಸ್ತೋತ್ರಸಾಹಿತ್ಯದ ಪರ್ವತ ಶ್ರೇಣಿಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೌಂದರ್ಯಲಹರಿ' ಶಿಖರಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿದೆ. ಒಂದೊಂದೂ ತನ್ನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುವ ಈ ನೂರು ಚೌಪದಿಗಳಲ್ಲಿ, ಮೊದಲ ಪ್ರಾಸ್ತಾವಿಕ ಪದ್ಯಗಳ ಬಳಿಕ, ಸುಂದರ ಭಾವಗೀತೆಯೊಂದು ಹೀಗಿದೆ:

ಭವಾನಿ ತ್ವಂ ದಾಸೇ ಮಯಿ ವಿತರ ದೃಷ್ಟಿಂ ಸಕರುಣಾ-
ಮಿತಿ ಸ್ತೋತುಂ ವಾಂಛನ್ ಕಥಯತಿ ಭವಾನಿ ತ್ವಮಿತಿ ಯಃ।
ತದೈವ ತ್ವಂ ತಸ್ಮೈ ದಿಶಸಿ ನಿಜಸಾಯುಜ್ಯಪದವೀಂ
ಮುಕುಂದಬ್ರಹ್ಮೇಂದ್ರಸ್ಫುಟಮುಕುಟನೀರಾಜಿತಪದಾಮ್।।೨೨।।

ಇದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸೌಲಭ್ಯವಿದೆ:

ಭವಾನಿ, ತ್ವಂ, ದಾಸೇ ಮಯಿ, ವಿತರ ದೃಷ್ಟಿಂ ಸಕರುಣಾಮ್-
ಇತಿ ಸ್ತೋತುಂ ವಾಂಛನ್, ಕಥಯತಿ-'ಭವಾನಿ ತ್ವಂ- ಇತಿ ಯಃ।
ತದಾ ಏವ ತ್ವಂ ತಸ್ಮೈ ದಿಶಸಿ ನಿಜ-ಸಾಯುಜ್ಯ-ಪದವೀಂ
ಮುಕುಂದ-ಬ್ರಹ್ಮೇಂದ್ರ-ಸ್ಫುಟ-ಮುಕುಟ-ನೀರಾಜಿತ-ಪದಾಮ್।।

ಇದಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಾನುಸಾರ ಈ ರೀತಿಯ ಗದ್ಯರೂಪವನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು: ''ಭವಾನಿ, ಮಯಿ ದಾಸೇ, ತ್ವಂ, ಸಕರುಣಾಮ್ ದೃಷ್ಟಿಂ ವಿತರ- ಇತಿ ಸ್ತೋತುಂ ವಾಂಛನ್, 'ಭವಾನಿ ತ್ವಂ'- ಇತಿ ಯಃ ಕಥಯತಿ, ತಸ್ಮೈ ತ್ವಂ ಮುಕುಂದ-ಬ್ರಹ್ಮೇಂದ್ರ-ಸ್ಫುಟ-ಮುಕುಟ-ನೀರಾಜಿತ-ಪದಾಮ್ ನಿಜ-ಸಾಯುಜ್ಯ-ಪದವೀಂ ತದಾ ಏವ ದಿಶಸಿ।।''

''ಅಮ್ಮಾ ದೇವಿ, ನೀನು ನಿನ್ನ ಕರುಣಾಪೂರಿತ ನೋಟವನ್ನು ಈ ದಾಸನ ಮೇಲೆ ಬೀರು!'' ಎಂದು ಹೇಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತ, ಯಾರಾದರೂ 'ಅಮ್ಮಾ ನೀನು.. ..' ಎಂದೊಡನೆ, ತತ್‍ಕ್ಷಣವೇ ಅವರಿಗೆ ನಿನ್ನೊಡನೆ ಒಂದಾಗಿಬಿಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕಾಣಿಸಿಬಿಡುವೆ; ಅದು ಎಂತಹ ಸಾಯುಜ್ಯ ಪದವಿಯೆಂದರೆ, ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳು ತಲೆಬಾಗಿ ನಿನಗೆ ನಮಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವರು ಧರಿಸಿರುವ ಕಿರೀಟಗಳು ಯಾವ ಪದಕಮಲಗಳನ್ನು ಆರತಿಯಂತೆ ಬೆಳಗುವುವೋ ಆ ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಸೇರಿಹೋಗುವಂಥದ್ದು.

ಚಿಂತಿಸತೊಡಗಿದಾಗ ಅವರವರ ಓದು, ಅನುಭವವನ್ನ ಅನುಸರಿಸಿ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸುತ್ತಲೇ ಹೋಗುವ ಈ ಪದ್ಯ ನಿಮಗೂ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಾದೀತು. ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವರವಾಗಿ ನೋಡೋಣ:ಇಲ್ಲಿ ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರು ದೇವಿಯನ್ನು ತಾಯಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾರೆ; ಮಗುವಾಗಿ ತನ್ನ ಮತ್ತು ಅವಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರೀತಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರೇ ತಾಯಿ ಎನ್ನುವಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಕ್ಕರೆಯ ಮೂರ್ತರೂಪ ತಾಯಿ. ಮಗುವಿಗೆ ಏನು ಬೇಕು, ಏನನ್ನು ಅದು ಕೇಳುತ್ತದೆ, ಏನನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಎಷ್ಟು ಕೊಡಬೇಕು, ಹೇಗೆ ಕೊಡಬೇಕು, ಯಾವಾಗ ಕೊಡಬೇಕು ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೂ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಹುಟ್ಟುವ ಮೊದಲೇ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಮನಗಂಡಿರುವವಳು ಮಾತೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಮಗು ತನ್ನದೇ ಕರುಳ ಕುಡಿ. ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದ ಸಂಭ್ರಮದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ವೇಳೆಯಲ್ಲೇ ತಾನು ಹೇಳಲಿಲ್ಲವೇ?-

ನನ್ನಂಗ ಅಂಗಗಳಿಂದ ಒಡಮೂಡಿ ಬಂದಿರುವೆ,
ನನ್ನ ಹೃದಯವೇ ಹೀಗೆ, ನೀ ಹುಟ್ಟಿ ನಿಂದೆ;
ನನ್ನಾತ್ಮ ಬೇರಲ್ಲ, ನೀನಲ್ಲದಿನ್ನಿಲ್ಲವೆ, ಮಗುವೆ.
ನೂರ್ಕಾಲ ಬಾಳು ನೀ ಸುಖ ಸಂತೋಷದಿಂದೆ.[೧]

-ಎಂದು. ಅಷ್ಟು ಅನ್ಯೋನ್ಯತೆ. ಹೀಗಿದ್ದಾಗ, ಮಗುವಿನ ಬಯಕೆಯೇ ತನ್ನ ಹರಕೆ, ಬರಿಯ ಹಾರೈಕೆಯಲ್ಲ, ಅದರ ಪೂರೈಕೆಯೇ ತಾಯಿಯ ಸಹಜವಾದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಆರೈಕೆ.

ಹೀಗಿದ್ದಾಗ, ತನಗೆ ಏನು ಬೇಕು ಎಂದು ಮಗು ತಾಯಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಲೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ; ಸಾಂಕೇತಿಕವಾಗಿ ಸೂಚನೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು. ಮುಖಚರ್ಯೆಯೋ, ಚಲನವಲನವೋ, ಅಳುವೋ, ಮಂದಹಾಸವೋ, ನಗುವೋ ಕೇವಲ ಕುರುಹುಗಳೇ ಸಾಕಲ್ಲವೇ? ''ಅಮ್ಮಾ, ನನಗೆ .. ..'' ಎಂದು ಒಂದೆರಡು ಪದಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಕು, ತಾಯಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಅರ್ಥವಾಗಿ ಹೋದೀತು.

ತನ್ನ ಮಗು ಚೂಟಿಯಾದ ಮಗುವಾಗಿರಬೇಕು, ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಮೀರಿಸಿರಬೇಕು, ''ಜಾಣ ಮಗುವೆಂದರೆ ತನ್ನದೇ''(ವೇದೋ ವೈ ಪುತ್ರನಾಮ ಅಸಿ!)ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೆತ್ತವಳ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ. ಅಣುಗನೋ ಅಣುಗೆಯೋ, ಅಷ್ಟು ತೀಕ್ಷ್ಣ ಬುದ್ಧಿಯ ತನ್ನ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರವಾದ ಮಗು ಆಡಿಯೇ ಕೇಳಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲ, ಸನ್ನೆ ಮಾಡಿ ತಿಳಿಸಿಬಿಡುವ ಚಾಕಚಕ್ಯತೆಯುಳ್ಳದ್ದೆಂದು ಎಲ್ಲ ತಾಯಂದಿರ ತುಸ ಹಸಿನಂಬಿಕೆ. ಕೆಲವರು ಪುಣ್ಯವಂತರ ಪಾಲಿಗೆ ಇದು ಹುಸಿಯೂ
ಆಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಥದೊಂದು ಸನ್ನಿವೇಶ ಇಲ್ಲಿದೆಯೆಂದು ಶಂಕರರು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

''ಅಮ್ಮಾ, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಕರುಣಾ ಕಟಾಕ್ಷವನ್ನು ಬೀರು, ದಯೆ ತೋರು'' ಎಂದು ಕೃಪಾಭಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂದರ್ಭ ಇದು. ಆ ಅನ್ನಪೂರ್ಣೆ, ಸದಾ ಪೂರ್ಣೆ, ಶಂಕರನ ಪ್ರಾಣವಲ್ಲಭೆ ಪಾರ್ವತಿಯನ್ನ ಈ ಶಂಕರರು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಭಿಕ್ಷೆ ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನವೈರಾಗ್ಯದ ಸಿದ್ಧಿಗಾಗಿ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ, ಪುರುಷಪ್ರಯತ್ನದ ಸಾಧನೆ ಎಷ್ಟೇ ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿರಲಿ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ, ದೈವಾನುಗ್ರಹ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ನಾವು ಆರು ಬಗೆದರೆ, ಏಳನೆಯದು ಒಂದಿದೆಯಲ್ಲ ನಿರ್ಣಾಯಕವಾದುದು, ಅದು ಆ ಶಕ್ತಿಯದೇ ಕೊಡುಗೆ.

ಬೇಡಿದ್ದ ನೀಡುವಳೆ, ಕೇಳಿದ್ದ ಕೊಡುವವಳೆ,
ನೀನಲ್ಲದಿನ್ನಾರು ನನ್ನ ಹೊಣೆ ಹೊರೆವ ಬಂಧು?
ದಯೆ ಕರುಣೆ ಅಕ್ಕರೆಯ ಜೇನ ಸವಿ ಮಮತೆಗಳ
ಹೊನಲುಗಳು ಕೂಡಿ ಸೇರಿದ ಸುಧೆಯ ಸಿಂಧು!

-ಎಂದು ತಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಬಿನ್ನಹ. ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರಿಗಂತೂ ತಾಯಿಯೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಪ್ರೀತಿ, ಗೌರವ, ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಪೂಜ್ಯಭಾವನೆ. ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊರತೋರಿಕೆಗೆ ವಿರುದ್ಧವೆಂದು ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ, ಪೂರ್ವಾಶ್ರಮದ ಬಂಧುಗಳ ಕೆಂಗಣ್ಣಿಗೆ ಗುರಿಯಾದರೂ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸದೆ, ಹೊತ್ತ ಭೂಮಿಗಿಂತ ತೂಕವಾದ ಹೆತ್ತ ತಾಯಿಗೆ ತಮ್ಮ ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ತಪ್ಪದೇ ನಡೆಸಿಕೊಡುವ ಸಲುವಾಗಿ, ಅವಳ ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವಳ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ದರ್ಶನ ಪಡೆದು, ತಾಯಿಯ ಅಂತ್ಯಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ತಾವೇ ನಡೆಸಿದರೆಂಬ ಐತಿಹ್ಯವಿದೆ. ಸತ್ಯಾಸತ್ಯತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಶೋಧನೆ ಅತ್ತ ಇರಲಿ, ಹೀಗೊಂದು ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಶ್ರೀ ಶಂಕರರು ಮಾತೃ ಪ್ರೇಮಿಯಾಗಿ ಮಾನವೀಯತೆಯಿಂದ ಎದುರಿಸಿದರು ಎಂಬುದೊಂದೇ ಸಾಕು ಶಂಕರ ವಿಜಯದ ದುಂದುಭಿ ಮೊಳಗುವುದಕ್ಕೆ. ಮಾತು ಎತ್ತಲೋ ಹೋಯಿತು.

ಕಾಲಟಿಯ ಆ ತಾಯಿಯನ್ನೇ ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೇನೋ. ಅವಳಿಂದಲೇ ಬಂದ ಮಗು, ಅವಳೊಡನೆ ಸೇರಿ ಒಂದಾಗುವ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆ. ಹೋಗಿ ಸೇರುವ ಬೆಟ್ಟದ ಕಡಿದಾದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಮುಖ್ಯ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು. ಸಾಲೋಕ್ಯ, ಸಾಮೀಪ್ಯ, ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ಮತ್ತು ಕೊನೆಯ ಸೋಪಾನ ಸಾಯುಜ್ಯ. ಸೇರಿ ಒಂದಾಗುವ ಈ ಮಜಲೇ ಕಟ್ಟಕಡೆಯದು. ಸೇರಿದರೂ, ಶಂಕರರೇ ಬೇರೊಂದು ಕಡೆ ಹೇಳಿರುವಂತೆ, ಭಕ್ತ ಭಕ್ತಿ ಭಗವಂತ-ಗಳಲ್ಲಿ ಭೇದಗಳು ಅಪಗಮಿಸಿ ಮರೆಯಾದರೂ, ''ಸಮುದ್ರದಿಂದ ಅಲೆಗಳೇ ಹೊರತು, ಅಲೆಗಳಿಂದ ಸಮುದ್ರವಲ್ಲ (ಸಾಮುದ್ರೋ ಹಿ ತರಂಗಃ, ಕ್ವಚನ ಸಮುದ್ರೋ ನ ತಾರಂಗಃ)''[೨], ತಾರೆಗಳು ತುಂಬಿ ಮಿನುಗುತಲೆ ಇರಬಹುದು, ನಕ್ಷತ್ರಗಳೇ ಆಕಾಶವಲ್ಲ.ತಾಯಿಯ ಅಡಿದಾವರೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಿನಿತು ಎಡೆ ಸಿಕ್ಕರೆ ಸಾಕು, ಆಸೆ ಈಡೇರಿತು, ನನ್ನ ಜನ್ಮ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಭಕ್ತ. ಅಂತಿಂಥ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಲ್ಲ ಅವು! ಇಂದ್ರ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣು ಮೊದಲಾದ ಸುರಾಸುರರೂ ತಲೆ ಬಾಗಿ ಆ ಪಾದಗಳಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. (ಅವಳು ಶಿವನ ಅರ್ಧಾಂಗಿಯೇ ಆದುದರಿಂದ, ಇಲ್ಲಿ ಶಿವನನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವವರು ಕೆಲವರಾದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿಷ್ಣುಗಳಿಗೂ ಒಡೆಯ('ಇಂದ್ರ')ನಂತಿರುವ ಪರಶಿವನನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆಂದು ಶಿವಪಾರಮ್ಯ ವಾದಿಗಳು ಸಮಾಧಾನ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದು!). ಹಾಗೆ ಅವರು ಮಣಿದಾಗ, ಅವರು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿರುವ ಹೊಳೆ ಹೊಳೆವ ರತ್ನಖಚಿತ ಕಿರೀಟಗಳು ಪ್ರತಿಫಲಿಸುತಿರುವ ಬೆಳಕೇ ಆ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಆರತಿ ಎತ್ತುತ್ತಿವೆಯೇನೋ ಎನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ.[೩]

ಕವಿಯಾಗಿ ಶಂಕರರು ಬಳಸುವ ಪದಗಳ ಆಯ್ಕೆಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ದೇವಿಗೆ ನೂರೆಂಟು ಹೆಸರು.ಉಮಾ ಕಾತ್ಯಾಯಿನೀ ಗೌರೀ ಕಾಲೀ ಹೈಮವತೀ ಈಶ್ವರೀ, ಶಿವಾ ಭವಾನೀ ರುದ್ರಾಣೀ ಶರ್ವಾಣೀ ಸರ್ವಮಂಗಳಾ, ಅಪರ್ಣಾ ಪಾರ್ವತೀ ದುರ್ಗಾ ಮೃಡಾಣೀ ಚಂಡಿಕಾ ಅಂಬಿಕಾ, ಆರ್ಯಾ ದಾಕ್ಷಯಣೀ ಗಿರಿಜಾ ಮೇನಕಾತ್ಮಜಾ-ಯಾವುದಾದರೂ ಆಗಬಹುದಿತ್ತು. ನಾಲ್ಕೇ ಮಾತ್ರೆಗಳ ಪದವೊಂದರ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಇತ್ತೆನಿಸಿದ್ದರೆರುದ್ರಾಣಿ ಶರ್ವಾಣಿ ಮೃಡಾಣಿ[೪]- ಹೀಗೆ ಏನಾದರೊಂದನ್ನ ಆರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದಿತ್ತು. ಆದರೆ, ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು'ಭವಾನಿ'ಯೇ ಏಕೆ ಬೇಕಿತ್ತು? ಇಲ್ಲೊಂದು ಚಮತ್ಕಾರ ಇದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕ್ಲಿಷ್ಟ ಸಂಸ್ಕೃತದ ವ್ಯಾಕರಣದ ವಿಚಾರವಾದ್ದರಿಂದ ಇದನ್ನು ಲೇಖನದ ಕೊನೆಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ.

'ದಾಸ' ಪದವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ: ಭಕ್ತಿ ಒಂಬತ್ತು ವಿಧ ಎಂದು ಭಾಗವತ[೫]ಹೇಳುತ್ತದೆ: ಶ್ರವಣ ಕೀರ್ತನ ಸ್ಮರಣ ಪಾದಸೇವನ ಅರ್ಚನ ವಂದನ ದಾಸ್ಯ ಸಖ್ಯ ಆತ್ಮನಿವೇದನ ಎಂದು. ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಆತ್ಮಸಮರ್ಪಣ ಭಾವ ಏನಿದೆ, ಅದಿಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಪ್ರಪತ್ತಿಯೆಂದರೆ ಇದೇ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಗೊತ್ತು- ಭಕ್ತನಿ/ಳಿಗೆ ಏನು ಏಕೆ ಎಷ್ಟು ಹೇಗೆ ಯಾವಾಗ ಬೇಕು, ಅಂತ. ''ಏನೂ ಅರಿಯದವನು/ಳು; ನಿನ್ನ ಮಡಿಲಿಗೆ ಹಾಕಿರುವೆ.
ಹಾಲಲ್ಲಾದರೂ ಮುಳುಗಿಸು, ನೀರಿಗಾದರೂ ತಳ್ಳು!'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಂತೆ ದಾಸ್ಯಭಾವ.''ಅನನ್ಯತೆಯಿಂದ ದೇವರೊಬ್ಬನನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುವ, ಅವನನ್ನೇ ಉಪಾಸಿಸುವ ಜನರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ದೇವರು ತಾನೇ ಹೊರುತ್ತಾನೆ!''-ಎಂಬ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನ ಮಾತು[೬]ನಂಬಿದವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ.

'ವಾಂಛೆ':ಅಪೇಕ್ಷೆ, ಅಭಿಲಾಶೆ, ಅಭೀಪ್ಸೆ, ಆಮಿಷ, ಆಶಯ, ಇಚ್ಛೆ, ಈಪ್ಸೆ, ಕಾಮನೆ, ಮನೋರಥ, ಲಾಲಸೆ, ಲಿಪ್ಸೆಗಳ ಯಾವ ಸಂಸ್ಕೃತ ರೂಪವೂ ವಾಂಛೆಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸರಿದೂಗದು. ಇದೇ ಬೇಕು ಎಂಬ ಮಗುಮನಸ್ಸಿನ ತೀಕ್ಷ್ಣವಾದ, ಹಠದ ಮೊಂಡುತನದ ನೆರಳಿನಡಿಯ ಬಯಕೆಯೇವಾಂಛೆ.ಬೇಕಾದ್ದನ್ನ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರಂಪಾಟದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಹೆಜ್ಜೆಗುರುತುಗಳು ಇದರಲ್ಲಿದೆ.

'ತದೈವ':ತತ್‍ಕ್ಷಣ, ಒಡನೆಯೇ, ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹೇಳಿ ಮುಗಿಸುವುದರೊಳಗಾಗಿ ತಾಯಿ ಮಗುವಿನ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳು ಇಂಗಿತಜ್ಞೆ. ತೊದಲು ನುಡಿಯಲ್ಲೇ ಶಿಶು ಜಲ್ಪಿಸಬಹುದು, ಅದಕ್ಕೊಂದು ಭಾಷಾಂತರ ಕೋಶ ಸದಾ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ, ತಾಯಿಯ ತಲೆಯಲ್ಲಿ. ಇಂತಹ ಆರಂಭಾಕ್ಷರಿ ಪಂದ್ಯದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ತಾಯಿಯದೇ ಗೆಲುವು. ಮಗುವಿನ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಅರಿಯುವುದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ.

'ದಿಶಸಿ': ಅಂದರೆ, ಕಾಣಿಸಿಬಿಡುತ್ತೀಯೆ. ಕೊಡುವುದಲ್ಲ, ನೀಡುವುದಲ್ಲ, ಬೇಡುವವಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದು. ಭಕ್ತ ಅನುಭವಿಸುವಂತೆ, ಕಾಣ್ಕೆಯನ್ನು ದರ್ಶಿಸುವುದು.

ಈಗ ಕಾದಿರಿಸಿರುವ 'ಭವಾನಿ'ಯ ಚಮತ್ಕಾರದ ಬಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮಾತು: ಸ್ವಲ್ಪ ಕ್ಲಿಷ್ಟವೆನಿಸಿದರೆ, ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಪದಗಳಿಗೆ ನಾನಾರ್ಥಗಳುಂಟು. ನಾಮಪದವಾದಾಗಭವಾನಿಎಂದರೆ ಪಾರ್ವತಿ ಎಂದೂ, ಕ್ರಿಯಾಪದವಾದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ[ನಾನು] ಆಗ ಬೇಕು, ಆಗುವ ಅಕಾಂಕ್ಷೆ ಇದೆ, ಆಗಲೆಂಬ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ'ಇತ್ಯಾದಿ ಅರ್ಥಗಳು ಇವೆ.ಶುಭಂ ಭವತು([ನಿಮಗೆ] ಒಳ್ಳೆಯದು ಆಗಲಿ)- ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ.ಸರ್ವೇ ಸುಖಿನಃ ಭವನ್ತು([ಅವರಿವರು] ಎಲ್ಲರೂ ಸುಖಿಗಳು ಆಗಿರಲಿ),ದೀರ್ಘ ಆಯುಷ್ಮಾನ್ ಭವ(ಹೆಚ್ಚು ಆಯುಸ್ಸುಳ್ಳವನು [ನೀನು] ಆಗು)- ಇಂಥ ಹಾರೈಕೆಗಳನ್ನೂ ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಇಲ್ಲಿನ ಭವತು ಮುಂತಾದ ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳು'ಭೂ'ಎಂಬ ಧಾತುವಿನ ಆಜ್ಞೆ ಆಮಂತ್ರಣ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹಾರೈಕೆಗಳ ಗುಂಪಿನ ಭವಿಷ್ಯತ್ ಕ್ರಿಯಾರೂಪಗಳು. ನಾನು ಆಗಬೇಕು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ'ಭೂ'ಧಾತುವಿನ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕ್ರಿಯಾಪದ'ಭವಾನಿ'ಅಂತ. [ಖಚಿತವಾಗಿ ''ನಾನು ಆಗುವೆನು''- ಎಂಬುದಕ್ಕೆಭವಿಷ್ಯಾಮಿ ಎಂಬ ಇನ್ನೊಂದು ಭವಿಷ್ಯತ್ ಕಾಲದ ರೂಪ ಇದೆ. ಅದು ಬೇರೆ.] ''ನಾನು ನೀನೇ ಆಗಬೇಕು'', ಅಂದರೆ ನಾನೂ ನೀನೂ ಒಂದಾಗಬೇಕು, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಬಿಡಬೇಕು, ನನಗೆ ಸಾಯುಜ್ಯಪದವಿ ಸಿಗಬೇಕು ಎಂದೆಲ್ಲ ಅರ್ಥ ಬರುವಂತೆ'ಭವಾನಿ ತ್ವಮ್'ಎಂಬ ಪದಯುಗಳ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಅದ್ವೈತ ಪ್ರತಿಪಾದಕ ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ನಾರಿಕೇಳಪಾಕದ ಸೊಗಸು ಸವಿಯುವ ದೊಂಬರಾಟ ಎಲ್ಲರಿಗಲ್ಲ ಬಿಡಿ.ಒಟ್ಟಾರೆ, ''ತನ್ನ ಮಗುವಿನ ಮನದಿಂಗಿತವನ್ನ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಅರಿಯುವ ಯಾವ ತಾಯಿಯಾದರೂ ತನ್ನ ಶಿಶುವಿಗೆ ಏನು ಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಅರಿತು ಆ ಮಗುವಿನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವಂತೆ, ನಿನ್ನನ್ನು 'ಕಾಣುವ' ನನ್ನ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು, ಓ ಜಗನ್ಮಾತೆಯೇ, ನಾನು ಕೇಳುವ ಮೊದಲೇ ಪೂರೈಸು'' ಎಂದು ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಶಂಕರರು ಇಲ್ಲಿ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.[೭]

ಮಗುಮನಸ್ಸಿನ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರಿಗೂ ತಾಯಿಯ ದರ್ಶನ ಸಿಕ್ಕೇ ಸಿಗುತ್ತದೆ!

ಯಾರವರ ಅರಿತಾರು?

ವಜ್ರಾದ್ ಅಪಿ ಕಠೋರಾಣಿ,
ಮೃದೂನಿ ಕುಸುಮಾದ್ ಅಪಿ;
ಲೋಕೋತ್ತರಾಣಾಂ ಚೇತಾಂಸಿ,
ಕೋಽನು ವಿಜ್ಞಾತುಂ ಅರ್ಹತಿ।।

-ಭವಭೂತಿ, ಉತ್ತರರಾಮ ಚರಿತೆ ೨:೧೫

ವಜ್ರಕಿಂತಲೂ ಕಠಿಣ, ಹೂವಿಗಿಂತಲೂ ನವಿರು
ಅವರ ಮನಸನು ತಿಳಿದು ಅಳೆಯಲಹುದೆ?
ಎಲ್ಲರಂಥವರಲ್ಲ, ಇದ್ದರೇ ಇಂಥವರೆಂಬ ಜನ
ಕಾಲಪಾತ್ರಗಳರಿತು ನಡೆನುಡಿವ ಅಪರೂಪರು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ವೇದ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಶಿವನ ಕಲ್ಪನೆ

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ:

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಕಾಲ ಕಾಲಕ್ಕೆ ರಚಿತವಾಗಿ ವೇದಗಳ ಅಂತ್ಯ ಭಾಗವಾಗಿಯೂ, ಪ್ರತ್ಯೇಕ ರಚನೆಗಳಾಗಿಯೂ ಜನಬಳಕೆಗೆ ಬಂದಿವೆ. ಹೀಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅವು ವೇದಗಳ ಕೊನೆಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಇವೆಯಾದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತೇ. ವೇದದ ಮೊದಲ ಭಾಗಗಳಾದ ಸಂಹಿತೆ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮತ್ತು ಆರಣ್ಯಕಗಳು ಏನನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸ ಹೊರಡುತ್ತವೆಯೋ ಅವುಗಳ ಸಾರಭೂತವಾಗಿಯೂ, ಉಚ್ಛಶ್ರೇಣಿಯ ಗಹನ ತತ್ವಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವಂಥವೂ ಆಗಿರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಭಾಗ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿರುವ ತಾತ್ವಿಕ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ. ಅವುಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಒಟ್ಟು ಎಷ್ಟೆಂಬುದು ವಿದ್ವತ್ ವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಚರ್ಚಿತವಾಗುತ್ತಿರುವ ವಿಷಯ. ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ನೂರ ಎಂಟು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಮುಖ್ಯವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಿ ಶ್ರೀ ಉಪನಿಷತ್ ಬ್ರಹ್ಮಯೋಗಿ ಮೊದಲಾದವರು ಆ ನೂರಾ ಎಂಟು ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಅವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಭಾಷ್ಯ ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಬೆರಗಿಗೆ ಮಾರುಹೋಗಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಆಯ್ದುಕೊಂಡು ಫಾರಸಿ, ಲ್ಯಾಟೀನ್, ಜರ್ಮನ್ ಮತ್ತು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮೊದಲಾದ ಭಾಷೆಗಳಿಗೆ ಕಾಲಾನುಕಾಲಕ್ಕೆ ಅವು ಅನುವಾದಗೊಂಡಿತಲ್ಲ, ಅವುಗಳ ಒಂದು ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಅರವತ್ತು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಇವೆ.[೧]ಇದಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರು ಹತ್ತು ಪ್ರಧಾನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಭಾಷ್ಯ ಬರೆದರು.[೨]ಹಲವರು ಇದೇ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರೆದು ಈ ಹತ್ತು ಪ್ರಧಾನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಜೊತೆಗೆ ತಮಗೆ ಮುಖ್ಯವೆನಿಸಿದ ಇನ್ನೂ ನಾಲ್ಕಾರು ಗಣನೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನ ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಹಿಂದೆ ಒಂದಾನೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಮತ ಪ್ರವರ್ತಕನಾದರೂ ಸನಾತನ ಧರ್ಮದ ಮೂರು ಮೇರು ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥ ವಿವರಣೆಯನ್ನ ಕೊಡುತ್ತಾ, ತಾನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲು ಹೊರಟಿರುವ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು ಆ ಮೂರು ಮೇರು ಕೃತಿಗಳ ಧೋರಣೆಗೆ ಹೇಗೆ ಸಮ್ಮತವಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಸಮರ್ಥಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈ ಮೂರು ಮೇರು ಕೃತಿಗಳಾದ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮತ್ತು ಭಗವದ್ಗೀತೆಗಳ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ 'ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯ' ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾರಾಂಶಿಸಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಯಾವ ಹೊಸ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಚಿಗುರೊಡೆದರೂ ಅದು ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಳದನಿಗೆ ಮಿಡಿಯುವಂತೆ ಇರಬೇಕು ಎಂಬ ಒಂದು ಅಲಿಖಿತ ನಿಯಮವನ್ನ ಎಲ್ಲರೂ ಪಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಅರ್ಥದ ಬ್ರಹ್ಮಪಾರಮ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಿಸುವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದರೂ. ಆಮೇಲೆ ಬಂದ ಕೆಲವು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಶಿವಪಾರಮ್ಯವನ್ನೂ, ಇನ್ನುಳಿದವು ವಿಷ್ಣುಪಾರಮ್ಯವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವಂತಹವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ನೇರವಾಗಿಯೋ, ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ಶಿವನ ವಿಚಾರವನ್ನೇ ಮುಖ್ಯವಸ್ತುವಾಗುಳ್ಳ ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹದಿನೈದಿವೆ.[೩]ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಥರ್ವಶಿರಾ, ಅಥರ್ವಶಿಖಾ, ನೀಲರುದ್ರ, ಕಾಲಾಗ್ನಿರುದ್ರ, ಕೈವಲ್ಯ ಮತ್ತು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮುಖ್ಯವಾದವು. ಅವುಗಳ ಸಾರಾಂಶ ಹೀಗಿದೆ:

ಅಕ್ಷಮಾಲಿಕಾ (ಋಗ್ವೇದೀಯ):

ಸಂಸ್ಕೃತದ ವರ್ಣಮಾಲೆಯ ಐವತ್ತು ಅಕ್ಷರಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ ಅಕ್ಷಗಳ ಒಂದು ಜಪಮಾಲೆ. ಅದರ ಸಾಮಥ್ರ್ಯ, ಆರಾಧನೆ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ವಿವರಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಮತ್ತು ಗುಹ(ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ) ಇವರ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದೆ. ಈ ಅಕ್ಷಮಾಲಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ, ವಿಷ್ಣು, ಸರಸ್ವತಿ, ಗಾಯತ್ರಿ, ವಿದ್ಯಾತತ್ತ್ವ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ 'ಕ್ಷ' ಸಹ ಒಂದು ಅಕ್ಷರವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿದೆ.

ಅಥರ್ವಶಿಖಾ (ಅಥರ್ವವೇದೀಯ):

ಮಹರ್ಷಿಯ ಅಥರ್ವನ್ ಮತ್ತು ಅವನ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಪಿಪ್ಪಲಾದ ಮತ್ತಿತರರ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಮಂತ್ರವೆಂದರೇನು? ಪ್ರಣವ ಮತ್ತು ಅದರ ನಾಲ್ಕು ಪಾದಗಳು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ತತ್ತ್ವಗಳೇನು? ತುರಿಯೋಂಕಾರದ ತಾರಕ ಗುಣ ಶಿವನೊಬ್ಬನೇ ಧ್ಯಾನಯೋಗ್ಯ ಶಕ್ತಿ ಎಂಬ ವಿಚಾರಗಳಿವೆ.

ಅಥರ್ವಶಿರಾ (ಅಥರ್ವವೇದ):

ಇದಕ್ಕೆ ಅಥರ್ವಶೀರ್ಷ ಉಪನಿಷತ್ ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ರುದ್ರ ಮತ್ತು ದೇವತೆಗಳ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆ? ಶಾಶ್ವತ ಅದ್ವೈತ ರೂಪದ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ರುದ್ರನ ವರ್ಣನೆ ದೇವತೆಗಳು ಮಾಡುವ ಅವನ ಸ್ಥಿತಿ, ಪಾಶುಪತ ವ್ರತ ವಿಧಾನಗಳು ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ತೋತ್ರಗಳು ತನ್ಮೂಲಕ ಕೊನೆಗೆ ಕೈವಲ್ಯ ಹೇಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬ ವಿವರಗಳಿವೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಓಂಕಾರ, ಪ್ರಣವ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ಅನಂತ, ತಾರಾ, ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಶುಕ್ಲ, ವೈದ್ಯುತ, ಪರಬ್ರಹ್ಮ, ಏಕ, ಏಕೋರುದ್ರ, ಈಶಾನ, ಭಗವಾನ್, ಮಹೇಶ್ವರ, ಮಹಾದೇವ, ಪದಗಳ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳಿವೆ. ಮುಂದೆ ವಿಸ್ತಾರಗೊಂಡ ಪಶು ಮತ್ತು ಪಶುಪತಿಯ ಕಲ್ಪನೆಯ ಮೂಲವನ್ನು ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ರುದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಸಾಯುಜ್ಯ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನ ಪಡೆಯುವ ಗುರಿಯನ್ನ ಈ ಉಪನಿಷತ್ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತದೆ.

ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ):

ಭಸ್ಮ ವಿಭೂತಿಯನ್ನ ತ್ರಿಪುಂಡ್ರ ಗುರುತಾಗಿ ಧಾರಣೆ ಮಾಡುವ ವಿಧಾನ. ಅದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಒಂದು ಸುಲಭ ಸಾಧನ. ಮತ್ತು ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿವರಗಳು ಸನತ್‍ಕುಮಾರ ಋಷಿ ಮತ್ತು ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರರ ಸಂವಾದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ ಇದೆ. ಸನತ್‍ಕುಮಾರನು ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಾನಸ ಪುತ್ರ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ ಕಾಲಾಗ್ನಿರುದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಇಲ್ಲದ ಪಾಮರರು ಬಹುಬೇಗ ಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನರಾಗಲು ಏನಾದರೊಂದು ವಿಧಾನ ತಿಳಿಹೇಳು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಾಗ ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನು ಈ ತ್ರಿಪುಂಡ್ರದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ತ್ರಿಪುಂಡ್ರ ಧಾರಣೆಯೇ ಶಾಂಭವ ವ್ರತ, ತ್ರಿಪುಂಡ್ರ ರೇಖೆಯ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಸಂಕೇತಾರ್ಥಗಳು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿವೆ.

ಕೈವಲ್ಯ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ):

ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದದ ಒಂದು ಭಾಗಕ್ಕೆ ಕೇವಲ ಶಾಖೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಕರ್ಮವಿದ್ಯೆ, ಉಪಾಸನ ವಿದ್ಯೆ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗಳು ಇಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಕರ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಚಂದ್ರಲೋಕವನ್ನು, ಉಪಾಸನ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವನ್ನು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನ ಈ ಕೇವಲ ಶಾಖೆಯ ವಸ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕೈವಲ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ವಿವರಗಳಿವೆ.ತತ್ ತ್ವಂ ಅಸಿಎಂಬ ಮಹಾವಾಕ್ಯದ
ನೀನು ಅದು ಆಗಿದ್ದೀಯಎಂಬುದರ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಹರ್ಷಿ ಆಶ್ವಲಾಯನ ಮತ್ತು ಪ್ರಭು ಪರಮೇಷ್ಠಿಯವರ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದೆ. ಸರ್ವಾತ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಪರಮೋಚ್ಚ ಗುರಿ, ಪ್ರಣವದ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಿಸಲು ನಿಯಮಗಳು, ಜೀವ ಸ್ವರೂಪದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಸಂಸಾರ, ಜೀವ ಮತ್ತು ಈಶ್ವರ ತತ್ವಗಳಿಗೆ ಭೇದವಿಲ್ಲ, ಅಭೇದದ ಅನುಭವ ಅಭೇದಾನುಭೂತಿಯ ಫಲ ಮತ್ತು ವೇದದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಶತರುದ್ರೀಯ ಭಾಗದ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಫಲ ಇವುಗಳು ಈ ಕೈವಲ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇವೆ.

ಗಣಪತಿ (ಅಥರ್ವವೇದ):

ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವ ಒಂದು ಮಂತ್ರದೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯ ಸರ್ವಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪ, ಗಾಣೇಶೀ ವಿದ್ಯಾ ಎಂಬ ಅಷ್ಟಾಕ್ಷರಿ, ಗಣಪತಿ ಗಾಯತ್ರಿ ಮತ್ತು ಮಾಲಾ ಮಂತ್ರಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಾಧಕನು ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಗಣಪತಿಯ ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಲಭಿಸಬಹುದಾದ ಸಿದ್ಧಿಗಳು, ಸಂಸಾರದ ಎಲ್ಲ ಬಂಧನಗಳಿಂದ ವಿಮುಕ್ತನಾಗಿ ಸಾಧಕನು ಪಡೆಯುವ ಪರಮೋಚ್ಛ ಕೈವಲ್ಯ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಾರತದ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೆಂದು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಗಾಣಪತ್ಯ ಪಂಥದವರಿಗೆ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಪ್ರಧಾನಗ್ರಂಥವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು.

ಜಾಬಾಲಿ (ಸಾಮವೇದ):

ಕಾಲಾಗ್ನಿರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಪೂರಕವಾಗಿ ಇದೆಯೇನೋ ಎನ್ನಿಸುವ ಈ ಜಾಬಾಲಿ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ತ್ರಿಪುಂಡ್ರ ಭಸ್ಮಧಾರಣೆಯ ವಿವರಗಳು ಪರಮೋಚ್ಛ ಬ್ರಹ್ಮಸತ್ಯದ ಜ್ಞಾನವನ್ನ ಇದರಿಂದ ಪಡೆಯುವ ಬಯಕೆ ಭಸ್ಮಧಾರಣೆಯ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ. ಈ ಶಾಂಭವ ವ್ರತದ ಅನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಪರ ಮತ್ತು ಅಪರ ಬ್ರಹ್ಮ ಈ ಗುರಿಗಳನ್ನ ಹೇಗೆ ತಲುಪಬಹುದು ಎಂಬುದು, ಜಾಬಾಲಿ ಮತ್ತು ಪೈಪ್ಪಲಾದಿ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದೆ.

ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ):

ಶಿವತತ್ತ್ವದ ಗಹನ ರಹಸ್ಯವನ್ನ ಬಿಚ್ಚಿಡುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶಿವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮಂತ್ರಗಳು, ಶಿವತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳು ಇವೆ. ಈ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಅಕ್ಷರಗಳ ಮಂತ್ರ, ಒಂಬತ್ತು ಅಕ್ಷರಗಳ, ಹದಿನೆಂಟು ಅಕ್ಷರಗಳ ಮತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಅಕ್ಷರಗಳ ಮಂತ್ರಗಳ ನ್ಯಾಸ, ಬೀಜ, ಋಷಿ, ದೇವತೆ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನ ವಿವರಗಳು ಇವೆ. ಚಿರಂಜೀವಿ, ಮಾರ್ಕಾಂಡೇಯ, ಶೌನಕ ಮುಂತಾದವರು ಈ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಪಂಚಬ್ರಹ್ಮ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ):

ಐದು ಬ್ರಹ್ಮಗಳಾದ ಸದ್ಯೋಜಾತ, ಆಘೋರ, ವಾಮದೇವ, ತತ್ಪುರುಷ ಮತ್ತು ಈಶಾನಗಳ ಸ್ವರೂಪ ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳು ಮತ್ತು ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಇವು ಲೀನವಾಗಿ ಹೋಗಿಬಿಡುವ ವಿಚಾರ, ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಜ್ಞಾನ, ದಹರಾಕಾಶದಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತ ಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಶಿವತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದು ಗಳಿಸುವ ಬಗೆಗಳು ಶಾಕಲಾ ಮತ್ತು ಪೈಪ್ಪಲಾದ ಋಷಿಗಳ ಸಂವಾದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದೆ.

ಬೃಹತ್ ಜಾಬಾಲ (ಅಥರ್ವ):

ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರ ಮತ್ತು ಭೂಸುಂಡ, ರಾಜ ಜನಕ, ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಮತ್ತು ಇತರರು ಸೇರಿ ಸಂವಾದಿಸಿದ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ವಸ್ತು. ಇದರಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಜಗತ್ ಸೃಷ್ಟಿ, ಎಲ್ಲವೂ ಅಂತ್ಯವಾದಾಗ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಉಳಿದು ಬೇರೆಲ್ಲವೂ ಬೂದಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವುದು ಮುಂತಾದ ವಿಚಾರಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ವಿಭೂತಿ, ರುದ್ರಾಕ್ಷಿಗಳ ಮೇಲೆ ಬೆಳಕು ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಬೃಹತ್ ಜಾಬಾಲ ವಿದ್ಯೆ ಎಂಬುದೊಂದಿದೆ, ಐದು ವಿಧವಾದ ಭಸ್ಮಗಳಿವೆ, ಅಗ್ನಿ ಮತ್ತು ಚಂದ್ರರ ಸ್ವರೂಪಗಳೇನು ಶಿವಾ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯ ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳೇನು ಜೀವ ಮತ್ತು ಈಶಗಳ ಹೋಲಿಕೆ, ಬ್ರಹ್ಮೋಪಾಸನೆಯಿಂದ ಕೈವಲ್ಯ ಸಾಧನೆಗಳು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ವಸ್ತು. ವಿಭೂತಿಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಭಸ್ಮ, ಭಸ್ಮಾಸನ, ರುದ್ರಾಕ್ಷಿಯ ಮೂಲ ಮತ್ತು ಭಸ್ಮಧಾರಣೆಯಿಂದ ಆಗುವ ಫಲಗಳ ವಿವರಣೆ ಇದೆ.

ಭಸ್ಮಜಾಬಾಲ (ಅಥರ್ವ):

ಜಾಬಾಲ ಮತ್ತು ಶಿವನ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಭಸ್ಮೋದ್ಧೂಲನ ಮತ್ತು ತ್ರಿಪುಂಡ್ರಧಾರಣ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಗಳಿವೆ. ಶಿವನ ಆರಾಧನೆ, ಶಿವನ ಷಡಕ್ಷರಿ ಮತ್ತು ಅಷ್ಟಾಕ್ಷರಿ ಮಂತ್ರಗಳು, ಬ್ರಹ್ಮನ ನಿಜ ಸ್ವರೂಪ, ಶಿವಸಾಯುಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನ, ಶಿವನೇ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಧಾನ ಅವಲಂಬನೆ, ಪಾಶಗಳಿಂದ ಪಶುಗಳನ್ನ ವಿಮುಕ್ತಿ ಗೊಳಿಸುವವನು ಅವನೇ, ಹುಟ್ಟುಸಾವುಗಳ ಈ ನಿರಂತರ ಚಕ್ರದಿಂದ ವಿಮೋಚನೆ ಗೊಳಿಸುವವನು ಅವನೇ, ಗಹನವಾದ ಕಠಿಣವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಅಸಮರ್ಥರಾದ ಪಾಮರರೂ ಸಹ ಶಿವ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವನ್ನ ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬಹುದು, ಕಾಶಿ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವಾಸ ಅಲ್ಲಿನ ಜ್ಯೋತಿರ್ಲಿಂಗದ ಆರಾಧನೆ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದರೆ ಲಭಿಸುವ ಶಿವಸಾಯುಜ್ಯ, ಶಿವಾಭ್ಯರ್ಚನ ಮತ್ತು ಶಿವಾಭಿಶೇಚನಗಳಿಂದ ಲಭಿಸುವ ಫಲಗಳು, ಕಾಶಿ ವಾಸಿಗಳಿಗೆ ತಾರಕ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ಮತ್ತು ಈ ಶಿವೋಪಾಸನೆಯಿಂದ ಲಭಿಸುವ ಶಿವಕೈವಲ್ಯ ಇವುಗಳು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ವಸ್ತುಗಳು.

ರುದ್ರ ಹೃದಯ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ):

ಶುಕಮಹರ್ಷಿ ಮತ್ತು ಅವನ ತಂದೆ ವ್ಯಾಸರ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶಿವ ಮತ್ತು ವಿಷ್ಣು ಇವರಿಬ್ಬರ ಅಭಿನ್ನತೆ, ಉಮಾ ಮತ್ತು ಮಹೇಶ್ವರರ ಏಕರೂಪತೆ, ಆತ್ಮನ ಆತ್ಮ, ಪರಮಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಅಂತರಾತ್ಮ ಎಂಬ ತ್ರಿರೂಪಗಳು, ಪರಾ ಮತ್ತು ಅಪರಾ ವಿದ್ಯಾ, ಅಕ್ಷರ ಬ್ರಹ್ಮ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಸಾರದಿಂದ ವಿಮುಕ್ತಿ, ಬಿಡುಗಡೆಗಾಗಿ ಪ್ರಣವೋಪಾಸನೆ, ಜೀವ ಮತ್ತು ಈಶ ಇವರಲ್ಲಿ ಭೇದ, ಅದ್ವೇತ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಶೋಕ ಮತ್ತು ಮೋಹಗಳ ವಿನಾಶ. ಇವು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ವಸ್ತುಗಳು.

ರುದ್ರಾಕ್ಷ ಜಾಬಾಲ (ಸಾಮವೇದ):

ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರ ಮತ್ತು ಭುಸುಂಡ ಯೋಗಿಯ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದೆ. ರುದ್ರಾಕ್ಷದ ಮೂಲ, ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಧರಿಸುವುದರ ಪ್ರಯೋಜನಗಳು, ವಿಧಿ ನಿಷೇಧಗಳು ದೇಹದ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ರುದ್ರಾಕ್ಷಿಯನ್ನು ಧರಿಸುವ ಕ್ರಮ, ರುದ್ರಾಕ್ಷಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಮುಖ ಸಂಖ್ಯೆಗಳು ಸಂಕೇತ ರೂಪವಾಗಿ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ದೇವತಾ ತತ್ತ್ವಗಳು. ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ ಧರಿಸಿದವರು ಏನೇನು ಆಹಾರಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಬಾರದು, ರುದ್ರ್ರಾಕ್ಷಿ ಧರಿಸುವುದರಿಂದ ಒದಗುವ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಗಳು, ರುದ್ರಕ್ಷ ವಿದ್ಯೆಯ ಮಹತ್ವ ಮತ್ತು ಫಲಶೃತಿ ಇವು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ವಸ್ತು.

ಶರಭ (ಅಥರ್ವವೇದ):

ಪಿಪ್ಪುಲಾದ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮನ ಸಂವಾದದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದು ಇದೆ. ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣು ಮತ್ತು ರುದ್ರರಲ್ಲಿ ಯಾರನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕು- ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ರುದ್ರನ ಪಾರಮ್ಯವನ್ನ ಋಷಿ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾನೆ. ಶರಭನ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿ ರುದ್ರನು ನೃಸಿಂಹವನ್ನು ಮಣಿಸುವ ಕತೆ ನುಸುಳಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಈ ಶರಭ ರೂಪದ ರುದ್ರನ ಮಹತ್ವ, ಅವನ ಸ್ತುತಿ, ವಿಷ್ಣು ಮತ್ತು ಶಿವರಲ್ಲಿ ಅಭಿನ್ನತೆ, ಶಿವನೊಬ್ಬನನ್ನೇ ಧ್ಯಾನಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ಎಂಬ ಮಾತು ಮತ್ತು ಈ ಧ್ಯಾನ ಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇವೆ.

ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ):

ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ-ಮಂತ್ರ ಉಪನಿಷತ್ ಎಂದೂ ಹೆಸರುಂಟು. ವೇದಾಭ್ಯಾಸಿಗಳ ಎಲ್ಲ ವೇದಗಳ ಗುರಿ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ವದ ವೈಭವೀಕರಣ. ಬ್ರಹ್ಮನ ಅದ್ವೈತ ಸ್ವರೂಪದ ಜ್ಞಾನವೇ ವೇದಗಳ ಪರಮೋಚ್ಛಗುರಿ. ಮಿಕ್ಕೆಲ್ಲವೂ ಈ ಮಟ್ಟವನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಹಲವು ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳು ಮಾತ್ರ ಎಂಬುದು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಸಾರ. ಇಲ್ಲಿ ಆರು ಅಧ್ಯಾಯಗಳಿವೆ. ಮೊದಲದರಲ್ಲಿ ಜಗತ್‍ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಾರಣಗಳ ಚರ್ಚೆ ಇದೆ......

ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಅಸಮಾನ್ಯ ಲಕ್ಷಣವೆಂದರೆ, ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪದ್ಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದು ಇರುವುದು. ಕೆಲವು ಅನುಷ್ಟುಪ್ ಇತ್ಯಾದಿ ಶ್ಲೋಕಗಳಾಗಿ, ಇನ್ನುಳಿದವು ವೃತ್ತದ ಛಂದಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾಗಿರುವುವು. ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ತುಂಬಾ ಕಡೆ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿರುವುದು, ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ಜನರು ಅವುಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರುವುದು ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಎನ್ನಬಹುದು. ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿವಿಧ ದರ್ಶನಗಳ ಉಗಮವನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣಬಹುದು. ಅವುಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ, ಮೂಲ ಸೆಲೆಗಳನ್ನು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಯೋಗಿಯೊಬ್ಬನು ಹೇಗೆ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು, ಅದರಿಂದ ಆಗುವ ಪ್ರಯೋಜನಗಳೇನು, ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಮುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವ ಚರ್ಚೆ ಬಂದಾಗ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಮತ್ತು ಖಚಿತವಾದ ವಿವರಗಳನ್ನ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಒದಗಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಇರಬೇಕು ಹಲವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿದ್ವಾಂಸರನ್ನು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ಆಕರ್ಷಿಸಿದೆ. ಭಕ್ತಿಯ ವಿಚಾರ ಬಂದಾಗಲಂತೂ ವೇದ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದುಂಟು.

ಅಶ್ವಗಳೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು; ಯಾರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮಿಕ್ಕೆಲ್ಲದವರಿಗಿಂತ ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳ್ಳಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಶುಭ್ರತರವಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿ ಇವೆಯೋ[೪]ಅವನೇ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಋಷಿ. ದೈವಾನುಗ್ರಹದಿಂದಲೂ, ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ತಪಃಪರಿಶ್ರಮ ದಿಂದಲೂ ಪರಿಶುದ್ಧ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿದ್ದ ಈ ವಿದ್ವಾಂಸ ಋಷಿಯು ತನ್ನ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಂತಿಮ ಆಶ್ರಮಘಟ್ಟವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದ ಋಷಿಗಳ ಸಮೂಹಕ್ಕೆ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತನ್ನು ತಿಳಿಹೇಳಿದನು ಎಂಬ ಮಾತು ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.[೫]

ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ವೇದದ ಸಂಹಿತಾ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಆಯ್ದ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿವೆ. ಕಠ ಮತ್ತು ಮುಂಡಕ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಹಲವಾರು ಶ್ಲೋಕಗಳು ಇಲ್ಲೂ ಅಲ್ಲೂ ಸಮಾನವಾಗಿವೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಂತೂ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕವನ್ನು(೩:೧೬)ಭಗವಂತನ ಸರ್ವಂತರ್ಯಾಮಿತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡಿದೆ.[೬]ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರದಲ್ಲೂ ಹಲವಾರು ಕಡೆ[೭]ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಗೆ ಶಂಕರರು ಬರೆದ ಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಕಡೆ[೮]ಈ ಉಪನಿಷತ್ತನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಈ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಗೀತೆ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಕ್ಕೆ ಮುಂಚಿತವಾಗಿ, ಕಠ ಮತ್ತು ಮುಂಡಕ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತು ರಚಿತವಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಸಾಂಖ್ಯವನ್ನು ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ, ಅದರ ಕರ್ತೃವಾದ ಕಪಿಲ ಮಹರ್ಷಿಯನ್ನ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನಿಗೂ ಸಮೀಕರಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಂಖ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹಿಂದಿನದಿರಬೇಕು. ಕೆಲವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಪ್ರಕಾರ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರವು ದರ್ಶನದ ಸ್ವರೂಪ ಪಡೆದ ನಂತರ ಇದು ರಚಿತವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿನಿರೋಧ, ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತತೆ ಇತ್ಯಾದಿ ಯೋಗಸಂಬಂಧಿತ ವಿಷಯಗಳು ಪ್ರಾಚೀನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಕಂಡುಬರುವುದರಿಂದ, ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರವು ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಘಟ್ಟ ಮುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಇದು ರಚಿತವಾಯಿತೆಂದು ಖಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಅದ್ವೈತತ್ತ್ವಪ್ರತಿಪಾದನೆಯೇ ಮುಖ್ಯ ಗುರಿ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿನ ಹಲಾವರು ಪದ್ಯಗಳಿಂದ[೯]ಮನವರಿಕೆಯಾದರೂ, ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಕ್ತಿಯ ಸುವಾಸನೆಯನ್ನ ನಾವು ಆಘ್ರಾಣಿಸದೇ ಕಡೆಗಣಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನ ಇವೆರಡರ ಸಾಂಗತ್ಯ ಮತ್ತು ಸಾಮರಸ್ಯತೆ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯವೂ ಹೌದು.

ಈ ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲೂ ರುದ್ರಸಂಬಂಧೀ ಸಂದರ್ಭಗಳು ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಪ್ರಶ್ನ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ (೨:೯) ಇಂದ್ರಸ್ ತ್ವಂ ಪ್ರಾಣತೇಜಸಾ ರುದ್ರೋ ಅಸಿ ಪರಿರಕ್ಷಿತಾ ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇದು ಪ್ರಜಾಪತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತು. ಕೇನ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ (೩:೧೨) ಸ ತಸ್ಮಿನ್ ಏವ ಆಕಾಶೇ ಸ್ತ್ರಿಯಂ ಆಜಗಾಂ ಬಹು ಶೋಭಮಾನಾಂ ಉಮಾಂ ಹೈಮವತೀಂ ತಾಂ ಹ ಉವಾಚ ಕಿಂ ಏತದ್ ಯಕ್ಷಂ ಇತಿ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಪಾರ್ವತಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಮೈತ್ರಾಯಿಣಿ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮೂರು ಕಡೆ ರುದ್ರನ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ. ಒಂದು ಕಡೆ (೪:೫) ಯೋ ಹ ಖಲು ವಾವಸ್ಯ ತಾಮಸೋ ಅಂಶೋ ಅಸೌ ಸ ಯೋ ಅಯಂ। ರುದ್ರೋ ಅಥ ಯೋ ಹ ಖಲು ವಾವಸ್ಯ ಸಾತ್ವಿಕೋ ಅಂಶೋ ಅಸೌ ಸ ಏವಂ ವಿಷ್ಣುಃ।। ಎಂಬಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣು ಮತ್ತು ರುದ್ರ ತತ್ತ್ವಗಳ ಸಮನ್ವಯದ ವಿಚಾರವಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ (೫:೭) ಭರ್ಗಾಖ್ಯೋ ಭಾಭಿರ್ ಗತಿಸ್ಯಾ ಹಿ ಇತಿ ಭರ್ಗೋ ಭರ್ಜಯಿತಿ ವಾ ಯೇಷ ಭರ್ಗಂ ಇತಿ ರುದ್ರೋ ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನೋ....। ಎಂದಾಗ ಭರ್ಗನೇ ರುದ್ರ ಎಂಬ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ರುದ್ರನೇ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಎನ್ನುತ್ತಾ ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ (೫:೮) ಯೇಷ ಹಿ ಖಲು ಆತ್ಮ ಈಶಾನಃ ಶಂಭುರ್ ವಹ ರುದ್ರಃ ಪ್ರಜಾಪತಿರ್ ವಿಶ್ವಸೃಕ್ ಹಿರಣ್ಯಗಭಃ ಸತ್ಯಂ ಪ್ರಾಣೋ ಹಂಸಃ ಶಾಂತೋ ವಿಷ್ಣುರ್ ನಾರಾಯಣೋ ಅರ್ಕಃ ಸವಿತಾ ಧಾತಾ ಸಂರಾಡ್ ಇಂದ್ರ ಹ ಇಂದುರ್ ಇತಿ ಸ ಯೇಷ....। ಎನ್ನುತ್ತಾ ಈ ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳನ್ನ ರುದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಕರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮೂರು ಕಡೆ (೧:೪:೧೧; ೨:೨:೨; ೫:೨:೬) ರುದ್ರನ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಇದ್ದುದು ಬ್ರಹ್ಮ ''ಬ್ರಹ್ಮ ವಾ ಇದಂ ಅಗ್ರ ಆಸೀದ್ ಏಕ ಮೇವ ತದೇಕಂ ಸನ್ನ ವ್ಯಭವತ್। ತತ್ ಶ್ರೇಯೋ ರೂಪಂ ಅತಿ ಅಸ್ರಜತ ಕ್ಷತ್ರಂ ಯಾನಿ ಏತಾನಿ ದೇವತ್ರಾ ಕ್ಷತ್ರಾಣಿ ಇಂದ್ರೋ ವರುಣಃ ಸೋಮೋ ರುದ್ರಃ ಪರ್ಜನ್ಯೋ ಯಮೋ ಮೃತ್ಯುರ್ ಈಶಾನ ಇತಿ।।'' ಎಂದಾಗ ರುದ್ರನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವದಿಂದ ಮೂಡಿಬಂದಿದ್ದು, ಎನ್ನುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಿದೆ. ತದ್ ಯಾ ಇಮಾ ಅಕ್ಷನ್ ಲೋಹಿನ್ಯೋ ರಾಜಯನ್ ತಾಭಿರ್ ಯೇನಂ ರುದ್ರೋ ಅನ್ವಾಯತಃ ಎಂಬಲ್ಲಿಯೂ ತದ್ ಯೇತದ್ ಯೇವ ಯೇಷಾ ವಾಕ್ ಅನುವದತಿ ಸ್ಥನಯಿತಿ ಉರ್ದಂ ದದಯಿತಿ ಎಂಬುದು ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ರುದ್ರಸಂಬಂಧಿತವಾದ ಮಾತು.

ಇವೆಲ್ಲವನ್ನು ಬದಿಗಿಟ್ಟು ಶಿವತತ್ತ್ವದ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ನಡೆದಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತಿಗೇ ಹೋಗಬೇಕು.

ಇದಿರ ಹಳಿಯಲು ಬೇಡ

ಅತ್ಯುನ್ನತ ಪದಂ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಪೂಜ್ಯಾನ್ ನೈವ ಅವಮಾನಯೇತ್।
ನಹುಷಃ ಶಕ್ರತಾಂ ಏತ್ಯ ಚ್ಯುತೋ ಅಗಸ್ತ್ಯ-ಅವಮಾನನಾತ್।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ಚಾರುಚರ್ಯಾ ಶತಕ-೫೭

ಅವಗಣಿಸಿ ಹಳಿಯದಿರು ಮೈಮರೆತು ಹಿರಿಯರನು,
ಎತ್ತರದ ಹುದ್ದೆಗೆ ಹತ್ತಿದೆನೆಂದು ಮೆರೆದು, ಜರಿದು;
ಗಳಿಸಿಯೂ ಇಂದ್ರಪದ ನಹುಷ ಕೆಳಗಿಳೆಗುರುಳಿದನು-
ಮೇಲೆ ಏರಿದರೇನು, ಮುನಿಯ ಮುನಿಸಿಗೆ ಸಿಲುಕಿ ಮಣಿದು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸರ್ವತೋಮುಖ ಶಿವನು ಐಮೊಗನಾದಾಗ

ಬಹಳ ಬಹಳ ಬಹಳ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಆ ಒಂದಾನೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯರು ಹೇಗಿದ್ದರು, ಅವರ ಪರಿಸರ ಹೇಗಿತ್ತು, ಜೀವನ ಶೈಲಿ ಹೇಗಿತ್ತು, ಅವರು ಆಹಾರ ನಿದ್ರೆ ಮನೋಲ್ಲಾಸದ ಬಳಿಕ ಏನೇನು ಚಿಂತನೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು ಇಂಥವೆಲ್ಲವನ್ನ ನಾವು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಮಾದರಿಯ ಕಾಲ ಯಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ನಾವು ಹೋಗಬೇಕು. ಈಗ ನಮಗೆ ಸಿಗುವ ಆಧಾರಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ, ಆಗ ಏನಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಆಧಾರಗಳು ಯಾವುವು? ಬಾಯಿಂದ ಕಿವಿಗೆ, ಕಿವಿಯಿಂದ ಬಾಯಿಗೆ- ಹೀಗೆ ಬಂದ ಶ್ರುತಿ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಮೌಖಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ, ಆಮೇಲೆ ಬರವಣಿಗೆಗೆ ದಕ್ಕಿದ ಲಿಖಿತ ದಾಖಲೆಗಳು, ಗ್ರಂಥಗಳು, ಅವುಗಳ ಪಾಠಾಂತರಗಳು, ಶಿಲಾ ಶಾಸನಗಳು, ತಾಮ್ರ ಶಾಸನಗಳು, ದೇವಾಲಯಗಳ ಒಳಹೊರಗೆ ಕಂಡು ಬರುವ ಕೆತ್ತನೆಗಳು, ಉತ್ಖನನಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆತ ಪುರಾತತ್ತ್ವ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ಇಂಥವು ನಮಗೆ ಹಿಂದೆ ಏನಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂದು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿಯಾವು. ಆದರೆ, ಯಾವುದನ್ನೂಇದಂ ಇತ್ತಂಎಂದು ಖಚಿತವಾಗಿ ಯಾರೂ ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ತಿಳಿದವರಲ್ಲಿ ಬಹುಪಾಲು ಜನ ಒಪ್ಪಬಹುದಾದ ಕೆಲವು ಕನಿಷ್ಠ ವಿಚಾರಗಳನ್ನ ನಾವು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತ ಮುಂದುವರೆಯಬಹುದು ಅಂತ ಕಾಣುತ್ತದೆ.

ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಜನರೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆರಾಧಕರಾಗಿದ್ದರು. ಆ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ನೆಲ, ನೀರು, ಗಾಳಿ, ಬೆಳಕು ಮತ್ತು ಆಕಾಶ ಈ ಐದು ಮೂಲಭೂತ ವಸ್ತುಗಳಿಂದಲೇ ಜಗತ್ತು ಹೇಗೆ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಗೋಚರವಾದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಆ ಅಗೋಚರ ಶಕ್ತಿ ಯಾವುದು? ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಹಂಬಲವೂ ಸಹ ಆ ದಿನಗಳ ಚಿಂತಕರಲ್ಲಿ ಮನೆ ಮಾಡಿತ್ತು.

ಮೇಲೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡಿದರು. ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಬಂದು ಮೂಡಣದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದ. ದಿನವಿಡೀ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ ಸಂಜೆ ಪಡುವಣದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಎಲ್ಲೋ ಮಾಯವಾಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ. ಹಾಗೇ ಇರುಳಿನಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರನು ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಬಂದು ಮೂಡಿ ತಂಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದ. ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಈ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು ಎಂದು ಅವರು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ದೂರದ ಕೈಗೆಟುಕದ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಇವೆಲ್ಲ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದ ವಿಚಿತ್ರ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಹೊರಟಾಗ ಅವರಿಗೆ ಎದುರಾದದ್ದು 'ಅಗ್ನಿ'. ಕಟ್ಟಿಗೆಯ ಎರಡು ಗಟ್ಟಿ ತುಂಡುಗಳನ್ನು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಉಜ್ಜಿದಾಗ ಹುಟ್ಟಿಬಂದ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವರು ಆಶ್ಚರ್ಯಗೊಂಡದ್ದು ಸಹಜವೇ. ಮೊದಲು ಇಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಒಡನೆಯೇ ಈಗ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿತು; ತನಗೆ ತಗುಲಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟುಹಾಕಿತು; ಆಮೇಲೆ ಅದು ಆರಿಹೋದಾಗ ಎಲ್ಲಿ ಹೋಯಿತು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಈ ವಿಸ್ಮಯಕ್ಕೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಆ ಕಾಲದ ಜನ 'ಅಗ್ನಿ'ಯೇ ದೇವರು ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಿದರು.

ಮೇಲೆ ಸೂರ್ಯ ಮತ್ತು ಚಂದ್ರ, ಇಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಅಗ್ನಿ- ಇವರೇ ನಮಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ದೇವರು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಮೊಳೆತದ್ದು ಹೀಗೆ.

ಕೆಲವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವೇದವಿಶಾರದರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ ದೇವತಾ ವಾಚಕವಾದ 'ಶಿವ' ಎಂಬ ಪದ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೂ ಗೋಚರಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶಿವನ ಪರ್ಯಾಯ ವಾಚೀ ಶಬ್ದವಾದ 'ರುದ್ರ' ಏಕವಚನ ಮತ್ತು ಬಹುವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಬಲ್ಲವರು ಮಹಾದೇವ 'ಶಿವ' ಮತ್ತು ಅವನ ಮೂರ್ತರೂಪವಾದ 'ರುದ್ರ' ಆ ವೇದಕಾಲೀನ ರುದ್ರ ಪದದಿಂದ ವಿಕಾಸವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಅಗ್ನಿ ಮತ್ತು ರುದ್ರ:

ಋಗ್ವೇದದ ಕೆಲವು ಮಂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ 'ಅಗ್ನಿ' ಮತ್ತು 'ರುದ್ರ'ರನ್ನು ಒಬ್ಬನೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿ ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿಮರುತ್ದೇವತೆಗಳನ್ನ ಈ ಅಗ್ನಿ-ರುದ್ರನ ಮಕ್ಕಳೆಂದು ಕರೆದಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಮಂತ್ರಗಳೋ ಅಗ್ನಿ ಮತ್ತು ರುದ್ರರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎನ್ನುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಭಾಷ್ಕಲ, ವಾಜಸನೇಯಿ ಮತ್ತು ಮೈತ್ರಾಯಣೀ ಸಂಹಿತೆಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಾವು ವೇದದ ಮಹಾದೇವ ಈ ರುದ್ರಶಿವನ ಪರ್ಯಾಯ ವಾಚಕ ಶಬ್ದ ಎಂದು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದಾದುದು.ಋಕ್ ಸಂಹಿತೆ, ಯಜುರ್‍ವೇದ ಮತ್ತು ಅಥರ್ವವೇದದ ಹಲವಾರು ಮಂತ್ರಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಖಚಿತವಾಗಿ ಈ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಬರಬಹುದು. ಏನೆಂದರೆ ರುದ್ರ ಮತ್ತು ಅಗ್ನಿಯ ಕೆಲವು ವಿಶಿಷ್ಟ ಸ್ವರೂಪಗಳ ಒಂದು ಹೆಸರೇ ನಮ್ಮ ಈಗಿನ ಮಹಾದೇವಾ ಎಂದು. ವೇದದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಆಮೇಲೆ ಬಹುಕಾಲದ ನಂತರ ಬಂದ ಪುರಾಣಗಳಿಂದಲೂ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಪುಷ್ಟಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ವೇದ ವಾಙ್ಮಯಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸೀಮಿತವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಚರ್ಚಿಸೋಣ:

ಅಗ್ನಿಯೇ ರುದ್ರ:

ಋಗ್ವೇದದ ಈ ಮಂತ್ರವನ್ನು ನಿದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ನೋಡಿ:

ತ್ವಂ ಅಗ್ನೇ ರುದ್ರೋ ಅಸುರೋ ಮಹಾದಿವಸ್
ತ್ವಂ ಶರ್ಧೋ ಮಾರುತಂ ಪೃಕ್ಷ ಈಶಿಷೇ।
ತ್ವಂ ವಾತೈರ್ ಅರುಣೈರ್ ಯಾಸಿ ಶಂಗ್ಯಸ್
ತ್ವಂ ಪೂಷಾ ವಿಧತಃ ಪಾಸಿ ನುಗ್ಮನಾ।।[೧]

ಅಗ್ನಿಯ ಸಾಹಸಗಳನ್ನ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಅವನ್ನು ರುದ್ರನಿಗೆ ಆರೋಪಿಸುತ್ತಾ ರುದ್ರನೇ ಅಗ್ನಿ ಎನ್ನುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಇಲ್ಲಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾ ಋಗ್ವೇದ, ಅಥರ್ವವೇದ, ಯಜುರ್ವೇದೀಯ ತೈತ್ತರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ಮತ್ತು ಶತಪಥಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಯು ರುದ್ರನ ಒಂದು ಸ್ವರೂಪ ಎನ್ನುವುದಿದೆ.[೨]ಕಾಲಾಗ್ನಿರುದ್ರ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಒಂದು ಉಪನಿಷತ್ತೇ ಇದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ,[೩]ಅಲ್ಲದೆ, ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳಲ್ಲಿ[೪]ಪ್ರಮುಖವಾದ ಅಥರ್ವಶಿರ ಉಪನಿಷತ್[೫]ಮತ್ತು ಬೃಹತ್ ಜಾಬಾಲ ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳಲ್ಲೂ[೬]ಈ ಅಗ್ನಿ ಮತ್ತು ರುದ್ರರ ಸಮನ್ವಯತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಗಳಿವೆ.

ಭಗವಂತನ ಔಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆ. ದೇವರು ನಾಮ-ರೂಪರಹಿತನಾದ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ಸರ್ವಶಕ್ತ- ಎಂದುಕೊಂಡು ಸಾಗುವುದು ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸನೆ. ಸತ್ ಚಿತ್ ಆನಂದದ ಈ ಅಪೂರ್ವ ಅನನ್ಯ ಅನುಭವ ಪಡೆಯಲು ತನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಒಬ್ಬ ಸಾಧಕ ಹಲವು ಮಜಲುಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಅವನ (ಅಥವಾ ಅದರ) ಹತ್ತಿರ ಹೋಗ ಬಯಸುತ್ತಾನಷ್ಟೆ? ಸಾಲೋಕ್ಯ (ಆ ದಿವ್ಯ ಪರಿಸರವನ್ನು
ಹೊಕ್ಕ ಅನುಭವ ಗಳಿಸುವುದು), ಸಾಮೀಪ್ಯ (ಅವನಸನಿಹದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಂತಾಗುವುದು), ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ (ತನ್ನ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ಅಕ್ಕ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇಅವನುಇದ್ದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುವುದು), ಸಾಯುಜ್ಯ (ಅವನೊಂದಿಗೆ ಮಿಳಿತಗೊಳ್ಳುವುದು)- ಎಂಬ ಗುರಿಯ ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗದ ಬೆಟ್ಟ ಹತ್ತಿ ಮೇಲೆ ಮೇಲೇರಿ ನಡೆಯುವಾಗ, ಈ ಪಯಣಿಗ ಒಂದು ಮೆಟ್ಟಲಿನಲ್ಲಿ ಕೊಂಚ ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡು, ಸಂಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆನಂದಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಸಗುಣೋಪಾಸನೆ!

ಏನೂ ರೂಪ, ಯಾವುದೂ ಹೆಸರು ಇಲ್ಲದವನಾದ ಆತ, ಏನಾದರೂ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ರೂಪಗಳನ್ನೂ ಹೆಸರುಗಳನ್ನೂ ತಾಳಬಲ್ಲ ತಾನೇ? ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಈ ಶರಣ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೇವನನ್ನು ಶಿವನನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಮನೋ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅವನ ಗುಣಾತಿಶಯಗಳನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಭಗವಂತ ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಗುಣ ಮತ್ತು ರೂಪಕ್ಕೆ ಸರಿಹೊಂದುವ ವಿಶೇಷಣಗಳು, ಸಂಕೇತಗಳು ಅವನ ಹೆಸರುಗಳಾಗುತ್ತವೆ. ಅವನನ್ನೇ ಕಣ್ತುಂಬ ತುಂಬಿಕೊಂಡ ದಿವ್ಯಾವಧಾನಿಗೆ ಆಗ ಗೋಚರಿಸುವ ಶಿವನ ಹೆಸರುಗಳೋ ಅಪಾರ, ಅಮೇಯ, ಅಸಂಖ್ಯಾತ, ಅಗಣಿತ, ಅನಂತ.

ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ತು ಯಜುರ್ವೇದದ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಭಾಗ. ಅದರ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ[೭]ಶಿವನ ಗುಣಾತಿಶಯಗಳ ಬಣ್ಣನೆ ಮತ್ತು ಅವನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಲು ಅನುವಾಗುವ ಮಂತ್ರಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಇವೆಷ್ಟು ಮನೋಹರವಾಗಿವೆಯೆಂದರೆ, ಆಸ್ತಿಕರು ಇವುಗಳ ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಮಾರುಹೋಗಿ, ಮನನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಚಿಂತನೆ ನಡೆಸುತ್ತಾರೆ, ಹೊಸ ಹೊಸ ಅರ್ಥವೈಶಾಲ್ಯಗಳನ್ನು ಅನ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾರೆ, ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಪೂಜಾ ವಿಧಿ ವಿಧಾನಗಳಿಗೆ ಒತ್ತುಕೊಡುವ ಷೋಡಶೋಪಚಾರಪ್ರಿಯರಂತೂ ಎಲ್ಲ ದೇವರ ಅಭಿಷೇಕಕ್ಕೂ ಈ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಐದು ಹೂಗಳ ಈ ಮಂತ್ರಗುಚ್ಚ ಏನು ಹೇಳುತ್ತದೆ, ಈಗ ನೋಡೋಣ:

೧. ಸದ್ಯೋಜಾತ:[೮]

ಭಗವಂತನು ಸಹಸ್ರಾಕ್ಷ, ಸರ್ವತೋಮುಖಿ; ವಿಶ್ವಾಕ್ಷ, ವಿಶ್ವತೋಮುಖಿ. ಹಾಗೆ ಅವನು ಎಲ್ಲೆಡೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಪೂರ್ವ, ದಕ್ಷಿಣ, ಪಶ್ಚಿಮ, ಉತ್ತರ ಮತ್ತು ಊಧ್ರ್ವ ಎಂಬೀ ಐದು ದಿಕ್ಕುಗಳಿಗೂ ಮುಖಮಾಡಿಕೊಂಡು ಶಿವ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂದು ಭಕ್ತ ಬಗೆಯುತ್ತಾನೆ. ಪರಮೇಶ್ವರನ ಚಿಂತನೆಗಾಗಿ ಆ ಭಕ್ತನು ಪೂರ್ವಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತ ನೆಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ; ಆಗ, ಮಹಾದೇವನ ಪಶ್ಚಿಮಾಭಿಮುಖ ಮೂರ್ತಿ ಮೊದಲು ಅವನೆದುರಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿದೆ. ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳಿಂದಲೂ, ಯೋಗಿಗಳಿಂದಲೂ ಸ್ತುತಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿರುವ ಸ್ಥಾಣುವಿನ ನಿರ್ಮಲವಾದ ಈ ಪಶ್ಚಿಮಮುಖವನ್ನ ಹೀಗೆಯೂ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ: ಮಂಜು ಮುಸುಕಿದ ಬೆಟ್ಟದಡಿ ಮೂಡಿ ಮೇಲೇರುತಿಹ ಚಂದ್ರನಂದದಿ ಬೆಳ್ಳಂಬಿಳಿ; ಹಸುವಿನ ಹಾಲಿನ ಕೆನೆಯ ಕಾಂತಿ, ಮನ್ಮಥನ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟ ಕಿಡಿಗಾರುತ್ತಿರುವ ಕಣ್ಣುಗಳು ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ! ಈಶ್ವರನ ಈ ಪಶ್ಚಿಮಾಭಿಮುಖವೇ 'ಸದ್ಯೋಜಾತ'. ಸದ್ಯೋಜಾತ ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ?ಸದ್ಯಃ ಜಾತಃ,ಈಗ ತಾನೇ ಹೊಚ್ಚ ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದವನು, ಎಂದು. ಅಂದರೆ, ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊಸದಾಗಿಯೇ ಇರುವವನು, ನಿತ್ಯನವೀನ ಅಂತ- ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ತು ಹೇಳುತ್ತದೆ:

ನಿನ್ನ ಹೇಗೆ ಹಾಡಿ ಹೊಗಳಲಿ ಹೇಳು, ನಿಚ್ಚಂ ಪೊಸತೇ, ವಿನೂತನನೆ;
ಎಂದೆಂದೂ ಈಗ ಈಗಲೇ ಹುಟ್ಟಿ, ನೆಲ ಮುಟ್ಟುವ ಹೊಚ್ಚಹೊಸತೇ!
ಮೈತಳೆವೆ ಎಲ್ಲದರಲೂ, ಎಲ್ಲದನೂ ಹುಟ್ಟಿಸುವಾತನು ನೀನೆ;
ಮತ್ತೆ ಇತ್ತ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವುದೇನು ನನಗೆ ಬೇಡವೋ, ಭವನೇ!
ಹುಟ್ಟಿಗೇ ಮೀರಿದವನೆನ್ನನಾಗಿಸೋ ಇನ್ನು, ಹುಟ್ಟಡಗಿಸುವವನೇ!!
(ಸದ್ಯೋಜಾತಂ ಪ್ರಪದ್ಯಾಮಿ, ಸದ್ಯೋಜಾತಾಯ ವೈ ನಮೋ ನಮಃ।
ಭವೇ ಭವೇ ನ, ಅತಿ-ಭವೇ ಭವಸ್ವ ಮಾಂ, ಭವೋದ್ಭಾವಾಯ ನಮಃ।।)

೨. ವಾಮದೇವ: 9[೯]

ಪ್ರದಕ್ಷಿಣಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮುಖಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಾ ಬಂದ ಭಕ್ತನಿಗೆ, ಈಗ ಕಾಣಿಸುವುದು ಉತ್ತರಕ್ಕೆ ಮುಖ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಪರಶಿವನ ರೂಪ. ಅದು ಹೀಗೆ ಮನೋಹರವಾಗಿದೆಯೆಂದು ಭಕ್ತ ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ:

'ವಾಮದೇವ' ಅಂದರೆ, ಸುಂದರವಾದ, ಹೊಳೆಹೊಳೆಯುವ ದಿವ್ಯ ದೇಹವನ್ನು ಉಳ್ಳವನು. ಉನ್ಮನನ ಅಂದರೆ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನು. 'ಕಲ' ಎಂದರೆ ಅವ್ಯಕ್ತ ಮಧುರ ಧ್ವನಿ, ಇನಿದನಿ, ಚಿಂತೆ, ವ್ಯಥೆ ಎಂಬ ನಾನಾರ್ಥಗಳು ಉಂಟು. ವಿಕರಣ ಅಂದರೆ ರೂಪವನ್ನು ಕೆಡಿಸುವುದು, ವಿಕಾರವಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಸಲ್ಲದ ಬಲವನ್ನು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡುವುದೂ, ಒಲ್ಲದ ಕಲವನ್ನು, ಚಿಂತೆ - ವ್ಯಥೆಗಳನ್ನು ದೂರವಾಗಿಸುವ ಈ ಶ್ರೇಷ್ಠನನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತು ಹೀಗೆ ಹೊಗಳಿ, ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತದೆ:

ಹೊಳೆಹೊಳೆವ ದಿವ್ಯ ರೂಪದ ಚೆಲುವಾಂತ ಜೊನ್ನೊಡಲ ಚೆನ್ನಿಗನೆ,
ಎಲ್ಲರೆಲ್ಲರ ಹಿರಿಯ, ಎಣೆಯಿರದೆಲ್ಲ ಗುಣಮಣಿಯ ಗಣಿಯೆ,
ನೊಂದ ಬೆಂದವರೊಂದಿಗೆ ಅಳುತ, ನೋಯಿಸುವರ ಅಳಿಸುವವನೆ,
ಬಲಿಷ್ಠರಲಿ ಬಲಿಷ್ಠ ನೀ, ಚರಾಚರಗಳಲಿ ಕಸುವ ತೀಡಿ ತುಂಬುವವನೆ,
ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಚಿಂತಕನೆ, ಸದೆಬಡಿದು ಎಲ್ಲವನು ಮುಗಿಸಿಬಿಡುವಂತಕನೆ,
ಒಲ್ಲದ ಸಲ್ಲದ ಬಲ ಚಿಂತೆ ದುಗುಡಗಳ ಕಡಿದೊಗೆದು ಇಲ್ಲವಾಗಿಸುವವನೆ,
ಕಾಲನೆ- ನಿನಗೆ ನಮನ, ಮತ್ತೆ ಇದೋ ಪುನಃ, ನಮನ!

(ವಾಮದೇವಾಯ ನಮೋ, ಜ್ಯೇಷ್ಠಾಯ ನಮಃ, ಶ್ರೇಷ್ಠಾಯ ನಮಃ,
ರುದ್ರಾಯ ನಮಃ, ಕಾಲಾಯ ನಮಃ, ಕಲವಿಕರಣಾಯ ನಮೋ,
ಬಲವಿಕರಣಾಯ ನಮೋ, ಬಲಾಯ ನಮೋ, ಬಲಪ್ರಮಥನಾಯ ನಮಃ,
ಸರ್ವಭೂತ-ದಮನಾಯ ನಮೋ, ಮನೋನ್ಮಮನಾಯ ನಮಃ।।)

೩. ಅಘೋರ:[೧೦]

ದುಷ್ಟ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ ಘೋರರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವವನು, ಶಿಷ್ಟ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಶಾಂತರೂಪದಲ್ಲಿ ಮೈದೋರುವವನೂ ಆದ, ಪಂಚಮುಖಿ ಮಹಾದೇವನ ದಕ್ಷಿಣ ಮುಖಕ್ಕೆ ಘೋರ-ಅಘೋರವೆಂದು ಕರೆದು ಈಗ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಪರಶಿವನ ದಕ್ಷಿಣಾಭಿಮುಖವೇ ಅಘೋರ. ಭಕ್ತರಾದ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಯೋಗ ಕ್ಷೇಮವನ್ನು ಸದಾ ತನ್ನ ಹೊಣೆಯೆಂದುಕೊಂಡಿರುವವನು. ಯೋಗಕ್ಷೇಮದ ಅರ್ಥವೇನು? ''ಸ್ಥಿತಸ್ಯ ಪಾಲನಂ ಕ್ಷೇಮಃ, ಅಪ್ರಾಪ್ತಸ್ಯ ಪ್ರಾಪ್ತಿರ್ ಯೋಗಃ।।'' ಅಂದರೆ, ಇದ್ದದ್ದನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದು ಕ್ಷೇಮ, ಬರಬೇಕಾದದ್ದನ್ನು ಬರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಯೋಗ. ಪ್ರಪನ್ನರ, ಶರಣು ಬಂದವರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ ಎನ್ನುವುದೇ ದೇವರೀಯುವ ಶಾಶ್ವತ ಭರವಸೆ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಸಾತ್ವಿಕರಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಭಗವಂತನು ಸೌಮ್ಯ ರೂಪದವನು. ಆದರೆ, ಈ ಸೌಮ್ಯರೂಪವೇ ಪ್ರಚಂಡ ಭೀಕರರೂಪವನ್ನೂ ತಾಳಬಲ್ಲದು, ಅತಿಭಯಂಕರನೂ, ಅತಿಶಾಂತಸ್ವರೂಪಿಯೂ ಆದ ಆ ಶಕ್ತಿ ಅಳಿಸಬಲ್ಲದು; ಅಳಿಸಿಬಿಡಬಲ್ಲದು ಕೂಡ. ಉಪನಿಷತ್ತು ಈ ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ಕಾಣುವುದು ಹೀಗೆ:

ದೀನದಲಿತರ ಜನರ, ಮೊರೆಯಿಡುವ ಅನುಸರರ
ಯೋಗಕ್ಷೇಮವ ಹೊರುವ ರಕ್ಷಕನಾಗಿಹ ಶೂರ;
ಕಾಡಿಸುವೆ ಪೀಡಿಸಿ ಅವರ, ಹೆದರಿಸುವೆ ಕೆಟ್ಟವರ;
ದುಷ್ಟರನು ಸದೆಬಡಿವ ಸಮಯದಲಿ ಉಗ್ರ ಘೋರ;
ಬವಣೆಗೊಳಗಾದವರ ಸಂತೈಸಲೆನೆ ಆಗುವೆ ಶಾಂತ-
ಓ ರುದ್ರ, ಏನೆಲ್ಲ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ನೀ ರೂಪವಂತ!

(ಅಘೋರೇಭ್ಯೋ ಅಥ ಘೋರೇಭ್ಯೋ, ಘೋರಘೋರತರೇಭ್ಯಃ।
ಸರ್ವೇಭ್ಯಃ ಸರ್ವ ಶರ್ವೇಭ್ಯೋ, ನಮಸ್ತೇ ಅಸ್ತು ರುದ್ರರೂಪೇಭ್ಯಃ।।)

೪. ತತ್ಪುರುಷ:[೧೧]

ಈಗ ಪರಶಿವನ ಪೂರ್ವಾಭಿಮುಖ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಅವನು ತತ್ಪುರುಷ. ಅಂದರೆ, ತತ್, ಎಲ್ಲವೂ ಅವನೇ, ಎಲ್ಲ ಪುರಗಳಲ್ಲೂ (=ಶರೀರಗಳಲ್ಲಿ) ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವವನು, ಪರಿಪೂರ್ಣನು. ಆ ಜ್ಯೋತಿರ್ಮಯನಾದ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸೋಣ; ಅವನು ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಲಿ! (ಓಂ ತತ್ ಸವಿತೃ ವರೇಣ್ಯಂ, ಭರ್ಗೋ ದೇವಸ್ಯ ಧೀಮಹಿ, ಧಿಯೋ ಯೋ ನಃ ಪ್ರಚೋದಯಾತ್।।) ಎಂಬ ಭಾವದ ಹಾರೈಕೆಯೇ ಇದಕ್ಕೆ ಪರ್ಯಾಯವಾದ ಮೂಲ ಗಾಯತ್ರಿ ಮಂತ್ರ. ಈ ರುದ್ರ-ಗಾಯತ್ರಿಯನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತು ನಿರೂಪಿಸುವುದು ಹೀಗೆ:

ಮಾತಿಗೆಟಕದವ, ನೋಟಕ್ಕೆ ಮೀರಿದವ,
ಅಳತೆಗಳವಡದ ಶಿವ ಬಣ್ಣನೆಗೆ ದೂರದವ;
ಪರಮಪುರುಷನ ಅರಿಯ ಯತ್ನಿಸುವ, ಬನ್ನಿ,
ಆ ದೇವದೇವನ ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಿಸೋಣ,
ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವನತ್ತ ಕಡೆ ಪ್ರಚೋದಿಸಲೆಂದು
ಅವನನ್ನೇ ಮನಸಾರೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳೊಣ!
(ತತ್ಪುರುಷಾಯ ವಿದ್ಮಹೇ, ಮಹದೇವಾಯ ಧೀಮಹಿ।
ತನ್ ನೋ ರುದ್ರಃ ಪ್ರಚೋದಯಾತ್।।)

೫. ಈಶಾನ:[೧೨]

ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ನೋಡುವ ಭಗವಂತ ಊಧ್ರ್ವಮುಖಿಯೂ ಆಗಿ, ಜಗತ್ತನ್ನು ಹರಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಭಕ್ತನ ಭಾವನೆ. ಅವನೀಗ ಈಶಾನ, ಅಂದರೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಳುವವನು. ಪಂಚಮುಖಿ ಮಹಾದೇವನ ಊಧ್ರ್ವಮುಖ ಶಾಂತವೂ, ತೇಜೋಮಯವಾಗಿಯೂ ಇದ್ದು, ಬಾನನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಅವನ ಭವ್ಯ ಚಿತ್ರವನ್ನ ಕವಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಸರ್ವಜ್ಞ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ತು ವರ್ಣಿಸುವುದು ಹೀಗೆ:

ನಾವರಸುವೆಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಅರಿವಿನ ಅರಸ, ಓಜರ ಓಜ,
ಚರಾಚರದೆಲ್ಲದರ ಹುಟ್ಟುಳಿವು ಅಳಿವಿನ ಒಡೆಯ,
ಜಡಜೀವಜಂತುಗಳ ಕೂಡಿಸಾಡಿಸಿ ಬಿಡಿಸಿ ಆಳುವವ,
ಮಂಗಳವೇ ಮೈತಾಳಿ ಸದಾ ಒಳಿತೀಯುತಿರು ಸದಯ!
(ಈಶಾನಃ ಸರ್ವವಿದ್ಯಾನಾಂ, ಈಶ್ವರಃ ಸರ್ವಭೂತನಾಂ,
ಬ್ರಹ್ಮಾಧಿಪತಿರ್, ಬ್ರಹ್ಮಣೋಽಧಿಪತಿರ್, ಬ್ರಹ್ಮಾ,
ಶಿವೋ ಮೇ ಅಸ್ತು ಸದಾಶಿವೋಮ್।।)

ಯಾರು ಈ ರುದ್ರ?:

ಇಲ್ಲಿ ಭಕ್ತ ಶಿವನನ್ನು 'ರುದ್ರ'ನೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಯಾರು ಈ ರುದ್ರ? ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅದಮ್ಯ ಚೈತನ್ಯಗಳ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಮಾನವ ಅವನ್ನು ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣ. ತಾನು ಕಂಡ ನೆಲ ನೀರು ಗಾಳಿ ಬೆಳಕು ಆಕಾಶಗಳ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ವಗಳ ಆಳ, ಹರವು, ಶಕ್ತಿ, ಪ್ರಭಾವವನ್ನ ಅರಿಯಲು ಚಿಂತಕ ಹವಣಿಸತೊಡಗಿದ್ದ ಸಮಯ. ಚಿಂತನ-ಮಂಥನಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಋಷಿಗಳ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಗೆ ಶಿವ-ರುದ್ರ ಗ್ರಾಸ ಒದಗಿಸಿದ. ಈಗ ಅಂಥ ಕವಿಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಗಗನವನ್ನೇ ಬೇಧಿಸಿಕೊಂಡು ಕೆಳಗಿಳಿದ 'ರುದ್ರ' ಕಾಣಿಸುತ್ತಾನೆ: ಮೋಡಗಳು ಕಾರ್ಮುಗಿಲಾಗಿ ಆಕಾಶವನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ತಿಕ್ಕಾಟದಲ್ಲಿ ಮಿಂಚು ಗುಡುಗು ಸಿಡಿಲು ಹಠಾತ್ತನೆ ಒದಗಿ ಬಂದಾಗ ನಡುಗಿದ ಬೆದರಿದ, ಅದಕ್ಕೆ ದೈವತ್ವ ಶಕ್ತಿಯ ಆರೋಪ ಮಾಡಿದ ನೀಲರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿಯ ಈ ಉದ್ಗಾರವನ್ನ ಗಮನಿಸಿ:

ನಿನ್ನ ನೋಡಿದೆ, ಹೌದು, ಇಳಿವುದನೂ ಕಂಡೆ,
ಬಾನಿನಿಂದಲೆ ಬುವಿಗಿಳಿವುದನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡೆ;
ಎರಗಿ ಬಂದಪ್ಪಳಿಸುವ 'ರುದ್ರ'ನಿನ್ನನ್ನು ಕಂಡೆ-
ಕರಿ ಕೊರಳ, ಗುಂಗುರು ಕುರುಳುಳ್ಳವನೆ, ನಾ ಬೆದರಿದೆ! ।।೧।।

ಇಳಿದ ಬಾಂದಳದಿಂದ, ಎದೆಯೆಲ್ಲ ನಡುಗಿತು, ಝಲ್ಲನೆ;
ಇಳೆಯ ಮೇಲಡಿಯಿಟ್ಟ ತಾ ನಡೆದು ಹೊರಟೇ ಹೊರಟ;
ಅಗೊ ನೋಡಿ, ನನ್ನವರೇ, ಆ ತಾಮ್ರ ವರ್ಣದ ಉರಿಯ
ಕಂಡು ಮರೆಯಾಗುತಿಹ ಕರಿ-ಕೊರಳ ಸೋಜಿಗದ ಪರಿಯ! ।।೨।।

ಬಾ ರುದ್ರ, ನೀ ಯಾರ ಹಿಂಸಿಸಲು ಬೇಡ, ಬಾ;
ಎಲ್ಲ ರೋಗಕೆ ಮದ್ದು ನೀನಾಗಿ ಬಾರಾ!
ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ಬಿರುಗಾಳಿ ನಿದ್ದೆಯನು
ಕದ್ದಿತಲ್ಲ, ಜಾರಿ ಕರಗಲಿ ಅದು ತೀರ ಪೂರ! ।।೩।।

ಈ ದಿವ್ಯ ದೇವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದೇನು? ವಜ್ರಾಯುಧ! ಹಾಗಾಗಿ, ಇವನು ವಜ್ರಬಾಹು. ಇವನಿಗೆ ಕಾಡು, ಮಲೆ, ಬೆಟ್ಟದ ಕೋಡು, ಮರದ ತುದಿಗಳೆಂದರೆ ಅಕ್ಕರೆ; ಅದಕ್ಕೇ ಇವನನ್ನು ಯಜುರ್ವೇದದ ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ, ಅತಿ ಎತ್ತರದ ಮರದಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಆಯುಧಗಳನ್ನಿರಿಸಿ, 'ಕೃತ್ತಿಂ ವಸಾನ ಆ ಚರ' ಬಾ-ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು! ಕೋಪ ಬಂದಾಗ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಕೊಂದಾನು, ಮನುಷ್ಯರನ್ನೂ ಸಹ ಹಿಂಸಿಸಿಯಾನು; ಬೇಡ!- ಎನ್ನುವುದು. ಅಥರ್ವವೇದದಲ್ಲಿ ಇವನ ಬೆನ್ನು ಕೆಂಪು, ಹೊಟ್ಟೆ ನೀಲಗಪ್ಪು, ಹೊಟ್ಟೆ ಕೆಳಗಾಗಿ ಮಲಗೆದ್ದಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟ ಗುರುತೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟ ಕಪ್ಪು! ಇವನು ಬಂದು ಹೋದನೆಂದರೆ, ದೈವ ವೈದ್ಯನೊಬ್ಬ ಬಂದು ಔಷಧಿಯೊಂದನ್ನೇನೋ ಚಿಮುಕಿಸಿ ಗಿಡ ಮರ ನೆಲ ಹೊಲಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಹೊಸತನ ತುಂಬಿ ಹೋದಂತೆ! ಈಗ ಹೇಳಿ ಈ ಒಗಟಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಉತ್ತರವೇನು! ಈ 'ರುದ್ರ' ಬರಸಿಡಿಲಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೇನು?

ಮೋಡ, ಅಬ್ಬರ ಗುಡುಗು, ಬಳ್ಳಿ ಮಿಂಚಿನ ಬೆಡಗು,
ಸಿಡಿಲ ಬೆರಗು; ಮಳೆ ನೀರು ಕೆರೆ ಕೊಳ ಬಾವಿ,
ತೊರೆ ಝರಿ ಹೊನಲು ಹೊಳೆ ನದಿ ಕಡಲು,
ಸುರಿವ ಹರಿಯುವ ನಿಂತ, ಹಬೆಯಾಗಿ ಮೇಲೇರಿ
ಕೆಳಗಿಳಿವ ಎಲ್ಲ ನೀರಿಗೆ ಹೀಗೆ ಕಾರಣನು, ನೀನೊಬ್ಬನೇ;

ನೀರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು ಪ್ರಾಣರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿ,
ನೀರು ನೆಲ ನಭಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತವನೂ ನೀನೆ ನೀನೇ;
ನೀರನೆರೆದರೆ ನಲಿವೆ, ಸುಲಭವಾಗಿಯೇ ಒಲಿವೆ,
ನಮಗಾಗಿ ನೀನಳುವೆ, ಅತ್ತವರ ಅಳುವಿಗೆ ಕರಗಿ,
ಒಳಿತಿಗೇ ಕುತ್ತಾದವರ ಬಿಡದೆ ಅಳಿಸಿ ಬಿಡುವೆ;

ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ಇದ್ದೆಲ್ಲರನು, ಎಲ್ಲವನೂ ಆಳುವವನೆ,
ಕೊಟ್ಟ ಕೊನೆಗಂತೂ ಎಲ್ಲದನ್ನೂಅಳಿಸಿಹಾಕಿಬಿಡುವವನೆ,
ಶಂ-ಕರನೆ, ನೆಮ್ಮದಿಯ ಚಿಮ್ಮಿಸುವ ಇಂಗದ ಚಿಲುಮೆಯನೆ,
ಓ ರುದ್ರ, ಕರುಣಿಸೆಮಗೆ!

ರುದ್ರ! 'ಅಳಿಸುತ್ತಾನೆ, ಕಣ್ಣೀರು ಬರಿಸುತ್ತಾನೆ'(ರೋದಯತಿ, ರುದಿರ್ ಅಶ್ರುವಿಮೋಚನೇ, ಇತಿ ರುದ್ರಃ)ಎಂದು ಕೆಲವರೂ, 'ತಾನೇ ಅಳುತ್ತಾನೆ'(ರುದತಿ ಇತಿ ರುದ್ರಃ)ಎಂದು ಇನ್ನು ಕೆಲವರೂ ಹೇಳುವುದುಂಟು. ರುದ್ರ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿ ಅತ್ತಿದ್ದೇಕೆ, ಅಳುವುದೇಕೆ? ಸಂಸಾರ ಬಂಧನದ, ನಮ್ಮ ಈ ಬಿಟ್ಟೂ ಬಿಡಲಾರದ ಜಂಜಾಟವನ್ನು ಕಂಡು ಮನಕರಗಿ ಅವನಿಗೆ ಅಳು ಬಂದಿರಬೇಕು! ಅಳಿಸಿದ್ದೇಕೆ? ತಪ್ಪೆಂದು ಗೊತ್ತಾದಮೇಲೂ ಮಾಡುವವರು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡದೆ, ಸರಿದಾರಿಗೂ ಹೋಗದೆ, ಹೋಗಲೊಲ್ಲದವರಿದ್ದಾರಲ್ಲ- ಅವರನ್ನು ಹೆದರಿಸಿ, ಬೆದರಿಸಿ, ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬಿದ್ದರೆ ಶಿಕ್ಷಿಸಿ, ಹಿಂಸಿಸಿ ಅಳಿಸುತ್ತಾನೇನೋ! ಅಂತೂ, ಅಳಿಸುವ ಅಳುವ ಆಳುವ ದೇವರು, ನಮ್ಮ ರುದ್ರ!

ವಿಶ್ವತೋಮುಖ, ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿ, ಭುವನವನ್ನೆಲ್ಲ ಸದಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವ ಕಣ್ಣು, ಅಣುವಿಗಿಂತ ಸಣ್ಣದು, ದೊಡ್ಡದಕ್ಕಿಂತ ಹಿರಿದಾದದ್ದು, ''ಜೀವ ಜಡರೂಪ ಪ್ರಪಂಚವನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡುಂ ಒಳನೆರೆದುಂ'' ಇರುವ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಈ ರುದ್ರನನ್ನು ಗುರುತಿಸಿರಿ.

ಒಳಗಿರುವ ಬೆಳಕನ್ನು ಗುರುತಿಸಿಕೊಂಡವರೇ ಧನ್ಯರು![೧೩][೧೪]

ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಬಿಟ್ಟೀತೇ?

ದಗ್ಧಂ ದಗ್ಧಂ ತ್ಯಜತಿ ನ ಪುನಃ ಕಾಂಚನಂ ಕಾಂತಿವರ್ಣಂ,
ಛಿನ್ನಂ ಛಿನ್ನಂ ತ್ಯಜತಿ ನ ಪುನಃ ಸ್ವಾದುತಾಮ್ ಇಕ್ಷುದಂಡಮ್।
ಘೃಷ್ಟಂ ಘೃಷ್ಟಂ ತ್ಯಜತಿ ನ ಪುನಶ್ ಚಂದನಂ ಚಾರುಗಂಧಂ,
ಪ್ರಾಣಾಂತೇಽಪಿ ಪ್ರಕೃತಿವಿಕೃತಿರ್ ಜಾಯತೇ ನ ಉತ್ತಮಾನಾಮ್।।

-ಸುಭಾಷಿತರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೩೮೬:೩೬೨

ಸುಟ್ಟು ಸುಟ್ಟರೂ ಬಿಟ್ಟೀತೆ ತನ್ನ ಹೊಳಪನು ಚಿನ್ನ?
ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಚ್ಚಿದರೂ ಕಬ್ಬು ಸಿಹಿ ರುಚಿಯ ತನ್ನ?
ತೇಯ್ದು ತೇಯ್ದರೂ ಎಷ್ಟು, ಗಂಧ ಪರಿಮಳವನ್ನ?
ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಬಿಟ್ಟು ಅಲುಗದು ಕೊನೆಗೂ ಉತ್ತಮರ ಬೆನ್ನ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳ ಕವಿಗಳು ಕಂಡ 'ಗಣೇಶ'

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತೊಂದರೆಗಳು ಎದುರಾಗುವುದು ಸಹಜ. ಪುರುಷ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನ ನಿವಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಜನರು ಪ್ರಯತ್ನಪಡುವುದೂ ಸಹಜವೇ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವು ಕೈಮೀರಿ ಹೋಗುವ ಸಂಭವ ಗೋಚರಿಸಿದಾಗ ಯಾವುದಾದರು ಅಗೋಚರ ಶಕ್ತಿ ಆ ಬಗೆಯ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನ ನಿವಾರಿಸಲು ಆಗದೇ ಎಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಅಂದು ಕೊಳ್ಳುವುದುಂಟು. ಸರಿದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವಾಗ ಬರಲಿರುವ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ನಿವಾರಿಸಬಲ್ಲ ಈ ದೈವಿಕ ಶಕ್ತಿಗೆ ಗಣೇಶ ಎಂದು ಹೆಸರಿಟ್ಟು ಆರಾಧಿಸುವಾಗ ಅವನು ವಿಘ್ನಗಳ ಉಪಶಮನ ಮಾಡುವ ಪ್ರಸನ್ನಮುಖಿಯ ರೂಪವನ್ನ ತಾಳುತ್ತಾನೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವ ಗಣೇಶನ ಸ್ತುತಿಪದ್ಯವೆಂದರೆ ಇದು:

ತೊಡುಗೆ ಬಿಳಿಯನು ಧರಿಸಿ ಮೆರೆವನೆ,
ಉಡುಪನಂದದಿ ಸುಂದರಾಂಗನೆ,
ಹಿಡಿದು ಪಾಶ ಅಂಕುಶಗಳನು ನಾಲ್ಕು ಕೈಗಳುಳ್ಳವನೆ।
ಒಡೆಯ ಗಣಗಳ ನಗುಮೊಗದ ಬೆನಕನೆ
ನಡೆವ ದಾರಿಯ ನಡುವೆ ಇರುತಿಹ
ಅಡೆ ತಡೆಗಳೆಲ್ಲವನು ತೊಡೆಯುತ ನೀನೇ ಕಾಪಾಡು।।[೧]

ನಾವು ಚಿಕ್ಕವರಿದ್ದಾಗ ಇನ್ನೊಂದು ಪದ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಹೇಳುವ ಪರಿಪಾಠವನ್ನು ನಮ್ಮ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಕಲಿಸಿದ್ದರು. ಅದು:

ಬೆನಕ, ಬೆನಕ, ಏಕದಂತ;
ಪಚ್ಚೆಕಲ್ಲು, ಪಾಣಿಪೀಠ,
ಮುತ್ತಿನುಂಡೆ ಹೊನ್ನಘಂಟೆ-
ಇಂತೊಪ್ಪುವ ಶ್ರೀ ಸಿದ್ಧಿವಿನಾಯಕನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರಗಳು!

ಎಲ್ಲ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲೂ ಮೊದಲಿಗೆ ನಿರ್ವಿಘ್ನತೆಗಾಗಿ ಗಣೇಶನ ಸ್ಮರಣೆ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತದೆಯೆಂದು ಹೇಳಲಾಗದು. ಹಾಗಿಲ್ಲದಿರುವುದೂ ಹೇರಳವಾಗಿವೆ. ವಿಘ್ನವಿನಾಶಕನ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುವ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಶಾಸನವೆಂದರೆ ರಾಷ್ಟ್ರಕೂಟರ ಕಾಲದ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೭೦ ರ) ಶಾಸನ.[೨]ಸ್ತುತಿಸಿದಾಗ, ಗಣೇಶನು ಸರ್ವಾರ್ಥ- ಸಿದ್ಧಿದಾಯಕ ಎಂಬುದನ್ನ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅಥವಾ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಶಾಸನದ ಕವಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ, ಅವನು 'ಕ್ಷೇಮಕಾರಕ',^೩'ರಕ್ಷಕಾರಕ',[೪]ಅಪಾಯಗಳಿಂದ ರಕ್ಷಿಸುವವ,[೫]'ಅಭಯಪ್ರದಾಯಕ',[೬]ಸಕಲ ಸಂಪತ್ತುಗಳ 'ವಸುದಾಯಕ'[೭] ಸರ್ವಮಂಗಳ ಕರ್ತೃ,ತನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಜಗತ್ತಿಗೇ ಅಷ್ಟಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನ ದೊರಕಿಸಿಕೊಡುವವನು,[೮] ದಯಾಳು[೯]- ಹೀಗೆ ಶಾಸನದ ಕವಿಗಳು ಗಣಪತಿಯನ್ನ ಬಗೆಬಗೆಯಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಕವಿಗಳು ಗಣೇಶನನ್ನ ಸಗುಣೋಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸುವಾಗ ಸೊಂಟದ ಸುತ್ತ ಹಾವನ್ನ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ[೧೦], ಹಾವೇ ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಅಲಂಕಾರ ಸಾಧನ[೧೧]ಹೀಗೆ ಹಾವಿಗೂ ಗಣೇಶನಿಗೂ ಸಂಬಂಧ ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಒಬ್ಬ ಕವಿ, ಗಣೇಶನ ಈ ಹಾವಿನ ಆಭರಣವನ್ನು ನೆಪವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಗಣೇಶನನ್ನದರ್ಪ-ಸರ್ಪ-ಅಪಸರ್ಪಿಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ.[೧೨]

ಶಾಸನದ ಕವಿಗಳು:

ಮಧುಸೂದನ ದೇವ, ಬಾಯಣಾಚಾರ್ಯ, ಧರಣೋಜ, ಗಂಗಾಧರಾರ್ಯ, ಈಶ್ವರಾಚಾರ್ಯ, ಶ್ರೀರಾಮ ಪುಣ್ಯವಲ್ಲಭ, ನಿರವದ್ಯ ಪುಣ್ಯವಲ್ಲಭ, ಅನಿವಾರಿತ ಪುಣ್ಯವಲ್ಲಭ, ಧನಂಜಯ ಪುಣ್ಯವಲ್ಲಭ ಮುಂತಾದವರ ಹೆಸರುಗಳು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುತ್ತವೆ. ಇವರು ತಾವೇ ರಚಿಸಿದ ಇಲ್ಲವೇ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಬೇರೆಯವರ ರಚನೆಗಳನ್ನು ಬೆನಕನನ್ನು ನೆನೆಯಲು ಕೆತ್ತಿದುದುಂಟು.

ಬಾಲಗಣೇಶ:

ಹಸುಳೆಯಾಗಿದ್ದಾಗ ಗಣೇಶ ತಾಯಿಯ ಎದೆ ಹಾಲನ್ನ ಕುಡಿಯುತ್ತಿರುವ ಕಲ್ಪನೆ ಶಾಸನದ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಬಾರದೇ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಗಣೇಶ ಇನ್ನೂ ಶಿಶು. ತಾಯಿಯ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡು ಆಟವಾಡುತ್ತಾ ಹಾಲು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಬಾಯಿಯ ಎರಡೂ ಮೂಲಗಳಿಂದ ಎರಡು ಕ್ಷೀರಧಾರೆಗಳು ಹರಿಯುತ್ತಿವೆ. ಇವು ಹರಿದು ಕೊನೆಗೆ ಸೇರಿ ಒಂದು ಕೊರಳ ಹಾರದಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದೆ. ಹಾಲ ನೊರೆಯಂತೂ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹಲ್ಲುಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತಿವೆಯೇನೋ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇಂಥ ಬಾಲ ಗಣೇಶ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಕಾಪಾಡಲಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಆ ಕವಿ.[೧೩]

ಶಿಶು ಬೆಳೆದು ಈಗ ಗಣೇಶ ಬಾಲಕನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಗಣೇಶನ ಆಟ ದೈವಿಕವಾದದ್ದು; ಭಗವಂತನದು ಬರಿಯ ಆಟವಲ್ಲ; ಅದು ಲೀಲೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಯಾವದೇ ಆಟದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಅರ್ಥ, ತತ್ತ್ವ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇದ್ದೇ ಇದೆ ಎನ್ನುವುದು ಕವಿಯ ಇಂಗಿತ. ಆಟವಾಡುವ ಗಣೇಶನಿಗೆ ಏಳು ಸಮುದ್ರಗಳೂ ಪುಟ್ಟ ಪುಟ್ಟ ಸರೋವರಗಳಿದ್ದಂತೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಆ ಸಮುದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ಆಡಬಯಸುತ್ತಾನೆ. ಇಂಥ ಆಟವಾಡುವ ಆನೆಮೊಗದ ದಯಾಳು ಗಣಪತಿ ಜಗತ್ತನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರಲಿ.[೧೪]ಅವನು ಯಾವ ನೀರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಆಡಲಿ, ಅದು ಅವನಿಗೆ ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಕುಣಿದಾಡಿದಂತೆ. ಅವನು ನದಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಏಳುತ್ತಾ ಮೀಯುವಾಗ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಮೋಡವೇ ಎದ್ದು ಬಿದ್ದಿತೋ ಎಂಬಂತೆ ಕವಿಗೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ.[೧೫]

ಗಣೇಶ ಹುಡುಗನಾಗಿ ತುಂಟಾಟಗಳನ್ನ ಆಡಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ತನ್ನ ತಂದೆಯ ಗಜಚರ್ಮಾಂಬರವನ್ನ ತಾನೇ ಧರಿಸುತ್ತಾ, ಮೇಲಿಂದ ಕೆಳಗಿನವರೆಗೆ ಆನೆಯೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ತನ್ನ ತಂದೆಯಂತೆ ತಾನೂ ನಾಟ್ಯವಾಡಿ ಅದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪರಿಣತಿಯನ್ನ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ತಾನು ನಾಟ್ಯಗಣಪತಿ ಎನಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.[೧೬]

ಎಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಗಣೇಶನೂ ಚಂಡಿನೊಡನೆ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಅಂತಿಥ ಗುಂಡಾದ ಒಂದು ಚೆಂಡಿನೊಡನೆ ಅಲ್ಲ. ಹಲವು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳು ಗಣೇಶನ ಆಟದ ಚೆಂಡುಗಳು. ಇಲ್ಲಿ ನಾವಿರುವುದೊಂದೇ ಜಗತ್ತಲ್ಲ, ಇಂಥ ಹಲವಾರು ಜಗತ್ತುಗಳು ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಇವೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಕವಿ ತಿಳಿಸುತ್ತ, ಅವೆಲ್ಲ ಅವನ ಆಟಿಕೆಗಳಾಗಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.[೧೭]

ಕೆಂಬಣ್ಣದ ಸೂರ್ಯನ ಬಿಂಬ ಬಾಲಗಣಪ ಹೇರಂಬನಿಗೆ ಬಿಂಬಾಫಲದಂತೆ (ತೊಂಡೇಹಣ್ಣಿನಂತೆ) ಕಂಡಿತಂತೆ; ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಆಗತಾನೇ ಮೇಲೆದ್ದ ಕಮಲದ ನಾಳದಂತಿರುವ ತನ್ನ ಸೊಂಡಿಲನ್ನು ಚಾಚಿದನಂತೆ.[೧೮]

ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಚಂದ್ರ ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ನಕ್ಕಾಗ ಈತ ಕೋಪಗೊಂಡು ತನ್ನ ಒಂದು ದಾಡೆ ಹಲ್ಲನ್ನೇ ಮುರಿದು ಅವನತ್ತ ಎಸೆದೂ ಆಗಿತ್ತಲ್ಲ; ಆ ಕತೆಯನ್ನು ಮಧುರ ಕವಿ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು,ಹೋಗು ಹೋಗು, ನಿನ್ನ ಮಾತೇನು-ಎಂದು ನಕ್ಷತ್ರಗಣಗಳನ್ನ, ಬಾಲಚಂದ್ರನನ್ನ, ಏಕೆ ಆಗಸವನ್ನೇ ಅಣಗಿಸ ತೊಡಗಿಹನೋ ಎನ್ನುವಂತಿರುವ ದೊಡ್ದ ಆನೆಮೊಗನು ನಿಮ್ಮನ್ನು, ಜೊತೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ, ಪ್ರೀತಿಸಿ ರಕ್ಷಿಸಲಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಆ ಕವಿ.[೧೯]

ಮಕ್ಕಳು ತಂದೆಯ ತೊಡೆಯೇರಿ, ತಂದೆಯ ತಲೆಯ ಕೂದಲುಗಳನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತಾ ಆಟವಾಡುವುದು ಸಹಜ. ಇದನ್ನೇ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಒಬ್ಬ ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಒಮ್ಮೆ ಗಣೇಶ ತನ್ನ ತಂದೆ ಶಿವನ ತೊಡೆಯನ್ನ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಏರಿದ್ದನಂತೆ. ಹಾಗೆ ತಂದೆಯ ತೊಡೆಯೇರಿ ಅವನ ತಲೆಯ ಕಡೆ ಕೈಯಾಡಿಸುವಾಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ತನ್ನ ದಾಡೆಹಲ್ಲಿನಂತಿದ್ದ ಚಂದ್ರನನ್ನ ಶಿಶು ಗಣೇಶ ಕಂಡನಂತೆ. ''ಅಪ್ಪಾ, ನೀನೇಕೆ ನನ್ನ ಆ ದಂತವನ್ನ ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟು ಕೊಂಡಿದ್ದಿ'' ಎಂದು ಅಪ್ಪನೊಡನೆ ಮಗ ಜಗಳವಾಡಿದನಂತೆ. ಈ ತಮಾಷೆಯನ್ನ ನೋಡುತ್ತಾ ಇದ್ದ ಅವನ ತಾಯಿಯೂ ಸಹ, ''ಬಿಡಬೇಡ ಕೇಳು, ಮಗು'' ಎಂದು ಗಣೇಶನನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಳಂತೆ. ನಿಜ ಸಂಗತಿ ಗೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಕ್ಕರಂತೆ. ಈ ರೀತಿ ಅಂದು ವಾತ್ಸಲ್ಯಭೂಮಿಕೆಯನ್ನ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡ ಗಣೇಶ ತನ್ನ ಭಕ್ತರಿಗೆಲ್ಲ ಇಂದು ವಾತ್ಸಲ್ಯವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ ಎಂದು ಕವಿ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.[೨೦]

ಗಜಮುಖ ಗಣೇಶ:

ಎಲ್ಲ ತಾಯಿಯರಿಗೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಂಡಾಗವೇ ಆನಂದವೇ; ಮುಖ ಅರಳುವುದು ಸಹಜವೇ. ರವಿ ಉದಯಿಸಿದೊಡನೆ ಕಮಲಗಳು ಅರಳುವಂತೆ, ತನ್ನ ಆನೆಮೊಗದ ಮಗ ಗಣೇಶನನ್ನು ನೋಡಿದೊಡನೆ ಅವನ ತಾಯಿ ಜಗಜ್ಜನನಿ ಪರ್ವತರಾಜಪುತ್ರಿ ಗೌರಿಯ ಮುಖಾರವಿಂದವೂ ಅರಳುತ್ತದೆ. ಭಕ್ತರು ಬೇಡಿದು ದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೊಡುವ ಈ ಏಕದನ್ತನನ್ನು ಹಗಲಿರುಳೂ ಉಪಾಸಿಸುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಒಬ್ಬ ಕವಿ.[೨೧]

ತನ್ನ ಕೋರೆ ಹಲ್ಲನ್ನೇ ಲೇಖಣಿಯಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಮಹಾಭಾರತ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆದ ಲಿಪಿಕಾರ ಗಣೇಶನ ಚಿತ್ರ ಒಬ್ಬ ಕವಿಯ ಮುಂದಿದೆ. ಆ ಗಣೇಶ ಮಹಾಭಾರತ ವನ್ನಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ತನ್ನ ಲೇಖಣಿಯಿಂದ ಬರೆದದ್ದು, ಗೊತ್ತಾ? ವಿಜಯನಗರದ ರಾಜ ಇಮ್ಮಡಿ ಹರಿಹರ ಯಾವ ಯಾವ ಗ್ರಾಮಗಳನ್ನ ಯಾರು ಯಾರಿಗೆ ದಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟನೋ ಅದನ್ನೂ ಸಹ ಈ ಗಣೇಶನೇ ಬರೆದು ದಾಖಲಿ ಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಶಾಸನದ ಕವಿ ಗಣೇಶನನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ.[೨೨]

ಈ ಗಜಮುಖನ ಸೊಂಡಿಲು ಸಾಧಾರಣದ್ದಲ್ಲ ಅವನು ಅದನ್ನೆತ್ತಿದನೆಂದರೆ, ಮೇಲೆ ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನನ್ನೇ ಮುಟ್ಟಿಬಿಡುವಂಥ ಅಗಾಧವಾದ ಸೊಂಡಿಲು ಅದು. ಒಬ್ಬ ಕವಿಗೆ ಈ ಎತ್ತಿದ ಸೊಂಡಿಲು ಹೇಗೆ ಕಂಡಿತು ಎಂದರೆ, ಸೂರ್ಯನೇ ಒಂದು ಕಮಲ. ಸೊಂಡಿಲು ಆ ಕಮಲದ ನಾಳ. ಸೊಂಡಿಲ ಬುಡದ ಹಲ್ಲುಗಳೇ ಬಿಳಿಯ ಎಳೆಗಳು ಇವಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸೂಚ್ಯಾರ್ಥಗಳನ್ನ ಕವಿ ಭಾವಿಸುವುದೂ ಉಂಟು.[೨೩]

ಗಣೇಶನನ್ನ ಕೇವಲ ಗಜಮುಖ ಎನ್ನುವುದರ ಬದಲಾಗಿ, ಆವನು ಅಡಿಯಿಂದ ಮುಡಿಯವರೆಗೂ ಒಂದು ಆನೆಯೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಕೆಲವು ಕವಿಗಳು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಪುರಾಣಗಳ ಪೂರ್ವ ಕಥೆಯಲ್ಲೂ ಗಣೇಶನ ದೇಹ ಮೊದಲು ಒಂದೇ ಆನೆಯದೇ ಆಗಿತ್ತಲ್ಲವೇ? ಇರಲಿ, ಇಂಥ ಗಣೇಶನನ್ನ ಒಂದು ಆನೆಯನ್ನಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಪಳಗಿಸಲು ಬಳಸುವ ಸಾಧನಗಳೆಂದರೆ ಪಾಶ, ಘಂಟೆ ಮತ್ತು ಅಂಕುಶ. ಗಣೇಶನೆಂಬ ಈ ಆನೆಯ ಕುತ್ತಿಗೆಗೆ ಕಟ್ಟಿದ ಘಂಟೆಯೆಂದರೆ ಪ್ರಣವ ಬೀಜಾಕ್ಷರ ಓಂ-ನ ಒಂದು ರೂಪ. ಅತ್ತಿತ್ತ ಹರಿದಾಡುವ ಚಿತ್ತವನ್ನ ಬಂಧಿಸಲು ಸಾಧನವಾದ ಹಗ್ಗವೇ ಪಾಶ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು, ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನ ಸಾಧಿಸಲು ಇರುವ ಉಪಕರಣವೇ ಅಂಕುಶ. ಇಂಥ ಗಣೇಶ ಮೂಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಕಾಪಾಡಲಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಒಬ್ಬ ಶಾಸನದ ಕವಿ.[೨೪]

ಮಂಗಳದ ಆಯತನವಾದ, ವಿಘ್ನವೆಂಬ ಕತ್ತಲನ್ನ ತೊಡೆಯುವ, ಅಗಜೆಯಾದ ಪಾರ್ವತಿಯ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಆನೆಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಳೆದ, ಸಿಂಹಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ವಿಷ್ಣುವಿನಿಂದಲೂ ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಗಣೇಶನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಒಬ್ಬ ಶಾಸನದ ಕವಿ. (ಇಲ್ಲಿ ಆ ಕವಿ ಗಜ-ಅಗಜ, ಹರಿ-ಸಿಂಹ ಪದಗಳ ಅರ್ಥಗಳೊಂದಿಗೆ ಆಟವಾಡಿದ್ದಾನೆ.)[೨೫]

ಗಣೇಶನು ಗಜಮುಖನಾದ ದೇವತೆ ಎಂಬುದನ್ನೇ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿಟ್ಟು ಕೊಂಡು ಆನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಲವಾರು ಆಟಪಾಠ ಚಲನವಲನಗಳನ್ನ ವಿವರಿಸುವ ಶಾಸನಸ್ತುತಿಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿವೆ. ಒಬ್ಬ ಕವಿಯ ಪ್ರಕಾರ ತನ್ನ ಸೊಂಡಿಲಿನಿಂದ ನೀರನ್ನು ಹೀರಿ ಚೆಲ್ಲುವ ಆ ಜಲಧಾರೆ ಒಂದು ಕಾಲುವೆಯಾಗಿ ಹೊಲಗದ್ದೆಗಳಿಗೆ ಹರಿದು ಯಥೇಷ್ಟ ನೀರನ್ನು ಒದಗಿಸಿತು ಎಂಬ ವರ್ಣನೆಯಿದೆ.[೨೬]

ಗಣೇಶನ ಮದಜಲವೂ ಸಹ ಕೆಲವು ಸ್ತುತಿಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಕವಿಯ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಮದಜಲದಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತವಾಗಿ ಬಂದು ದುಂಬಿಗಳೂ ಗಣೇಶನ ಕತ್ತಿನ ಸುತ್ತ ಹಾರಾಡುತ್ತಿವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಅವನ ಕೊರಳು ತನ್ನ ತಂದೆ ಶಿವನ ಕಂಠದಂತೆ ಕಪ್ಪಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆಯಂತೆ.[೨೭]ಈ ಮದಜಲದ ಬಿಂದುಗಳು ಗಣೇಶನ ಕಿವಿಯ ಬಳಿ ಬಿದ್ದು ಅವು ಕರ್ಣಕುಂಡಲಗಳಂತೆ ಶೋಭಿಸುತ್ತಿವೆ; ಈ ಕರ್ಣಾಭರಣಗಳ ಶೋಭೆ ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ಕುಳಿತ ದುಂಬಿಗಳಿಂದ ಇಮ್ಮಡಿಸಿದೆ ಎಂದೂ ಕವಿ ಹೇಳುವುದುಂಟು.[೨೮]ಈ ದುಂಬಿಗಳು ಝೇಂಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದಂತೂ ವಿಘ್ನಗಳನ್ನ ಗೆದ್ದು ಅವುಗಳನ್ನು ಧೂಳೀಪಟ ಮಾಡಿದ ಗಣೇಶನ ವಿಜಯೋತ್ಸವದ ಸಲುವಾಗಿ ಬಾರಿಸುತ್ತಿರುವ ನಗಾರಿಗಳಂತೆ ಇವೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಕವಿ ಗಣೇಶನ ಜೊತೆಗೆ ಆ ದುಂಬಿಗಳಿಗೂ ಜಯಕಾರ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.[೨೯]ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ ಈ ದುಂಬಿಗಳ ಝೇಂಕಾರ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕವಿಗೆ ಮೂರೂ ವೇದಗಳ ಮಧುರ ಸಸ್ವರ ಘೋಷದ ಸಂಗೀತದಂತೆ ಕೇಳಿಬರುತ್ತದೆ.[೩೦]

ಸರ್ವೋಚ್ಚ ದೇವತೆಯಾಗಿ ಗಣಪತಿ:

ನೀನು ಎಲ್ಲಾ ವಿಘ್ನಗಳ ವಿನಾಶಿ. ಶಂಭುವಿನ ಮಗನಾದ ನಿನಗೆ ನಾನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದಿರಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ದೇವ ದೇವತೆಗಳು ನಿನ್ನ ಕಾಲುಗಳಿಗೆ ತಲೆ ಬಾಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾ, ಆ ಪಾದಗಳನ್ನ ತಮ್ಮ ಕಿರೀಟಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ರತ್ನಗಳಿಂದ ಶೋಭಾಯಮಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ[೩೧]ಹೀಗೆಂದು ಒಬ್ಬ ಸ್ತುತಿಸಿದರೆ, ಇವನಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕಮಲಗಳಂತೆ ಅಗಲಗಲವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಇವನು ಮುಪ್ಪು ಸಾವುಗಳಿಂದ ದೂರವಾದವನು, ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನಲ್ಲ ಹಾವುಗಳು, ಅವುಗಳ ಹೆಡೆಯಲ್ಲಿರುವ ರತ್ನಗಳು ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಾ, ಇರುಳಿನಲ್ಲೂ ಇವನ ಪಾದಕಮಲಗಳು ಅರಳುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತವೆ ಇಂತಹ ಗಣಗಳೊಡೆಯ ಅಳತೆಗೆ ಅಳವಡದವನು, ಸಾಹಸಿ, ಮೂಲೋಕದೊಡೆಯ, ನಮ್ಮ ಮನೋಕಾಮನೆ ಗಳನ್ನೀಯಲಿ! ಎಂದು ಗಾಣಪತ್ಯರ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಾನೆ.[೩೨]

ವೇದಾಂತವನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ನಿನ್ನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾ, ಪ್ರಧಾನ ಪುರುಷ, ವಿಶ್ವಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣಪುರುಷ, ಜಗದೊಡೆಯ ಎಂದೂ ಗೌರವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇಂತಹ ವಿಘ್ನವಿನಾಯಕನಿಗೆ ನನ್ನ ನಮಸ್ಕಾರ.[೩೩]ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೂ ಸಹ ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಯಾರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಮುಂದುವರೆದಾಗ, ತಾವು ಕೈಗೊಂಡ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಲು ಅನುವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಅಂಥ ಗಜಮುಖನಿಗೆ ನನ್ನ ನಮನ ಎನ್ನುವುದು ಇನ್ನೊಂದು ಪರಿಚಿತ ಸ್ತುತಿ.[೩೪]ಇಲ್ಲಿ ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳಾದ ಬ್ರಹ್ಮ, ವಿಷ್ಣುಮತ್ತು
ಮಹೇಶ್ವರರೂ ಗಣೇಶನ ಅಡಿಗಳಿಗೆರಗುತ್ತಾರೆ;[೩೫]ಅವನ ಪಾದಕಮಲಗಳನ್ನ ಆಶ್ರಯಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಅವನ ಪಾದಧೂಳಿಯ ಸ್ಪರ್ಶ ಮಾತ್ರ ದಿಂದಲೇ ಅಡ್ಡಿಗಡಲುಗಳು ಒಡನೆಯೇ ಬತ್ತಿಹೋಗುತ್ತವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶಾಸನದ ಕವಿ.[೩೬]

ತನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿಸಿದ ದೇವತೆಗಳಂಥವರ ಇಷ್ಟಾರ್ಥಗಳನ್ನೇ ಪೂರೈಸಿ ದನೆಂದಮೇಲೆ, ನಮ್ಮ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ಗಣೇಶ ನಿವಾರಿಸದಿಹನೇ?[೩೭]

ಈ ಲೇಖನದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಂತೆ, ನಮ್ಮ ನಾಡಿನ ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸನಗಳ ಆರಂಭ ಶ್ಲೋಕಗಳು ಗಣೇಶ ಸ್ತುತಿಯಿಂದಲೇ ಮೊದಲುಗೊಂಡಿಲ್ಲ. ಸುಮಾರು ಎಂಟನೆಯ ಶತಮಾನದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೆ ಶತಮಾನದವರೆಗೂ ಶೈವ ವೈಷ್ಣವ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಸ್ತಿ, ಸಿದ್ಧಂ, ಓಂ ನಮಃ ಆದಮೇಲೆ ಶಿವ, ವಿಷ್ಣು(ವರಾಹ) ಸ್ತೋತ್ರಗಳು ಇರುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.

ಈ ದೇವತಾ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಪದ್ಯಗಳನ್ನ ಶಾಸನ ಕವಿಯೇ ರಚಿಸಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪುರಾತನ ಗ್ರಂಥಗಳಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಬಾಣನ 'ಹರ್ಷ ಚರಿತೆ'ಯ ಪ್ರಥಮ ಶ್ಲೋಕ ''ನಮಸ್ತುಂಗ ಶಿರಶ್ ಚುಂಬಿ ಚಂದ್ರ ಚಾಮರ ಚಾರವೇ...'' ಎಂಬು ಶಿವ ಸ್ತುತಿ ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯ.[೩೮]ಆಮೇಲೆ ''ಜಯತಿ ಆವಿಷ್ಕೃತಂ ವಿಷ್ಣೋರ್...'' ಎಂಬ ವಿಷ್ಣು (ವರಾಹ)ವಿನ ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟ ದೇವತಾ ಸ್ತುತಿ ಬರುವುದುಂಟು.[೩೯]

ಜೈನ ಮತಾವಲಂಬಿ ರಾಜರುಗಳ ಶಾಸನಗಳ ಆರಂಭ ಜಿನ ಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೆ ಮೊದಲ್ಗೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ''ಸಂಪದ್ಯತಾಂ ಪ್ರತಿ ವಿಧಾನ ಹೇತವೇ...'' ಶ್ಲೋಕದಿಂದ ಇರುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ.[೪೦]

ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.[೪೧]ವಿಜಯನಗರದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗಣಪತಿಯ ಸ್ತೋತ್ರ ಮೊದಲು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ತಲಕಾಡು ಗಂಗ ರಾಜರ ಶಾಸನಗಳ ಆರಂಭ ರಾಜವಂಶಪರಂಪರೆಯ ವರ್ಣನೆಯನ್ನ ಒಳಗೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಪಲ್ಲವ ರಾಜರ ಶಾಸನ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಉಲ್ಲೇಖದೊಂದಿಗೆ ಮೊದಲುಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

ಕದಂಬರ ಶಾಸನಗಳು ತಮ್ಮ ವಂಶಾವಳಿಯನ್ನು ಮಾತೃಗಣಗಳಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಾರೆ. ಚಾಳುಕ್ಯರ ಶಾಸನಗಳೂ[೪೨]ಹಾಗೆಯೇ. ಭಗವಂತನ ಪ್ರಸಾದದಿಂದ ಈ ಭೂಮಂಡಲವನ್ನು ಆಳಲು ಅನುಗ್ರಹಿತವಾಯಿತು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತವೆ. 'ಜಿತಂ ಭಗವತಾ' ಎಂಬುದು ತಲಕಾಡು ಗಂಗ[೪೩], ಕದಂಬ[೪೪], ಪಲ್ಲವ[೪೫]ಮುಂತಾದವರ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.

ಶಾಸನಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದ ಕವಿಗಳು ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಮಂಗಳ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಪದ್ಧತಿಯಾಗಿತ್ತು.[೪೬]ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಪ್ರಮುಖ ಶಾಸನಗಳ ಪ್ರಾರಂಭ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಕಡೆ ಗಮನಹರಿಸಬಹುದು.[೪೭]ಮೈಸೂರು ದೇಶದ ಚಿತ್ರದುರ್ಗದ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಚಂದ್ರವಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ಕದಂಬ ಮಯೂರ ಶರ್ಮನ 'ಚಂದ್ರವಳ್ಳಿ ಶಾಸನ'ದಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗೆ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರ ಚಿಹ್ನೆ ಇದೆ.[೪೮]ಕಾಕುತ್ಸ್ಥವರ್ಮನ ತಾಳಗುಂದ ಶಿಲಾಸ್ತಂಭ ಶಾಸನ (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೫ನೆಯ ಶತಮಾನ) ಶಿವ ಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೆ ಆರಂಭಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.[೪೯]

ಗಂಗರಾಜ ಇಮ್ಮಡಿ ಮಾಧವನ ಪೆನುಕೊಂಡ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ವೈಷ್ಣವ ಮತಸೂಚಕಜಿತಂ ಭಗವತಾಒಕ್ಕಣೆ ಬರುತ್ತದೆ.[೫೦]

ಈಗ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಕದಂಬ ಕಾಕುತ್ಥ್ಸವರ್ಮನ ಹಲ್ಮಿಡಿ ಶಾಸನವನ್ನು ಗಮನಿಸೋಣ, ಇದು ಹಾಸನ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಬೇಲೂರಿನ ಹತ್ತಿರ ಹಲ್ಮಿಡಿಯಲ್ಲಿ ದೊರಕಿದ್ದು, ಭಾಷೆ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೪೫೦. ವಿಷ್ಣು ಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ.[೫೧]

ಶೈವ, ವೈಷ್ಣವ ಮತ್ತು ಜೈನ ಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯಕ್ಕೆ ಹೆಸರಾಗಿದ್ದ ಚಾಲುಕ್ಯರ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಈಗ ಹೋಗೋಣ. ಇಮ್ಮಡಿ ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ಐಹೊಳೆ ಶಾಸನ ಜಿನಸ್ತುತಿ[೫೨]ಯೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.[೫೩]

ಹೊಯ್ಸಳ ವಿಷ್ಣುವರ್ಧನನ ಬೇಲೂರು ಶಾಸನ. ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯತೆಗೆ ಹೆಸರಾದ ರಾಜರ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ಕಾಲದ ಶಾಸನ ಇದು. ದೇವರು ಒಂದೇ, ನಮಗಿಷ್ಟವಾದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ನಾವು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ ಎಂಬ ಉದಾತ್ತ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸುವ ಬೇಲೂರು ಶಾಸನ ''ಯಂ ಶೈವಾಸ್ ಸಮುಪಾಸತೇ....'' ನಮಗೆಲ್ಲ ಸುಪರಿಚಿತ.[೫೪]ವಿಷ್ಣುವರ್ಧನನ ಇನ್ನೊಂದು ಶಾಸನ ಕೇಶವ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಸ್ತುತಿ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ.[೫೫]

ವಿಜಯನಗರದ ಅರಸರುಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟದೇವತೆಯ ಮೇಲೆ ಇದ್ದಷ್ಟೇ ಗೌರವ ತಮ್ಮ ಗುರುಗಳ ಮೇಲೆಯೂ. ಇದಕ್ಕೆ ಕುರುಹಾಗಿ ಗುರುಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೆ ಆರಂಭಗೊಳ್ಳುವ ಅವರ ಕಾಲದ ಒಂದು ಶಾಸನ ಗಮನಾರ್ಹ.[೫೬]

ಶ್ರೀ ವೈಷ್ಣವ ಮತಪ್ರವರ್ಥಕ ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀರಾಮಾನುಜರ ಪ್ರಭಾವ ಆಳುವ ಅರಸರ ಮೇಲೆ ದಟ್ಟವಾಗಿ ಹರಡಿದ ಮೇಲೆ ಅವರ ಗುರುಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಳ್ಳುವ ಶಾಸನಗಳಿವೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಇಮ್ಮಡಿ ಬುಕ್ಕನ ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳ ಶಾಸನ(ಕಾಲ ೧೩೬೮.)ವನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು.[೫೭]

ಶಾಸನಗಳಷ್ಟೇ ಮಹತ್ವವುಳ್ಳ ರಾಜಮಹಾರಾಜರುಗಳು ಚಲಾವಣೆಗೆ
ಬಿಟ್ಟ ನಾಣ್ಯ ಸಂಪತ್ತಿನ ಕಡೆ ಈಗ ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸೋಣ. ಶಾಸನಗಳ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ದೇವತಾ ಚಿಹ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೆತ್ತಿಸಿದಂತೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಂಶದ ಅರಸರೂ ತಾವು ನಂಬಿದ ದೇವತೆಗಳ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ನಾಣ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ಅಚ್ಚು ಹಾಕಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ, ಗಾಣಪತ್ಯ ಆರಾಧನೆ ಇನ್ನೂ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿರಲಿಲ್ಲವೇನೋ, ನಾಣ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ಗೋಚರಿಸುವಷ್ಟು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ವಿನಾಯಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಕಾಯ ಬೇಕಾಯಿತೇನೋ. ಗಣಪತಿಯ ಚಿತ್ರ ವಿಜಯನಗರದ ಅರಸರ ಹಿಂದಿನ ಯಾವ ರಾಜರ ನಾಣ್ಯದ ಮೇಲೂ ಇದ್ದಂತಿಲ್ಲ.[೫೮]

ಹಂಪಿಯಲ್ಲಿ ದೊರಕಿದ ಒಂದು ಗಣೇಶ ನಾಣ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ। ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿಗಳು ವಿವರ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ಗಣೇಶ ನಮೂನೆಯ ಚಿನ್ನದ ನಾಣ್ಯ. ಇದರಲ್ಲಿನ ಗಣೇಶ ನಾಲ್ಕು ಕೈಗಳುಳ್ಳವನು. ವಿಜಯನಗರದ ಯಾವ ಅರಸರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇದು ಚಲಾವಣೆಗೆ ಬಂದಿತು ಎಂಬುದು ಖಚಿತವಿಲ್ಲ.[೫೯]ಮುಂದೆ, ಮೈಸೂರು ಒಡೆಯರ ನಾಣ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿ ಕಾಣಬರುತ್ತಾನೆ; ನಾಣ್ಯಗಳ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜರ ಒಡೆಯರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ (೧೬೪೬) ತಾಮ್ರದ ನಾಣ್ಯದ ಮೇಲೆ ಗಣಪತಿ ಚಿತ್ರವಿದೆ.[೬೦]ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್ (೧೭೯೯-೧೮೬೮) ಕಾಲದ ಗಣೇಶ ನಾಣ್ಯವೊಂದಿದೆ.[೬೧]ಇವಲ್ಲದೆ ಗಣೇಶನ ಮುದ್ರಾಂಕಿತ ನಾಣ್ಯಗಳು ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಇದ್ದಂತಿಲ್ಲ.

ಈಗ ಶಾಸನಗಳ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯ ಸ್ತುತಿ ಯಾವಾಗ ಆರಂಭಗೊಂಡಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ವಿವೇಚಿಸಲು, ಒಂದು ದೇವಾಲಯದ ಸುತ್ತಮುತ್ತಣ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕ ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡೋಣ.[೬೨]

ಬಾದಾಮಿಯ ಚಾಳುಕ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ಇಮ್ಮಡಿ ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ಮೊಮ್ಮಗ ವಿನಯಾದಿತ್ಯನ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣು ಸ್ತುತಿ ಇದೆ.[೬೩]

ಹರಿಹರದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದು, ಕಲ್ಯಾಣದ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಇಮ್ಮಡಿ ಜಗದೇಕಮಲ್ಲ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೩೯-೧೧೫೦)ನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಶಾಸನ. ಇದೂ ವರಾಹರೂಪೀ ವಿಷ್ಣುಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೇ ಆರಂಭಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.[೬೪]

ಚಾಲುಕ್ಯ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಜಗದೇಕಮಲ್ಲನ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿನ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಯೋಗೇಶ್ವರನ ಸ್ತುತಿ ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ದಾನ ಸ್ತುತಿಯು ಇದೆ ಎಂಬುದೇ ಈ ಶಾಸನದ ವಿಶೇಷ.[೬೫]

ಹರಿ ಮತ್ತು ಹರರ ಅದ್ವೈತ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಪಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವುಳ್ಳ, ಎರಡೂ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟಿಗೇ ಸ್ತುತಿಸುವ ಶ್ಲೋಕಗಳು ಸಕಾರಣವಾಗಿಯೇ ಈ ದೇವಾಲಯದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ. ಅದೇ ಮೊದಲಿಗೆ ಕಂಡುಬರುವ ಸ್ತುತಿಪದ್ಯ.[೬೬]

ಶಿವ ಮತ್ತು ವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವುದರ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಪಾರ್ವತಿ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನೂ ಧ್ಯಾನಿಸುವ ಶ್ಲೋಕಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ.[೬೭]

ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸನಗಳ ಮಂಗಳಾಚರಣೆ ಪದ್ಯಗಳು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲೇ ಇವೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಅಪರೂಪಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ದೇವತಾಸ್ತುತಿಯೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಳ್ಳುವ ಶಾಸನಗಳೂ ಇವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಕಲ್ಕೇರಿ ಶಾಸನವನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು.[೬೮]ಹರಿಹರ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿನ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಹೀಗೆಯೇ ಕನ್ನಡ ಮಂಗಳಾಚರಣೆಯ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿವೆ.[೬೯]

ಆಳುವ ರಾಜರ ಮನೆ ದೇವತೆ ವರಾಹರೂಪೀ ವಿಷ್ಣು ಆದಾಗ ಆ ಸ್ತುತಿ ಸಾಮಾನ್ಯ. ಶಾಸನ ಕವಿಯ ಸ್ವ-ರಚಿತ ಪದ್ಯವೋ ಇಲ್ಲವೇ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಒಂದು ಗ್ರಂಥದ ಪದ್ಯವೋ ಮೊದಲಿಗೇ ಬರುವುದು ಉಂಟು.[೭೦]

ಹರಿ-ಹರನಿಗೆ ಶಂಕರನಾರಾಯಣ ಎಂಬ ಅಭಿದಾನದಿಂದ, ಶಂಭುನಾರಾಯಣ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದು ಸ್ತುತಿಸಿರುವ ಶಾಸನಗಳೂ ಇವೆ.[೭೧]

ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸೇವಾ ಕಾರ್ಯಗಳಿಗಾಗಿ ದತ್ತಿನಿಧಿ ಯೊಂದನ್ನು ಇಟ್ಟು, ಅದರ ಬಡ್ಡಿಯಿಂದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು ನಡೆಯಲಿ- ಎಂದು ದಾನಿಯು ಅಪೇಕ್ಷೆ ಪಡುವುದು ಉಂಟಷ್ಟೆ.

ಅಂತಹುದೇ ಒಂದು ಆಶಯವನ್ನ ಹರಿಹರ ದೇವಾಲಯದ ಒಂದು ಶಾಸನ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಇದು ಕಳಚೂರ್ಯರ ಸಾಮಂತ ಬನವಾಸಿ ಹನ್ನೆರಡುಸಾವಿರದ ಅಧಿಕಾರಿ ದುಗ್ಗರಸನು ದೇವರ ನಂದಾದೀಪದ ಸೇವೆಗೆಂದು ಕೊಟ್ಟ ಧನದ ಬಗ್ಗೆ ಶಾಸನ. ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಕೇವಲ ಹತ್ತು ಗದ್ಯಾಣಗಳು ಮಾತ್ರ. ಇದು ಮೂಲ ಧನ. ಇದರ ಬಡ್ಡಿಯಿಂದ ದೇವರ ಕೈಂಕರ್ಯ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ನಡೆಯಲೆಂಬುದು ಅವನ ಆಶಯ. ಕನ್ನಡ ಪದ್ಯದಿಂದ ಆರಂಭಗೊಳ್ಳುವ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಇದೂ ಒಂದು.[೭೨]

ಹೊಯ್ಸಳ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದ ಮೂರನೆಯ ನರಸಿಂಹನ ದಂಡನಾಯಕನಾದ ಗಾಯಿಗೋವಳ, ಗಂಡಪೆಂಡಾರ ಎಂಬ ಬಿರುದುಗಳನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದ ಸೋಮನಾಥನ ಶಾಸನ ಒಂದಿದೆ. ಹರಿಹರ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭದ ಮಂಗಳಾಚರಣೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗೆ ಗಣಪತಿಯ ಸ್ತೋತ್ರ ಕಂಡು ಬರುವ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಶಾಸನ ಇದು ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು.[೭೩]

ಗಣಪತಿಯ ಸ್ತುತಿಯನ್ನುಳ್ಳ ಇನ್ನೊಂದು ಶಾಸನವನ್ನು ಗಮನಿಸೋಣ. ಹರಿಹರದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ದೇವಗಿರಿಯ ಯಾದವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಶಾಸನ ಇದೊಂದೇ. ದೇವಗಿರಿಯ ರಾಜ ರಾಮಚಂದ್ರನ ಕಾಲದ್ದು. ಮೊದಲ ಐದು ಪದ್ಯಗಳು ಬೇರೆ ದೇವತಾಸ್ತುತಿಗಳು; ಆಮೇಲೆ ಬರುತ್ತದೆ ಗಣೇಶನ ಸ್ತುತಿ.[೭೪]

ಬೇರೆದೇವತೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಗಣಪತಿಯನ್ನೂ ಸ್ತುತಿಸಿರುವ ಕೆಲವು ಶಾಸನಗಳಿವೆ. ಮನ್ಮಥ ಮತ್ತು ಗಣಪತಿಯರ ತಂದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾ ಹರಿ-ಹರರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿರುವ ಶಾಸನಗಳಿವೆ.[೭೫]ದಾವಣಗೆರೆಯ ಕೋಲಕುಂಟೆ ಗ್ರಾಮದ ಆಂಜನೇಯಸ್ವಾಮಿದೇವಾಲಯದ ಅಂಗಳದಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟಿರುವ ಶಾಸನ (ದಾ. ೧೩೧)ದ ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಧುಂಡಿ ಎಂಬ ಅಭಿದಾನದಿಂದ ಗಣಪತಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿರುವುದು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ (ಕಾಶಿ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಗಣಪತಿಗೆ ಧುಂಡಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ).[೭೬]ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಶಾಸನಗಳ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ 'ಶ್ರೀ ಗಣಾಧಿಪತಯೇ ನಮಃ।।' ಎಂದು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಗಣಪತಿಯನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವ ಪದ್ಧತಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ.[೭೭]

ಶಾಸನಗಳು ಮತ್ತು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಮಾತುಗಳು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಉಳಿಯಬೇಕು. ಅದರಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು, ಆಜ್ಞೆಗಳು ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು ಎಂಬುದು ಶಾಸನ ಕರ್ತೃಗಳ ಮನದಿಂಗಿತ. ತಮ್ಮ ಕಾಲದ ನಂತರ ಮುಂದೆ ಬರುವ ಎಲ್ಲ ಆಡಳಿತಗಾರರು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವಂತೆಯೇ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಕಳಕಳಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಈ ರೀತಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನೇ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಒಕ್ಕಣೆಯು ಶಾಸನಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬರುತ್ತದೆ.

ಸಾಮಾನ್ಯೋಯಂ ಧರ್ಮಸೇತುರ್ ನೃಪಾಣಾಂ
ಕಾಲೇಕಾಲೇ ಪಾಲಿನೀಯೋ ಭವದ್ಭಿಃ
ಸರ್ವಾನ್ ಏತಾನ್ ಭಾವಿನಃ ಪಾರ್ಥಿವೇನ್ದ್ರ ಾನ

್ಭೂಯೋಭೂಯೋ ಯಾಚತೇ ರಾಮಚಂದ್ರಃ।।

- ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೧೩(೪೪) ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ಸು. ೧೧೮೦

ಆಸ್ರೇ

ಮುಖ ಮನಸ್ಸಿನ ಕನ್ನಡಿ

ಯಥಾ ಚಿತ್ತಂ, ತಥಾ ವಾಚೋ, ಯಥಾ ವಾಚಸ್ ತಥಾ ಕ್ರಿಯಾ।
ಚಿತ್ತೇ ವಾಚಿ ಕ್ರಿಯಾಯಾಂ ಚ ಸಾಧೂನಾಂ ಏಕರೂಪತಾ।।

-ವಿಕ್ರಮ ಚರಿತೆ ೨೫೨

ಮನಸಿದ್ದ ಹಾಗೇನೇ ಮಾತುಕತೆಯ ವಿಚಾರ,
ಆಡಿದಂತೆಯೇ ನಡತೆ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರ;
ಮನಸು ನುಡಿ ನಡೆ ಮೂರೂ ಒಂದೇ ಎಂದಿರುವಾಗ,
ಸಜ್ಜನರ ವರ್ತನೆಗುಂಟೆ ಸಮನಾದ ಪ್ರವರ?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಧರ್ಮ'

ಮೊನ್ನೆ ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಅಭಿಮಾನ ಇರುವ ಒಬ್ಬರು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದರು: ''ನಾವು 'ಧರ್ಮ' ಎಂಬ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದವನ್ನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವಲ್ಲಾ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಮವಾದ ಕನ್ನಡದ್ದೇ ಆದ ಒಂದು ಪದ ಇಲ್ಲವೇ?'' ಅಂತ. ಇದಕ್ಕೆ ನಾನು ''ಸ್ವಾಮೀ, ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ 'ದೇವರೂ'[೧]ಇಲ್ಲ, 'ದಿಕ್ಕೂ'[೨] ಇಲ್ಲ; ('ದಿಂಡಿರು'[೩]ಇದಾನೆ ನಿಜ!); 'ಬಣ್ಣ' ಬೇಕಾದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ವರ್ಣ'ಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು; ಓದು ಬರಹ ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ಗುರು'[೪]ವಿನ ಬಳಿಗೇ ಹೋಗಬೇಕು!

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಹತ್ತಿರ' ಇದೆ; 'ದೂರ'ಕ್ಕೆ ಏನು ಪದ? 'ಅಣ್ಣ-ತಮ್ಮ', 'ಅಕ್ಕ-ತಂಗಿ'ಯರು ಇದ್ದಾರೆ, 'ಸೋದರ-ಸೋದರಿ'ಯರು ಇದ್ದಾರಾ? ದೊಡ್ಡದು ಚಿಕ್ಕದು ದೊಡ್ಡಣ್ಣ ದೊಡ್ಡಕ್ಕ ಪುಟ್ಟಣ್ಣ ಪುಟ್ಟಕ್ಕ ಸಣ್ಣಕ್ಕ-ಗಳು ಇದ್ದರೂ ಸಮಾನತೆಗೆ ಒತ್ತು ಇದೆಯಾ? ಸಂಸ್ಕೃತದ ಬಹುವಚನದ ಪದಗಳನ್ನೇ ಏಕೆ ಎರವಲು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಏಕವಚನಗಳನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು, ವಿದ್ವಾಂಸ (ವಿದ್ವಾಂಸಃ), ಸೇತುವೆ (ಸೇತವಃ), ಗೊರವ (ಗೊರವಃ)ರನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡೆವು?

ಹೀಗೇ ಅನೇಕ ಪದಗಳು; ಹುಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡ ತದ್ಭವಗಳು, ನಾಲಗೆಗೆ ಬಗ್ಗಿಸಿ ಒಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡ ಎರವಲು ಪದಗಳು. ಏನು ಮಾಡೊದು ಹೇಳಿ'' ಎಂದು ಅವರಿಂದ ಜಾರಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಿತ್ತು. ಇಲ್ಲ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹುಡುಕಿ, ಬರೆದ ಉತ್ತರವನ್ನು ಆಧಾರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ಮೊದಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಕನ್ನಡದ ಅಕ್ಷರ ಮಾಲೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದೆರಡು ವಿಚಾರಗಳನ್ನ ಗಮನಿಸೋಣ: ಈಗ ನಾವು ಹೊಸಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವ 'ರ' ಎಂಬ ಅಕ್ಷರದೊಂದೊಂದಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯ 'ರ' ವನ್ನು ಹಳಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದನ್ನು ಹೀಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು: '¾' ಅಂತ. 'ಅ'ಕಾರ, 'ಉ'ಕಾರ, 'ಮ'ಕಾರ ಎನ್ನುವ ಹಾಗೆ, 'ರ'ಕಾರ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ; ಅದನ್ನು ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣದಲ್ಲಿ 'ರೇಫ಼' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ 'ರ' ಇದೆಯಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ 'ಶಕಟ ರೇಫ಼' ಎಂದೂ ಕರೆಯುವುದುಂಟು. ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಚರ್ಚೆ ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ನಡೆದಿದೆ.ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು, ಇದಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ಜನಬಳಕೆಯ 'ರ' ಉಚ್ಚಾರಣೆಗೂ ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ?- ಎಂಬ ಮಾತು ಬಂದಾಗ ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಾಚೀನ ವೈಯಾಕರಣಿ ಕೇಶಿರಾಜ ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ: ''ರೇಫೆ ಪುಟ್ಟುವ ತಾಣಮಂ ಬೆಟ್ಟತ್ತಾಗುಚ್ಚರಿಸೆ, '¾''-ಕಾರಂ ಪುಟ್ಟುಗುಂ''[೫]

ಈ ಎರಡು ರೇಫಗಳಿಂದ ಏನು ಅನುಕೂಲ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು? ಈ ರೇಫದ (ಅಥವಾ 'ರ'ಕಾರ)ವುಳ್ಳ ಕೆಲವು ಪದಗಳು ನಾಮಪದವಾಗಿಯೂ ಕ್ರಿಯಾಪದವಾಗಿಯೂ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎರಡು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಸಂದರ್ಭ ಬಂದಾಗ ಒಂದಕ್ಕೆ 'ರ'ಕಾರ ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ '¾'ಕಾರ ಬಳಸಿ, ಇದು ಬೇರೆ ಅದು ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಹಾಯ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಮೊರೆ(ನಾಮಪದ)= ಪ್ರಾರ್ಥನೆ; ಮೊ¾õÉ(ಕ್ರಿಯಾಪದ)= ಭೋರ್ಗರೆಯುವುದು; ಕೊರೆ(ನಾ)= ಧಾನ್ಯ, ವಸ್ತ್ರ; ಕೊ¾õÉ(ಕ್ರಿ)= ತೂತು ಮಾಡು; ಅರಿ(ನಾ)= ಶತ್ರು; ಅ¾ô(ಕ್ರಿ)= ತಿಳಿಯುವುದು; ಇರುವೆ(ನಾ)= ಚಿಕ್ಕಹುಳು; ಇ¾ುವೆ(ಕ್ರಿ)= ಇದ್ದೀಯೆ; ಉರಿ(ನಾ)= ಬೆಂಕಿ; ಉ¾ô(ಕ್ರಿ)= ಬೆಂಕಿ ಹೊತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಇತ್ಯಾದಿ. (ಇದರಿಂದ ಕೆಲವು ನಾಮಪದಗಳೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡವು; ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಅ¾ôಕೆ (ನಾ)= ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಹೀಗೆ.

ಉಚ್ಚಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ಜಾಗರೂಕತೆ ಇರಲಿ -ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಕರಣದ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಒಂದು ಸುಭಾಷಿತವಿದೆ. ಅದರ ಭಾವವನ್ನೇ ಮುಂದುವರೆಸಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು; ಇದನ್ನು ಓದಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಕೋಪವೂ ಬರಬಹುದು:

ಏನು ಕಲಿಯದಿದ್ದರೂ ಬೇಡ, ಎಲೋ ಮಗನೆ,
ಸರಿಯಾಗಿ ಪದಗಳನು ಉಚ್ಚರಿಸಿ ಹೇಳುವುದ
ಮೊದಲು ಕಲಿ, ಸ-ಶ-ಷಗಳ ಭೇದ ತಿಳಿ;
ಅ-ಕಾರ ಹ-ಕಾರಗಳ ಬದಲಾಯಿಸದೆ ನೀನು ನುಡಿ.
ಹೆಚ್ಚುಸಿರು ಬಿಡುವ ಕಡೆ ಕೊಂಚವೇ ಬಿಡಬೇಡ-
ಪ್ರಾಣ ಅಲ್ಪವಾಗಿಸಬೇಡ ಮಹತ್ತಾಗಿರಬೇಕಾದ ಕಡೆ
ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಂತೆ ಅದೇ ಉಸಿರು ಕಣೋ-
ಹಾಸನ ಅರಸೀಕೆರೆ-ಗಳನು ಹಾಗೆಯೇ ಹೇಳು;
ಮಧ್ಯಹೆಂಡವಾಗಿಸಬೇಡ,ವಿಧ್ಯಾರ್ತಿನೀ ಆಗಬೇಡ,
ಶರ್ವಶಂಕರನಸಂಕರಗೊಳಿಸಿಸರ್ವಎನಬೇಡ;
ಗೊತ್ತೆ? ನಮ್ಮ ಜನಸ್ವಜನರಾಗುವರು, ಮತ್ತೆ
ಅವರೇನೆ ನಾಯಿಗಳ ಹಿಂಡುಶ್ವಜನರೆಂದಾಗ;
ಸಕೃತ್ಎಂದರೆ ಒಮ್ಮೆಶಕೃತ್ಎಂದರೆಅಮೇಧ್ಯ;
ಇಡೀ ಎಲ್ಲಕ್ಕೆಸಕಲವೆನ್ನುವರು, ಬಲ್ಲವರು
ಶಕಲವೆಂದರೆ ಬರಿತುಂಡು- ತಪ್ಪಾಡದಿರು ಹುಷಾರು!

ಇರಲಿ, ಉಚ್ಚಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಮ್ಯವಿದ್ದುದರಿಂದ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲೂ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಗೊಂದಲ ಉಂಟಾಗಿ, ಈ ಎರಡು ರೇಫ ('ರ'ಕಾರ)ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆ ನಡೆದು, ಎಷ್ಟೋ ಕಾಲದ ನಂತರ ಕವಿಗಳು ಶಕಟರೇಫವನ್ನ, ಅಂದರೆ '¾' ಅನ್ನು, ಬಳಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರು. ಈಗಂತೂ ಅದೂ, (ಅದರಂತೆ ಇನ್ನೊಂದೆರಡು ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಅಕ್ಷರಗಳೂ) ಹೊಸಗನ್ನಡದ ವರ್ಣಮಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕಾದಾಗ ಈ ಪಳೆಯುಳಿಕೆಯ ಅಕ್ಷರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅ¾ôವಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇರಲಿ, ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಮಾತನಾಡೋಣ; ಈಗ ಪ್ರಸ್ತುತ 'ಧರ್ಮ'ಪದದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ಅದಕ್ಕೆ ಈ ಶಕಟರೇಫ, ಅಂದರೆ '¾' ಅನ್ನುವುದು ಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೇನೇ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಪೀಠಿಕೆ ಬೇಕಾಯಿತು.

ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ಧರ್ಮ' ಪದಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ, ಅದೂ ಹಳಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ, ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಪದ ಎಂದರೆ 'ಅ¾ಂ' ಎನ್ನುವುದು.

ಸಂಸ್ಕೃತದ ಈ ಪದ 'ಧರ್ಮ' ಇದೆಯಲ್ಲಾ ಇದು ಹಲವು ಹತ್ತಾರು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು, ಸಮಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ಸ್ಫುರಿಸುವ ವಿಶೇಷ ಪದ. ಈ 'ಧರ್ಮ' ಪದದಂತೆಯೇ, ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆ ಇದ್ದ 'ಅ¾ಂ' ಪದವೂ ಸಹ, ಈ 'ಧರ್ಮ'ದ ಹತ್ತಾರು ವಿಶೇಷಾರ್ಥಗಳ ಛಾಯೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಕೆ ಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಕೆಲವು ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನ ಈಗ ಗಮನಿಸೋಣ:

ಕಿಟೆಲ್ ಕನ್ನಡ-ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಕೋಶ ಏನು ಹೇಳುತ್ತದೆ? 'ಅ¾ಂ' ಎಂದರೆ 'ವಚ್ರ್ಯೂ, ಚಾರಿಟಿ, ಆಮ್ಸ್, ಲಾ, ಧರ್ಮ ಅಥವಾ ಯಮ' ಅದು, 'ಅ¾ಂ' ಎಂದರೆ 'ಧರ್ಮ' ಎಂದು, ಇದಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಾಗಿ 'ಚತುರಾಸ್ಯ ನಿಘಂಟು'[೬]ವನ್ನು ಅದು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೇ ತೋಂಟದಾರ್ಯನಶಬ್ದಮಂಜರಿಯಲ್ಲಿರುವ[೭]ಜವ=ಯಮ,ಕಬ್ಬಿಗರ ಕೈಪಿಡಿಯಲ್ಲಿರುವ[೮]'ಯಮ' ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು, ಪಂಡಿತ ಕವಲಿಯವರ 'ಕನ್ನಡ ಕಸ್ತೂರಿ ಕೋಶ' ಮುಂತಾದ ಹಲವು ನಿಘಂಟುಗಳು ಇದನ್ನೇ ಪುಷ್ಟೀಕರಿಸುತ್ತವೆ.

'ಅ¾ಂ' ಎಂದರೆ 'ಧರ್ಮ' ಎಂದು ಕನ್ನಡದ ಆದಿಕವಿ ಪಂಪ (ಸುಮಾರು ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೪೧) ತನ್ನಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೯]ಹಲವು ಕಡೆ ಬಳಸಿದ್ದಾನೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ:

ಕಡೆವಿಡಿದು ಬಳಸಿ ನೀರಿರೆ
ನಡುಬತ್ತಿದ ಕೆ¾õÉಯನ್ ಇಂತು ಕಂಡುದ¾ôಂದಂ ।
ನಡು ನಾಡೊಳ್ ಅ¾ಂ ನೆಲಸದೆ
ಕಡೆಯೊಳ್ ನೆಲೆಗೊಳ್ಗುಂ ಇಲ್ಲಿ ಸಂದೆಯಂ ಉಂಟೇ ।।೧೫.೪೦।।

ಇದಲ್ಲದೇಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವದಲ್ಲಿ (೧೭೪) ಕವಿ ಆಂಡಯ್ಯನೂ (ಸು. ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೨೩೫) 'ಅ¾ಂ' ಎಂದರೆ 'ಧರ್ಮ' ಎಂದೇ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ:

ಕೊಲ್ಲದುದೆ ದಿಟದಿಂ ಅ¾ನೆಂದು
ಎಲ್ಲಾ ಪರಿಯಿಂದೆ ಪೇ¿್ದ ಪಿರಿಯರ ನುಡಿಯಂ
ಬಲ್ಲಿತೆನೆ ನಂಬಿ ಬೇಂಟೆಯನ್
ಒಲ್ಲದೆ ಬಿಟ್ಟಿರ್ದ ಬಿಯದರ್ ಒಪ್ಪಿದರ್ ಅದಳೊಳ್ ।।೧೭೪।।

(''ಕೊಲ್ಲದೇ ಇರುವುದೇನೆ ನಿಜವಾದ 'ಧರ್ಮ'' -ಹೀಗೆಂದು ಹಿರಿಯರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲಾ ರೀತಿಯಿಂದ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ ಹಿರಿಯರ ಮಾತನ್ನು ಧೃಡವಾಗಿ ಬೇಡರು ನಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದರು; ಈ ಮಾತಿಗೆ ಒಪ್ಪಿ ತಾವು ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಿಂದ ಆಡುತ್ತಿದ್ದ ಬೇಟೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರು.)

ಹೀಗೆಯೇಶಾಂತಿ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೧೦]ಕವಿ ಪೊನ್ನನೂ (ಸು. ಕಿ.ಶ. ೯೫೦),ಅಜಿತ ತೀರ್ಥಂಕರ ಪುರಾಣ ತಿಲಕಂದಲ್ಲಿ[೧೧]ಕವಿ ರನ್ನನೂ (ಸು. ಕ್ರಿ. ಶ. ೯೯೩),ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೧೨]ಕವಿ ನೇಮಿಚಂದ್ರನೂ (ಸು. ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೧೭೦)- 'ಅ¾ಂ' ಎಂದರೆ 'ಧರ್ಮ' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲೇ ಬಳಸಿದ್ದಾರೆ.

'ಧಾರ್ಮಿಕವಾದ ಕೆಲಸ' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಈ 'ಅ¾ಂ' ಪದ ಭಟ್ಟಾಕಳಂಕ (ಸು. ೧೬೦೪)ನಶಬ್ದಾನುಶಾಸನ(೧೪೦)ದಲ್ಲಿ[೧೩]ಮತ್ತು ತಿರುಮಲಾರ್ಯನ (೧೭೦೪)ಚಿಕ್ಕದೇವರಾಜ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ[೧೪]ಬಳಸಲಾಗಿದೆ.

'ಧರ್ಮ' ಎಂದಕೋಡಲೇ ಅದನ್ನು ವೈಯಕ್ತೀಕರಿಸುವ 'ಯಮ ಧರ್ಮರಾಜ' ನಾಗಿಸುವ ಜನ ನಾವು. ಈ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ 'ಅ¾ಂ' ಧರ್ಮ ಪರಿಪಾಲಕ ಯಮನಾಗಿ ಆ ಕಾಲದ ಕನ್ನಡದ ದಿಗ್ಗಜರಾಗಿದ್ದ ಎಸ್ ಜಿ ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಎಂ.ಎ. ರಾಮಾನುಜ ಅಯ್ಯಂಗಾರರು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ (೧೮೦ಂ)ಕರ್ನಾಟಕ ಶಬ್ದಸಾರ[೧೫]ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಕವಿರತ್ನ ರನ್ನ (ಸು. ೧೦೦೭) ತನ್ನಗದಾಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ[೧೬]''ಅ¾ನ ಮಗಂ ಪ್ರ್ರಾರ್ಥಿಸೆ..'' (ಯಮಧರ್ಮರಾಯನ ಮಗನಾದ ಯುಧಿಷ್ಠಿರನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಲು.. ..)-
ಎಂದು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪುಣ್ಯದ ಕೆಲಸಗಳೇ ಎನ್ನುವ, ಮತ್ತು 'ಧರ್ಮ'ದ ಆಚರಣೆ ಈ ಪುಣ್ಯದ ಅರ್ಜನೆಗಾಗಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳು ಮಿಳಿತಗೊಂಡು, ಈ 'ಅ¾ಂ' ಸಹ ಅನೇಕ ಸಮಾನಾರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಯಿತು.

ಹೀಗಾಗಿ. ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಡುವ ಗಂಜಿ, ನಯಸೇನ (ಸು. ೧೧೧೨)ನ 'ಧರ್ಮಾಮೃತ'[೧೭]ಮುಂತಾದ ಕಡೆ 'ಅ¾ಗಂಜಿ'ಯಾಯಿತು. ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ನೀರು, ನೀರು ಮಜ್ಜಿಗೆ, ಪಾನಕ, ಎಳನೀರು ಮುಂತಾದ ಪಾನೀಯಗಳನ್ನು ಮಾರ್ಗಮಧ್ಯೆ ಬಿಸಲಲ್ಲಿ ಬಳಲುವ ದಾರಿಹೋಕರಿಗೆ ಕೊಡುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಧರ್ಮಶಾಲೆಗಳ ಮೂಲಕ ಹಿಂದಿನಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರಲ್ಲ- ಅದಕ್ಕೆ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು, 'ಅ¾ವಟ್ಟಿಗೆ' ಎಂದು. ಇದು ಅನೇಕ ರೂಪಾಂತರಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿ, ಅ¾ವಂಟಿಗೆ, ಅ¾ವಟಿಗೆ, ಅ¾ವಟಗೆ, ಅ¾ವಂಟಿಕೆ, ಅ¾ವೆಂಟಿಗೆ ಗಳಾಗಿವೆ. ಕನ್ನಡಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ[೧೮]ಈ ರೂಪಾಂತರಗಳನ್ನು ನಾವು ಕಾಣಬಹುದು. ಧರ್ಮಸತ್ರಕ್ಕೆ, ಧರ್ಮಮಂಟಪಕ್ಕೆ 'ಅ¾ಮಂಟಿಮೆ' ಎಂದು ಒಂದು ಶಾಸನ[೧೯]ಕರೆಯುತ್ತದೆ. ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟ ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳನ್ನ 'ಧರ್ಮಮಾನ್ಯ' ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲಿ ಶಾಸನಗಳು[೨೦]'ಅ¾ಮಾನ್ಯ' ಎಂದು ಬಳಸಿವೆ.

ಧರ್ಮಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ 'ಅ¾ಗಡಲ್' ಎಂದು ಆರ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರ (೧೮೬೦ರ)ನೀತಿಮಂಜರಿ[೨೧]ಹೇಳಿದರೆ, ಧರ್ಮದ್ರೋಹಿಗೆ 'ಅ¾ಗುಲಿ' ಎಂದುಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೨೨]ಪಂಪನೂ,ಪಂಪರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ[೨೩]ನಾಗಚಂದ್ರನೂ ಬೈಯುತ್ತಾರೆ.

ಹೀಗೆ ವಿವಿಧ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ 'ಅ¾ಂ' ಬಳಕೆಯಾಗಿತ್ತಿದ್ದು, ಕ್ರಮೇಣ ಅದು ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ಧರ್ಮ'ಕ್ಕೆ ಎಡೆಗೊಟ್ಟು ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ ಕಾಲ್ತೆಗೆಯಿತು.

ಈ ಲೇಖನದ ಉಪಸಂಹಾರವಾಗಿ, ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ದಿವಂಗತ ಪಂಡಿತ ಮದನಮೋಹನ ಮಾಲವೀಯರ 'ಧರ್ಮ ಸಂದೇಶ'ಎಂಬ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕವನದ, ಮೂಲ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಕನ್ನಡದ ರೂಪಾಂತರವನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಪರಾಂಬರಿಸಿ:

ಧರ್ಮ ಸಂದೇಶ

ಜಗದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಒಳಿತಾಗುತ್ತಿರಲೆಂದು,
'ಕೆಟ್ಟದನು ಮಾಡುವರ ತಡೆಗಟ್ಟು'- ಎಂದು,
ಧರ್ಮ ತಾ ನೆಲೆಯೂರಿ ಚಿರಕಾಲ ಇರಲೆಂದು
ನಮಿಸುತ್ತ, ಬೇಡೋಣ ಆ ದೇವರನ್ನ! ।।೧।।

ಸಭೆ ಸೇರುತ್ತಿರಲೆಲ್ಲ ಹಳ್ಳಿ-ಊರುಗಳಲ್ಲಿ,
ಪುಣ್ಯ-ನೀತಿ ಕತೆಗಳನಲ್ಲಿ ಜನ ಕೇಳುತಿರಲಿ!
ತೆರೆದ ಕಿಟಕಿಗಳಾಗಿ ಪಾಠಶಾಲೆಗಳಿರಲಿ,
ಅಲ್ಲಿ ಮಲ್ಲಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಮೊಳಗಿರಲಿ ಭೇರಿ! ।।೨।।

ದಿಕ್ಕಿಲ್ಲದವರನ್ನ ದಿಕ್ಕು ಕಳೆದಬಲೆಯರ
ರಕ್ಷಿಸಿರಿ ಗೋವುಗಳ, ಗುಡಿ ದೇವ-ಧಾಮಗಳ;
ಸಂಘಟಿಸಿ ಕೈಗೊಳ್ಳಿ ಧರ್ಮಕಾರ್ಯವಿಧಾನ;
ನೀಡಿ ಒಮ್ಮನಿಸಿಂದ ಕೊಡುಗೈಯ ದಾನ! ।।೩।।

ಗೌರವಿಸಿ ಹೆಂಗಸರ, ಸಂತೈಸಿ ನೊಂದವರ;
ನೋಯಿಸದಿರಿ ಅಹಿಂಸಕರ, ತರವಲ್ಲ, ಸಹಿಸಿ;
ಎಲ್ಲರಿಗೆ ತೊಂದರೆಯ ಕೊಡುವ ಮಂದಿಯ ಕಂಡು
ಕೈ-ಚೆಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರಬೇಡಿ, ನಿಲ್ಲಿಸಿರಿ, ಅದ ಮುಗಿಸಿ!।।೪।।

ಅಭಯ, ಸತ್ಯದ ನಿಷ್ಠೆ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ನೇಮ,
ಬೇರೊಬ್ಬರದೇನು ಬಯಸದ ಶಿಸ್ತು, ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟು;
ಧೃತಿ, ಕ್ಷಮೆಯ ಸೇವಿಸಿರಿ ಸ್ತ್ರೀ-ಪುರುಷರೆಲ್ಲರೂ-
ಅಮೃತೋಪಮ ನಿಯಮ ಇದ ಮನಸನಿಟ್ಟು!।।೫।।

ಫಲವ ಬಯಸುತ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ,
ಕಾಯಕದ ಭಾವವೇ ಇರಲಿ ಮನದೊಳಡಗಿ;
ಇಂದು ಮಾಡಿದುದೆಮಗೆ ಮುಂದೆ ಕಟ್ಟಿದ ಬುತ್ತಿ-
ಬಿಡುಗಡೆಗೆ ನೆರವಾದ ಕೆಲಸದಲಿ ತೊಡಗಿ!।।೬।।

ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲರಲಿ ಅಡಗಿರುವ ದೇವರನು
ನೆನೆ ನೆನೆದು ಮೊರೆ ಹೋಗಿ, ಅದೆ ಸರಿಯ ದಾರಿ;
ಅವನೆ ಶಿವ, ಅವ ವಿಷ್ಣು, ಎರಡಲ್ಲದೊಬ್ಬನೆ -
ಎಲ್ಲ ಪಾಪ-ಶೋಕವ ಕಳೆಯಲದೊಂದೆ ಹಾದಿ!।।೭।।

ಎಲ್ಲರನು ಸಲಹುವನು ತಂದೆ ಆ ಜಗದೊಡೆಯ,
ಎಲ್ಲರಿಗು ದೊಡ್ಡವನು, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ;
ಕೊನೆ ಮೊದಲು ಇಲ್ಲದ, ಹುಟ್ಟುಳಿವು-ಅಳಿವಿನ ತತ್ವ,
ಒಳ್ಳಿತೇ ಮೈವೆತ್ತವಗೆ ಶರಣು ಹೋಗಿ! ।।೮।।

ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲು ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವೇ ಮೇಲು,
ಸಮಭಾವ, ಸಹಬಾಳ್ವೆ, ಸಹಿಷ್ಣುತೆಯೆ ಧ್ಯೇಯ;
ಲೋಕಹಿತ ಬಯಸುವವರೆಲ್ಲರೂ ಬನ್ನಿ, ಕೈಗೊಳ್ಳಿ
ಇದರ ಸಂರಕ್ಷಣೆಗೆ ಮೈ-ಮನವ ಚೆಲ್ಲಿ! ।।೯।।

- ಸಂಸ್ಕೃತ ಮೂಲ:ಶ್ರೀ ಮದನ ಮೋಹನ ಮಾಳವೀಯರು

-ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಭಾವಾನುವಾದಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಧರ್ಮ ಸಂದೇಶಃ

ಹಿತಾಯ ಸರ್ವ ಲೋಕಾನಾಂ, ನಿಗ್ರಹಾಯ ಚ ದುಷ್ಕೃತಾಮ್ ।
ಧರ್ಮ-ಸಂಸ್ಥಾಪನಾರ್ಥಾಯ ಪ್ರಣಮ್ಯ ಪರಮೇಶ್ವರಮ್ ।।೧।।

ಗ್ರಾಮೇ ಗ್ರಾಮೇ ಸಭಾ ಕಾರ್ಯಾ, ಗ್ರಾಮೇ ಗ್ರಾಮೇ ಕಥಾ ಶುಭಾಃ ।
ಪಾಠಶಾಲಾ ಮಲ್ಲಶಾಲಾ ಪ್ರತಿಪರ್ವಂ ಮಹೋತ್ಸವಃ ।।೨।।

ಅನಾಥಾ ವಿಧವಾ ರಕ್ಷ್ಯಾ, ಮಂದಿರಾಣಿ ತಥಾ ಚ ಗೌಃ ।
ಧಮ್ರ್ಯಂ ಸಂಘಟನಂ ಕೃತ್ವಾ ದೇಯಂ ದಾನಂ ಚ ತದ್ ಹಿತಮ್ ।।೩।।

ಸ್ತ್ರೀಣಾಂ ಸಮಾದರಃ ಕಾರ್ಯಃ, ದುಃಖಿತೇಷು ದಯಾ ತಥಾ ।
ಅಹಿಂಸಕಾ ನ ಹಂತವ್ಯಾ, ಆತತಾಯೀ ವಧಾರ್ಹಣಃ ।।೪।।

ಅಭಯಂ ಸತ್ಯಂ ಅಸ್ತೇಯಂ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ ಧೃತಿಃ ಕ್ಷಮಾ।
ಸೇವ್ಯಂ ಸದಾ ಅಮೃತಂ ಇವ ಸ್ತ್ರೀಭಿಶ್ಚ ಪುರುಷೈಸ್ ತಥಾ ।।೫।।

ಕರ್ಮಣಾಂ ಫ಼ಲಂ ಅಸ್ತೀತಿ ವಿಸರ್ತವ್ಯಂ ನ ಜಾತು ಚಿತ್ ।
ಭವೇತ್ ಪುನಃ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಮೋಕ್ಷಸ್ ತದ್ ಅನುಸಾರಥಿಃ ।।೬।।

ಸ್ಮರ್ತವ್ಯಃ ಸತತಂ ವಿಷ್ಣುಃ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ಅವಸ್ಥಿತಃ ।ಏಕ ಏವ ಅದ್ವಿತೀೀಯೋ ಯಃ ಶೋಕ ಪಾಪ-ಹರಃ ಶಿವಃ ।।೭।।

ಪವಿತ್ರಾಣಾಂ ಪವಿತ್ರಂ ಯೋ ಮಂಗಲಾನಾಂ ಚ ಮಂಗಲಮ್ ।
ದೈವತಃ ದೇವತಾನಾಂ ಚ ಭೋಕ್ತಾನಾಂ ಯೋ ಅವ್ಯಯಃ ಪಿತಾ ।।೮।।

ಉತ್ತಮಃ ಸರ್ವಧರ್ಮಾಣಾಂ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮೊಽಯಂ ಉಚ್ಯತೇ ।
ರಕ್ಷಃ ಪ್ರಚಾರಣೀಯಶ್ಚ ಸರ್ವಭೂತ ಹಿತೇ ರತೈಃ ।।೯।।

-ಸ್ವರ್ಗೀಯ ಶ್ರೀ ಪಂಡಿತ ಮದನ ಮೋಹನ ಮಾಳವೀಯ

ಒಳದನಿಯ ನುಡಿ ಕೇಳು

ಸತಾಂ ಹಿ ಸಂದೇಹಪದೇಶು ವಸ್ತುಷು,
ಪ್ರಮಾಣಂ ಅನ್ತಕರಣಃ ಪ್ರವೃತ್ತಯಃ ।।

-ಕಾಳಿದಾಸ, ಅಭಿಜ್ಞಾನ ಶಾಕುನ್ತಲಾ, ೧:೧೯

ಸಂದೇಹ ಸುಳಿದಲ್ಲಿ ಗೊಂದಲದ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ
ನಿಂತಾಗ ಸರಿತಪ್ಪು ಕವಲು ಹಾದಿಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ,
ನಡೆಯುವರು ಸಜ್ಜನರು ಒಳಮನಸು ಮಿಡಿದಂತೆ
ಕುರುಡು ಕಗ್ಗತ್ತಲಲೂ ಬೆಳಕ ಕಿರಣ ಮಿಂಚುವುದು ಅಲ್ಲಿ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ ಚಪ್ಪರಿಸುವ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ

ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಬಗ್ಗೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ-ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಕೇಳಿ ಬಲ್ಲೆವು. ಭಾರತದ ಮತ್ತು ವಿದೇಶದ ಅನೇಕ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯವಾದ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದು. ನಚಿಕೇತನೆಂಬ ಬಾಲಕನೊಬ್ಬನುಮೃತ್ಯುದೇವತೆಯಾದ ಯಮನನ್ನೇ ಭೇಟಿಯಾಗಿ, ಸಾವು-ಹುಟ್ಟು-ಆತ್ಮ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ, ಚರ್ಚಿಸುವ ಕುತೂಹಲಕಾರೀ ಪ್ರಸಂಗ ಇದರ ಮೂಲ ವಸ್ತು. ಜಗತ್-ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಭಗವದ್-ಗೀತೆಗೂ ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿಗೂ ಹಲವು ಸಾಮ್ಯಗಳುಂಟು.

ಎರಡರ ಪ್ರಾರಂಭವೂ ನಾಟಕೀಯವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದು, ಓದುಗರ ಮನಸೆಳೆಯುತ್ತದೆ: ಅಲ್ಲಿ, ಯುದ್ಧ ಇನ್ನೇನು ಆರಂಭವಾಯಿತು ಎನ್ನುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಿಲ್ಲು ಬತ್ತಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನೆಲಕ್ಕಿಳಿಸಿ, ತಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಸರಿಯೇ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತ ಅರ್ಜುನ, ಸಾರಥಿಯಾಗಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣನೊದನೆ ಸಂವಾದಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಿಸುವ ಕೃಷ್ಣನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕವಿ ವ್ಯಾಸರು ವಿಸ್ತರಿಸಿ ನಮಗೆ ತಿಳಿಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಗೀತೆ.

ಇಲ್ಲಿ, ವಾಜಶ್ರವಸ್ ಎಂಬ ಒಬ್ಬ ಋಷಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.ವಿಶ್ವಜಿತ್ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಈ ಯಾಗ ಮಾಡುವಾಗ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ದಾನಮಾಡುವದು ಪದ್ಧತಿ. ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ತನ್ನ ಬಳಿಯ ಹಸುಗಳನ್ನು ದಾನಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಡಕಲು ಗೋವುಗಳೂ ಇವೆ. ಕೊಟ್ಟರೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೇ ಕೊಡಬೇಕು; ಕೊಡಬೇಕು ಎಂಬ ಒಂದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಏಕೆ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು? ಇದು ಅವನ ಮಗ ನಚಿಕೇತನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ''ಇದ್ದ ಬದ್ದದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೀಯಲ್ಲಾ; ಹಾಗಾದರೆ, ಅಪ್ಪಾ, ನನ್ನನ್ನು ಯಾರಿಗೆ ದಾನವಾಗಿ ಕೊಡುತ್ತೀಯಾ, ಹ್ಞಾ?''-ಎಂದು ತಂದೆಯನ್ನು ಹಂಗಿಸಿ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ[೧].ಬೇರೆಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ತಂದೆ, ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಳುತ್ತಿರುವ, ಹುಡುಗನ ಉದ್ಧಟತನದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಬೇಸತ್ತು, ಕೋಪದಿಂದ, ''ನಿನ್ನನ್ನು ಯಮನಿಗೇ ಕೊಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತೇನೆ''[೨]ಎಂದು ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ತಂದೆಯ ಮಾತನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ನಂಬಿ, ನಚಿಕೇತ ಯಮನ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯಮನಿಗಾಗಿ ಮೂರು ದಿನ ಅನ್ನಾಹಾರಗಳಿಲ್ಲದೆ ಕಾದು ಕುಳಿತಿರುತ್ತಾನೆ. ಆಮೇಲೆ ಬಂದ ಯಮ, ಬಾಲಕ ನಚಿಕೇತನನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಿ, ಬಂದ ಕಾರಣ ಕೇಳಿ ತಿಳಿದು, ಅವನ ಮನವೊಲಿಸಿ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುವಂತೆ ಪ್ರಚೋದಿಸಲು 'ವರ' ಕೊಟ್ಟು, ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಒಪ್ಪದ ಜಾಣ ನಚಿಕೇತ, (ಜೊತೆಗೆ, ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ದೃಷ್ಟಾರ ಋಷಿಯೂ ಸಹ) ಯೋಚಿಸುತ್ತಾನೆ: ಹುಟ್ಟು-ಸಾವು-ಆತ್ಮ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದ, ಅಧಿಕೃತವಾಗಿ ತಿಳಿಹೇಳಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಯಮನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಇನ್ನಾರು? ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳು ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಅದರ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವೇ ಸೂತ್ರರೂಪವಾಗಿ, ಶ್ಲೋಕರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಈ ಕಠೋಪನಿಷತ್ತು! ಇದೇ, ಅತಿ ಗಹನವಾದ ವಿಚಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಭದ್ರವಾಗಿ ಮುಚ್ಚಿದ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯ ಮುಚ್ಚಳವನ್ನು ಒಡೆದು ತೆಗೆದು, ಒಳಗೇನಿದೆಯೆಂದು ಇಣುಕಿ ನೋಡುವ ಒಂದು ಪ್ರಯತ್ನ!

ಇಂಥ ಗಂಭೀರ ಚಿಂತನೆಯ ನಡುವಿನಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಗ ಅರ್ಥ ಹೊಳೆಯುವ ಒಂದು ಲೌಕಿಕ ಉಪಮೆಯನ್ನು ಕವಿ ಬಳಸುತ್ತಾನೆ. (''ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಮರ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೇ? ಅಲ್ಲೇ ಆ ಕೊಂಬೆಗಳ ನಡುವೆ ಚಿಕ್ಕದಾಗಿ ಮೂಡಿದ್ದಾನೆ ಬಿದಿಗೆಯ ಚಂದ್ರ'' ಎನ್ನುವ 'ಶಾಖಾ-ಚಂದ್ರ ನ್ಯಾಯ'ದಂತೆ ಎನ್ನೋಣವೇ?) ಒಂದು ಲಘು ನಗೆ ಮಿಂಚು ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ಆಳವನ್ನು ಅಳೆಯಲು ಸಹಾಯಕವಾದರೆ ನಮ್ಮ ಋಷಿಗೆ ಖುಷಿಯೋ ಖುಷಿ! ಇದನ್ನೇ ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ನಾನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವುದು!

ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಶ್ಲೋಕದ ಬಗ್ಗೆ ನಿಮ್ಮ ಗಮನ ಸೆಳೆಯಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಪೂರ್ವಸೂರಿಗಳಿಗೆ, ಅಭ್ಯಸಿಸುವ ನಮ್ಮ-ನಿಮ್ಮಂಥ ಹಲವರಿಗೆ ಅದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ಬಹಳ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಕಂಡಿರಬೇಕು! ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯಲು ಈಗ ನನಗೊಂದು ಅವಕಾಶವಾಯಿತು, ಅದೇ ಸಂತೋಷ! ಆ ಶ್ಲೋಕ ಹೀಗಿದೆ:

ಯಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮ ಚ ಕ್ಷತ್ರಂ ಚ ಉಭೇ ಭವತ ಓದನಃ।
ಮೃತ್ಯುರ್ ಯಸ್ಯ ಉಪಸೇಚನಂ
ಕ ಇತ್ಥಾ ವೇದ ಯತ್ರ ಸಃ।।೧.೨.೨೫।।[೩]

ಕೃಷ್ಣ-ಯಜುರ್ವೇದದ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಶಾಖೆಗೆ ಸೇರಿದ ಉಪನಿಷದ್‍ನ ಈ ಶ್ಲೋಕವನ್ನ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಭಾವಾನುವಾದ ಮಾಡಬಹುದು:

ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ ಚಪ್ಪರಿಸುವ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ
ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗಲಿ, ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಲಿ,ಯಾರಿಗೆ ಎಲ್ಲರು, ಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ
ತಿನ್ನುವ ಅನ್ನದ ಪರಿಯಲಿ ಇರುವರೋ,
ಅವನೇ ಮೃತ್ಯು, ಆ ಸಮವರ್ತಿ ಕಣಾ!
ಊಟಕೆ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಯ ಹಾಗೆ
ಯಾರಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವು ಆಗಿದೆಯೋ,
ಅಂತಹ ಅಂತಕನೆಲ್ಲಿಹ ಎಂಬುದ
ಅರಿತವರಾರು, ಜಾಣ, ಯಾರಣ್ಣಾ?!

ಮೃತ್ಯು ಹುಟ್ಟಿದವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಬಳಿಸುತ್ತಾನೆ; ಇಲ್ಲಿಎಲ್ಲರನ್ನೂಎಂದು ಹೇಳಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಅಡ್ಡ ಮಾತು ಬೇಡ. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಋಗ್ವೇದವು ಹೋತೃವಿನ ಕೈಪಿಡಿಯಾಗಿದ್ದಂತೆ, ಸಾಮವೇದವು ಉದ್ಗಾತೃವಿನ ಹೊತ್ತಿಗೆಯಾಗಿದ್ದಂತೆ, ಯಜುರ್ವೇದವೂ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಕರ್ಮಗಳ ಸಂಚಾಲಕ ಪುರೋಹಿತನಾದ ಅಧ್ವರ್ಯುವಿನ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾದ ಮೂಲ ಮಾತೃಕೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದವರೆಂದರೆ, ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕ್ಷತ್ರಿಯರೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಎರಡು ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿದ್ದರೂ, 'ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ, ಎಲ್ಲರೂ' ಎಂಬ ಭಾವವೇ ಋಷಿಯ ಉದ್ದೇಶ. ಅಂದರೆ, ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ, ಗುಣದಿಂದ, ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಮಾಡುವ ಉದ್ಯೋಗದಿಂದ, ಅದಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಂಡೋ ಹೊರತಾಗಿಯೋ ತೊಡಗಿದ ಕೆಲಸದಿಂದ, ಮನೋಭಾವದಿಂದ ಏನೆಲ್ಲ ಜಾತಿಮತಗಳು ಇವೆಯೋ (ನೋಡಿ: 'ಚಾತುರ್-ವಣ್ರ್ಯಂ ಮಯಾ ಸೃಷ್ಟಂ ಗುಣ ಕರ್ಮ ವಿಭಾಗಶಃ' - ಗೀತಾ[೪]) ಅವೆಲ್ಲಾ ಆ 'ಕಾಲ'ನಲ್ಲಿ ಕರಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ.

ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಹಾಗೆಯೇನೇ: ಇನ್ನೂ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಮೊದಮೊದಲ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗ, ಸಮಾಜದ ಕಟ್ಟಳೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟು, ಅವನು ಒಂದು ವರ್ಣಕ್ಕೋ, ವರ್ಗಕ್ಕೋ ಸೇರಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆ ಕಟ್ಟುಪಾಡು ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಆ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವನ್ನೋ ಅನಾನುಕೂಲವನ್ನೋ ಒದಗಿಸಿರಬಹುದು; ಈ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಅದೆಲ್ಲವೆನ್ನೂ ಮುಗಿಸಿ, ಮೀರಿ, ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಈಅಂತಕನನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ.

ಊಟ ಎಲ್ಲಾ ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಅದು ಕೇವಲ ಭೋಜನವಾಗಿರಲಿ, ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಭೂರಿ ಭೋಜನವಾಗಿರಲಿ, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಚಪ್ಪರಿಸುವಉಪಸೇಚನವಿರಲೇ ಬೇಕು! ಇದೇ ಒಂದು ತರಹಾ ಷಡ್ರಸೋಪೇತವಾದ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ!ಮೃತ್ಯುವೂ ಸಹ ಹೀಗೆ ಊಟದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಚಪ್ಪರಿಸುವ ಒಂದು ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಭೋಜನಪ್ರಿಯ, ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ! ಯಾವ ಊಟ? ಯಾರಿಗೆ ಊಟ? ಕಾಲ ಕೂಡಿಬಂದೀತೆನಲು, ತನ್ನ ನಾಲಗೆ ಚಾಚಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನುಂಗಿ ಕಬಳಿಸುವುದೇ ಮೃತ್ಯು ದೇವತೆಯ ಪರಿಪಾಠ. ಕೇಳಿಲ್ಲವೇ:

ಜವರಾಯ ಬಂದಽರೆ ಬರಿಗೈಲಿ ಬರಲಿಲ್ಲಽ
ಕೊಡಲಿ ಕುಡುಗೋಲು ಕೈತಂದ;
ಕೊಡಲಿ ಕುಡುಗೋಲುಗಳ ಕೈತಂದ, ಜವರಾಯ-
ಫಲಬಿಟ್ಟ ಮರಗಳ ಕಡಿ ಬಂದ!

ಇದು ಮೃತ್ಯುವಿನ ಅನುದಿನದ ಊಟ. ಹುಟ್ಟಿದವರೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿ. ಹಾಗೇಯೇ ಹುಟ್ಟಿದ ಎಲ್ಲಾ ಜಂತುಗಳಿಗೂ ಮೃತ್ಯುವು ಈ ಜೀವನವೆಂಬ ಊಟದ ಕೊನೆಯ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಯ ಹಾಗೆ ಎಂದು ಯಾರು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲರೋ, ('ಜಾತಸ್ಯ ಹಿ ಧ್ರುವೋ ಮೃತ್ಯುಃ'- ಗೀತಾ[೫]) ಆ ಜ್ಞಾನಿಯು ಮೃತ್ಯುವನ್ನುಅತಿಕ್ರಮಿಸಬಲ್ಲ. ಅಂದರೆ, ಆಂಥವನಿಗೆಮೃತ್ಯುಭಾವ ಏನೂ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರದು.

ಈಮೃತ್ಯುನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನಕೊನೆಗೆ(?)ಬಂದೆರಗುತ್ತದೆ ಎಂದಮೇಲೆ, ಅದು ಈಗ ಎಲ್ಲಡಗಿದೆ?ಎಲ್ಲಿ? ಎಲ್ಲಿ?ಇದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಕಾಡುತ್ತಿರುವ, ಬಗೆ ಹರಿಯದ, ಉತ್ತರ ಸಿಗದ ಪ್ರಶ್ನೆ! ಇದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಸಮರ್ಪಕ ಉತ್ತರವುಂಟೆ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ? ಎಂದು ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ ಓದುಗರನ್ನ ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದುದಷ್ಟೂಮೃತ್ಯುಪರವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ವಾಯಿತು. ಅಂದರೆ, ಅದು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಇದೊಂದೇ ಪದ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಸ್ಫುರಿಸುವ ಆಲೋಚನೆಗಳು.

ಆದರೆ, ಈ ಶ್ಲೋಕಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಬರುವ ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಈ ಭಾಗದ ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಗೂ ಈ ಪ್ರಕೃತ ಪ್ರಸ್ತುತ ಶ್ಲೋಕ ಒಳಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ: ಆಗ,

ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗಲಿ, ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಲಿ,
ಯಾರಿಗೆ ಎಲ್ಲರು, ಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ
ತಿನ್ನುವ ಅನ್ನದ ಪರಿಯಲಿ ಇರುವರೋ,
ಅವನೇ ಆತ್ಮನು, ಸಮವ್ಯಾಪಿ ಕಣಾ!
ಊಟಕೆ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಯ ಹಾಗೆ
ಯಾರಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವು ಆಗಿದೆಯೋ,
ಅಂತಹ ಆತ್ಮನು ಎಲ್ಲಿಹ ಎಂಬುದ
ಅರಿತವರಾರು, ಬಲ್ಲೆಯಾ ಓ ಜಾಣ!

-ಎಂದುಅತ್ಮದ ಪರವಾಗಿ ಈ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಅವಗಾಹಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.ಅತ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳುವಳಿಕೆ ಸುಲಭವೇನಲ್ಲ. ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಈಆತ್ಮಎಂಬುದೇನಿಹುದು,
ಬರಿ ಮಾತು-ಕತೆಯಿಂದ ಸಿಗುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ!
ಓದಿ ತಿಳಿಯಲಳವಲ್ಲ, ಉಹ್ಞು!
ಬಲು ಜಾಣತನದಿಂದಲೇ? ಇಲ್ಲ,
ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ!
ಯಾರು, ಆದರೆ, ಎಡೆಬಿಡದೆ ಬೇಡುವರೋ ಒಮ್ಮನದಿ,
ಅವರಿಗೇ ಅದು ಲಭ್ಯ-
ಆತ್ಮನೇ ತನ್ನೊಡಲ ತೋರಿಬಿಡುವ![೬]

ಈ ಆತ್ಮ-ಜ್ಞಾನವು ಕಠದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಂದೆ[೭]ಹೇಳುವಂತೆ, ''ಕೆಟ್ಟ ಆಚರಣೆಯಿಂದ ದೂರಹೋಗದಿರುವವನಿಗೆ, ಶಾಂತನಲ್ಲದವನಿಗೆ, ಚದುರಿಹೋಗುವ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದೆಡೆ ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದವನಿಗೆ, ಮನಃಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಬರೀ ತಿಳುವಳಿಕೆ ಒಂದರಿಂದಲೇ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ!'' ಅವನು ಯಾವದೇ ವರ್ಣದವನಾಗಿರಲಿ, ಯಾವದೇ ವರ್ಗದವನಾಗಿರಲಿ ಈಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಆಯಿತೆಂದರೆ ಅವೆಲ್ಲಾನಾಮ-ರೂಪಗಳೂ, ಮಾನವ ನಿರ್ಮಿತ ವಿಂಗಡಣೆಗಳೂ ಹೇಳಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತೆ, ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನದಿಗಳಂತೆ, ಈ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆಹಾರವಾಗಿಬಿಡುವವು! ಸಕಲ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುಗಳೂ ಕೊನೆಗೆ, ಚರಮ ಹಂತದಲ್ಲಿ, ಲೀನವಾಗುವದು ಈಪರಮ-ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ!

ಪರಮ-ಆತ್ಮ! ಅವನಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಹುಟ್ಟೂ, ಅವನಲ್ಲೇ ಎಲ್ಲವೂ ಅಂತ್ಯ! ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್[೮] ಹೇಳುವಂತೆ: ಎಲ್ಲಿಂದ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದವೋ, ಯಾವುದರಿಂದ ಇವೆಲ್ಲ ಈಗ ಬದುಕಿರುವುವೋ, ಕೊನೆಗೆ ಅದರೊಳಗೇ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಹೋಗಿ ಸೇರುತ್ತವೆ!. ಇದನ್ನೇ ಮಹಾಭಾರತದ ಅನುಶಾಸನಪರ್ವ ಅಂತರ್ಗತವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ[೯]ನಮಗೆ ನೆನಪಿಸುವುಧು:

ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಮೊದಲ ವೇಳೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಇಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಸ್ಥಾವರ ಜಂಗಮ ವಸ್ತುಗಳೂ ಕೊನೆಗೆ ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಹೋಗಿ ಸೇರಿ ಬಿಡುತ್ತವೆ!

ಬೃಹದ್ ಆರಣ್ಯಕ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ[೧೦]ಹೇಳುವಂತೆ, ಈ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಮೃತ್ಯುವೂ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ! ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಪ್ರತಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗೋ ಅವನ ಅಂತ್ಯವೇ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆಯುಗಕ್ಷಯ, ಅದೇ ಅವನಿಗೆ/ಅವಳಿಗೆ ಪ್ರಳಯ!

ಆತ್ಮನನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಅರಿತನೆಂದರೆ, ಊಟದ ಕೊನೆಗೆ ಬರುವ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಂತೆ ಇರುವ ಈ ಮೃತ್ಯು ಏನಿದೆ ಅದನ್ನುಅತಿಕ್ರಮಿಸಲು, ಅಂತಕನ ಹಿಡಿತದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು, ಈ ಮತ್ರ್ಯನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಂತೆ. ಆದರೆ, ಈಆತ್ಮಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆಂದು ಬಲ್ಲವರಾರು? ಋಗ್ವೇದದನಾಸದೀಯ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ[೧೧]ಹೇಳುವಂತೆ. 'ವೇದ ಯದಿ, ವಾ ನ ವೇದ?'- 'ಗೊತ್ತೋ ಅಥವಾ ಗೊತ್ತೇ ಇಲ್ಲವೋ?', ಎಂದು ಋಷಿ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ!

ಕೊನೆಗೂ ಪ್ರಶ್ನೆ ಪ್ರಶ್ನೆಯಾಗಿಯೇ ಉಳಿದು ಬಿಡುತ್ತದೆ!

ಟಿಪ್ಪಣಿ:

ಈಉಪಸೇಚನಸಂಸ್ಕೃತ ಪದದ ಮೋಜು ನೋಡಿ: ಕರ್ನಲ್ ಜಾಕೊಬ್ ಅವರ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಅಕಾರಾದಿ ಪ್ರದಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆ,ಕನ್ಕಾರ್ಡೆನ್ಸ್ಗ್ರಂಥದ[೧೨]ಪ್ರಕಾರ, ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲೂ ಈಉಪಸೇಚನಸಂಸ್ಕೃತ ಪದ ಕಾಣಸಿಗದು[೧೩]; ಇಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರಾ ಬರುವ ಈಉಪಸೇಚನಪದಕ್ಕೆ, ಡಾ। ರಾಧಾಕೃಷ್ಣನ್ ಅವರು[೧೪], ಜರ್ಮನಿಯ ಪ್ರೊ। ಪಾಲ್ ಡ್ಯುಸನ್ ರವರೂ[೧೫]ಮತ್ತು ಪ್ರೊ। ರಾಬರ್ಟ್ ಹ್ಯೂಂ ಅವರೂ[೧೬] ಸಾಸ್ಎಂದು ಅರ್ಥಮಾಡಿದ್ದರೆ, ಪ್ರೊ। ಪ್ಯಾಟ್ರಿಕ್ ಆಲಿವೆಲ್ ಅವರು[೧೭] ಸ್ಪ್ರಿಂಕಲ್ಡ್ ಸಾಸ್ಎಂದು ಇಂಗ್ಲೀಷಿಗೆ ಭಾಷಾಂತರಿಸಿದ್ದಾರೆ; ಪ್ರೊ। ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಅವರು[೧೮], ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಭವಾನಂದ ಮತ್ತು ಫ್ರೆಡರಿಕ್ ಮ್ಯಾನ್ಚೆಸ್ಟರ್ ಅವರೂ[೧೯] ಕಾಂಡಿಮೆಂಟ್ಎಂದು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ; ಡಾ। ಎನ್.ಎಸ್. ಅನಂತರಂಗಾಚಾರ್ಯರು[೨೦] ಕರ್ರಿಎನ್ನುತ್ತಾರೆ;ವಚನಾಮೃತವರ್ಷಕಶ್ರೀ ಜಿ.ವಿ. ಅಯ್ಯ ಅವರು[೨೧] ಕಠೋಪನಿಷತ್ ಭಾಗ-೨, ಪುಟ ೯೮ದಲ್ಲಿನಂಬಿಕೆಯ ಪದಾರ್ಥಎನ್ನುತ್ತಾರೆ; ಸ್ವಾಮಿ ಗಂಭೀರಾನಂದರಶಂಕರಭಾಷ್ಯದ ಅನುವಾದದಲ್ಲಿ[೨೨] ಸಪ್ಲಿಮೆಂಟ್ ಟು ದಿ ಫು಼ಡ್, ಲೈಕ್ ಕರಿ್ರ-ಎನ್ನುತ್ತಾ, ಆಹಾರವಾಗಲು ಅನರ್ಹ ಎಂದು ಅರ್ಥೈಸುತ್ತಾರೆ. ಆಪ್ಟೆ ಅವರು[೨೩] ಜ್ಯೂಸ್ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ;ನೀರು ಚಿಮುಕಿಸುವುದುಎಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನುಶಬ್ದಾರ್ಥಕೌಸ್ತುಭಶಬ್ದಕೋಶದ ಶ್ರೀ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಶ್ರೀನಿವಾಸಗೋಪಾಲಾಚಾರ್ಯರು[೨೪]ಕೊಡುತ್ತಾರೆ.ಅವರದ್ದೇ ಆದ, ನಾನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಓದಿದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಬಾಲಬೋಧೆಸಂಸ್ಕೃತ ನವೀನ ಸರಣಿ-ಭಾಗ ೧ ರಲ್ಲೂ[೨೫] ‘ವ್ಯಂಜನಾಯ ಆಮಲಕಸ್ಯ,ಜಂಬೀರಸ್ಯ ವಾ ಉಪದಂಶಂ ಆನಯ’ -ಎಂದು ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಗೆ ಪರ್ಯಾಯ ಪದ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ; ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾರತಿಯ ಪಲ್ಲವಪ್ರಕಾಶನದವರೂ[೨೬]ಉಪಸೇಚನಕ್ಕೆ ಚಟ್ನಿ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಗೆ ಉಪದಂಶಂ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ;ಆದರೆ, ಎಸ್. ಸೀತಾರಾಮ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ[೨೭] (ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರ ಭಾಷ್ಯದೊಂದಿಗಿನ) ಇಂಗ್ಲಿμï ಅನುವಾದದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃμÁ್ಣಶ್ರಮದ ಸ್ವಾಮಿ ಸೋಮನಾಥಾನಂದರ ಉಪನಿಷತ್ ಭಾವಧಾರೆ ಯಲ್ಲಿ[೨೮] ಅವರು ಕೊಡುವ `ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ' ಎಂಬ ಅರ್ಥವೇ ಉಪಸೇಚನಕ್ಕೆಸೂಕ್ತವೆಂದು ಬಗೆದು, ನಾನಿಲ್ಲಿ ಅದರ ರುಚಿನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ!

ಫಲಬೇಡದವರನು ಹುಡುಕು

ಅಕಾಮತಃ ಕ್ರಿಯಾ ಕಶ್ಚಿದ್ ದೃಶ್ಯತೇ ನ ಇಹ ಕಸ್ಯಚಿದ್।
ಯದ್ಯದ್ ಹಿ ಕುರುತೆ ಕರ್ಮ ತತ್ ತತ್ ಕಾಮಸ್ಯ ಚೇಷ್ಟಿತಮ್।।

-ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೨:೪

ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದು ಕಣ್ಗೆ ಬೀಳಬಹುದೋ ಏನೊ
ಫಲಬಯಕೆ ಇಲ್ಲದೆಯೆ ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ, ಬಂಧು!
ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಬಯಸಿ ಮಾಡಿದುಜ್ಜುಗವೆ
ಯಾರೂ ಮಾಡರು, 'ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾಡಿದೆ ಅಷ್ಟೆ'- ಎಂದು।।

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ನೀರಾಜನ ವಿಧಿ

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮನೆಯಲ್ಲೂ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲೂ ದೇವರ ಮುಂದೆ ಎತ್ತುವಆರತಿಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿನೀರಾಜನಎಂಬ ಪದ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಈ ರೀತಿ ಬೆಳಗಿದ ದೀಪವನ್ನ ಮುಖದೆದುರು ಎತ್ತಿ ಸುತ್ತುವುದು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಶುದ್ಧೀಕರಣದ ಪವಿತ್ರೀಕರಣದ ಸಂಸ್ಕಾರರೂಪದ ಸಂಪ್ರದಾಯವೇ ಆಗಿತ್ತು.

ನವವಧೂವರರಿಗೆ, ವಿಜಯಯಾತ್ರೆಗೆ ಹೊರಡುವ ಯೋಧರಿಗೆ, ಗೆದ್ದು ಬಂದ ರಾಜರಿಗೆ ಮತ್ತು ಏನಾದರೂ ವಿಶೇಷ ಸಾಧಿಸಿದ ಜನನಾಯಕರಿಗೆ ಈ ರೀತಿ ದೀಪದ ಆರತಿ ಬೆಳಗುವುದು ಸಂಪ್ರದಾಯವಾಗಿತ್ತು. ಇದಲ್ಲದೆ ರಾಜಲಾಂಛನಗಳಿಗೂ, ಸಾರ್ವಭೌಮತ್ವದ ಗುರುತುಗಳಾದ ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಗಳು, ಪಟ್ಟದ ಆನೆಗಳು ಮತ್ತು ಆಯುಧಗಳಿಗೂ ಈ ಬಗೆಯ ದೀಪದಾರತಿಯ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಂತೂ ಇದಕ್ಕೊಂದು ಪ್ರಮುಖ ಸ್ಥಾನವಿತ್ತು. ಈ ನೀರಾಜನವಿಧಿಯ ಹುಟ್ಟು ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಈಗ ಮಾಡೋಣ[೧]. ಈ ಲೇಖನದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಯಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಆಕರಗಳ ಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯವಾದುವನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ನಾವು ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯ ಆಚರಣೆಯ ಒಂದು ಕ್ರಮವನ್ನು ಪುನಾರಚಿಸಲೂ ಬಹುದು.

ಕಾಳಿದಾಸನರಘುವಂಶದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಶೇಷ ವಿಧಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ರಘು ಮಹಾರಾಜ ದಿಗ್ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿದ್ದಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಯಾಗಿ ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದೇನು? ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ[೨]:

ನೀರಾಜನವಿಧಿಯಿಂದ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾ, ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಗ್ನಿಕೊಂಡದ ಜ್ವಾಲೆ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ತಿರುಗಿದ್ದು ಹೇಗಿತ್ತಪ್ಪಾ ಅಂದರೆ, ಅದು ರಾಜನಿಗೆ ಹಸ್ತಲಾಘವಕೊಡುತ್ತಾ ಜಯವನ್ನು ಕೋರುತ್ತಿತ್ತೋ ಏನೋ ಎನ್ನುವಂತಿತ್ತು!

ಇಲ್ಲಿವಾಜಿಅಂದರೆ ಕುದುರೆಯೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಪಟ್ಟದ ಆನೆಯೂ ಸೇರಿದೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ, ಕಾಮಂದಕನೀತಿ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ[೩]ಹೇಳುವ, ಸೈನಿಕರನ್ನ ಕುದುರೆಗಳನ್ನ ಮತ್ತು ಆನೆಗಳನ್ನ ವಿಧಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಬೆಳಗುವ ವಿಧಿಯೂ ಇದೇ.ಕುದುರೆಅಂದಾಗ ರಣತೇಜಿ ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ಮುಜಗರಪಡುವುದು ಬೇಡ, ಅದು ಹೇಳಿ ಕೇಳಿಶಕ್ತಿಯ ಸಂಕೇತ, ''ಯಾ ದೇವೀ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ಚೇತನಾ ಇತಿ ಅಭಿಧೀಯತೇ'', ಅಂದರೆ, ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲೂ 'ಚೈತನ್ಯ' ಎಂದು ಯಾವಳು ಹೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೋ, ಮತ್ತು ''ಶಕ್ತಿ-ರೂಪೇಣ ಸಂಸ್ಥಿತಾ''[೪]ಅಂದರೆ, ಯಾರು ಎಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲೂ ಶಕ್ತಿರೂಪದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದಾಳೋ, ಅಲ್ಲಿ ಆ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರೀ ದೇವಿಯನ್ನು ಮುಮ್ಮಡಿ ನಾಲ್ಮಡಿ ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದು, ಅಡಿಗೆರಗುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸುವಂತೆ ಜ್ಞಾನದ ಗಣಿ ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ, ''ಅವಳು ಶಕ್ತಿಸಂಪನ್ನೆ''-ಎಂದು ತಾನೇ?[೫]ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು: ಮೊನ್ನೆ ಮೊನ್ನೆಯವರೆಗೂ ನಾವು ಬಲವನ್ನು ಅಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಮಾನದಂಡಅಶ್ವಶಕ್ತಿಯೇ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲವೇ?

ಯಾವುದಾದರೂ ದಂಡೆಯಾತ್ರೆಗೆ ಹೋಗುವ ಮುನ್ನ ರಾಜರು ಆಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಯೋಧರಿಗೂ ಸೈನ್ಯದ ಕುದುರೆ ಮತ್ತು ಆನೆಗಳಿಗೂ, ಜೊತೆಗೆ ಎತ್ತು ಒಂಟೆ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆರತಿಗಳನ್ನ ಎತ್ತಿ ಬೆಳಗುವುದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿತ್ತು[೬].

ಅಗ್ನಿಪುರಾಣವೂ ಇದನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾ, ''ಆ ದಿನ ರಾಜಲಾಂಛನ ಗಳಾದ ಆನೆ, ಕುದುರೆ, ಛತ್ರ, ಖಡ್ಗ, ಬಿಲ್ಲುಬಾಣ, ದುಂದುಭಿ, ಧ್ವಜ, ಪತಾಕ, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ವನ್ನೂ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಿ ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪೂಜಿಸಬೇಕು''[೭]ಎನ್ನುತ್ತಾ ರಾಜಲಾಂಛನಗಳಿಗೂ ಈ ಪೂಜೆಯನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತದೆ.

ನೀರಾಜನವೆಂದರೆ, 'ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾಗಿ ಬೆಳಗುವ ಒಂದು ಭಾವ' ಎಂದೂ, ನೀರಿನಿಂದ ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು'ಎಂದೂ ಹೇಳಬಹುದು; 'ಶಾಂತಿ'ಯಿಂದ ಪವಿತ್ರಗೊಂಡ ನೀರನ್ನು ಸಿಂಪಡಿಸುವ ಒಂದು ಆಚರಣೆ ಇದು[೮], ಎಂದೂ ಅರ್ಥೈಸಬಹುದು. ವರಾಹಮಿಹಿರನ ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಇದರ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಉತ್ಪಲನು ನೀರಾಜನದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆಯೇ. (ದೇವರ ವಿಗ್ರಹದ ಮುಂದೆ ಇಡುವ 'ನೀಲಾಂಜನ' ದೀಪ ನೀರಾಜನದ ತದ್ಭವ).

ಬೆಳಗುವುದುಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿನೀರಾಜಿತಪದ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ. ''ವಿಷ್ಣು, ಬ್ರಹ್ಮ, ಇಂದ್ರ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು ನಿನ್ನ ಅಡಿಗೆರಗಿದಾಗ, ಅವರುಗಳು ಧರಿಸಿದ ವಜ್ರಖಚಿತ ಕಿರೀಟದಿಂದ ಪ್ರತಿಫಲನಗೊಂಡ ಬೆಳಕು ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆ'' ಎಂದು ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರು ತಮ್ಮ ಸೌಂದರ್ಯ ಲಹರಿಯಲ್ಲಿ ''ಮುಕುಂದ-ಬ್ರಹ್ಮೇಂದ್ರ ಸ್ಫುಟ ಮುಕುಟ ನೀರಾಜಿತ ಪದಾಮ್।'' ಎನ್ನುವುದು ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆಯೇ?[೯]

ಕೌಟಿಲ್ಯನ ಪ್ರಕಾರ ಆಶ್ವಯುಜದ ಒಂಬತ್ತನೆಯ ದಿನ, ಪ್ರಯಾಣ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೊರಟಾಗ, ಆಕ್ರಮಣ ಮುಗಿಸಿ ಹಿಂತಿರುಗಿದಾಗ ಮತ್ತು ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಧಿಗಳು ತಲೆದೋರಿದಾಗ ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯನ್ನ ಆಚರಿಸಬೇಕು. ಆನೆಗಳ ಮುಂದೆ ಮೂರು ಬಾರಿ ಆರತಿ ಬೆಳಗುವ ಈ ವಿಧಿಯನ್ನ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮತ್ತುಎರಡು ಋತುಗಳು ಸೇರುವ ಸಂಧಿ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಸಬೇಕೆಂದೂ ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ[೧೦].

ನೀರಾಜನ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಗಳಂತೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ದೀಪಮಾಲೆ ಯಿಂದ, ನೀರೊಳಗದ್ದಿದ ತಾವರೆಯ ಹೂವಿನಿಂದ, ಒಗೆದ ಶುಚಿಯಾದ ಬಟ್ಟೆಯಿಂದ, ಮಾವಿನ ಮತ್ತು ಅಶ್ವತ್ಥ ಎಲೆಗಳಿಂದ, ಮತ್ತು ಕೊನೆಯದಾಗಿ, ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಡ್ದಬೀಳುವುದರಿಂದ- ಎಂದು ಐದು ಬಗೆ ನೀರಾಜನಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ[೧೧]. 'ಶ್ರೀಹರ್ಷನ ನೈಷಧ ಚರಿತ್ರೆ'[೧೨]ಯಲ್ಲೂ ಈ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಈಗ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯ ಆಕರಗಳನ್ನಾಧರಿಸಿ ನಾವು ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯ ಆಚರಣೆಯ ಒಂದು ಕ್ರಮವನ್ನು ಪುನಾರಚಿಸೋಣ:

ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿ:

ವರಾಹಮಿಹಿರನಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆಯ ೪೪ನೇ ಅಧ್ಯಾಯದ ಎಲ್ಲಾ ೨೮ ಶ್ಲೋಕಗಳೂ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಗೇ ಮೀಸಲಾಗಿವೆ. ಇದರ ಸಾರಾಂಶವೇ ಇಲ್ಲಿ ಮುಂದಿರುವುದು.

ವರಾಹಮಿಹಿರ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಭಗವಂತ ರೆಪ್ಪೆ ಬಿಚ್ಚಿ (ಮೋಡಗಳನ್ನು ಚದುರಿಸಿ) ತನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು (ಸೂರ್ಯ ಮತ್ತು ಚಂದ್ರ) ತೆರೆದು, ತನ್ನ ಯೋಗ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಚ್ಚೆತ್ತಾಗ ಆನೆಗಳಿಗೂ, ಕುದುರೆಗಳಿಗೂ, ಯೋಧರಿಗೂ ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯನ್ನ ಆಚರಿಸಬೇಕು[೧೩]. ಆಷಾಢ ಮಾಸದ ಏಕಾದಶಿಯಂದು ವಿಷ್ಣು ತನ್ನ ಯೋಗನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ, ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಹಾಗೆ ಯೋಗನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದು, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಭಗವಂತನ ಕಣ್ಣುಗಳ ಉನ್ಮೀಲನ ಕಾರ್ತೀಕದ ಏಕಾದಶಿಯಲ್ಲೂ ಆಗುತ್ತದೆಂದು ಜನರ ನಂಬಿಕೆ. ಕಾರ್ತೀಕ ಮಾಸದ ಅಥವಾ ಆಶ್ವಯುಜ ಮಾಸದ ಶುಕ್ಲ ಪಕ್ಷ ೮, ೧೨ ಅಥವಾ ೧೫ ನೇ ದಿನ ಈ ಶಾಂತಿ ವಿಧಿಯನ್ನ ಆಚರಿಸಬೇಕು[೧೪].ಉತ್ತರ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಚಾಂದ್ರಮಾನ ತಿಂಗಳುಗಳ ಗಣನೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಕೃಷ್ಣ ಪಕ್ಷ, ಆಮೇಲೆ ಶುಕ್ಲ ಪಕ್ಷ. ಈ ಮಾದರಿಯ ಗಣನೆಗೆಪೂರ್ಣಿಮಾಂತ ಮಾಸಗಳುಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಂತಹ ಗಣನೆಯ ಪ್ರಕಾರ, ಕಾರ್ತೀಕ ಮಾಸದ ಕೃಷ್ಣ ಪಕ್ಷದ ದ್ವಾದಶಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಕಾರ್ತೀಕ ಶುದ್ಧ ಪ್ರಥಮ ತಿಥಿವರೆಗೆ ನಡೆಸುವ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಹಬ್ಬ ಈನೀರಾಜನ ವಿದಿü. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ರಾಜ ಮಹಾರಾಜರು ಇದನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು[೧೫].

ರಾಜಧಾನಿಯ ಈಶಾನ್ಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಶಸ್ತವಾದ ಭೂಮಿಯನ್ನ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಒಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ಮಂಟಪವನ್ನ ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಹಲಸು ದೇವದಾರು ಮುಂತಾದ ಪ್ರಶಸ್ತ ಮರಗಳಿಂದ ಹದಿನಾರು ಮೊಳ ಎತ್ತರ, ಹತ್ತು ಮೊಳ ತೋರಣ ಕಮಾನುಗಳನ್ನ ಕಟ್ಟಿದ ಮಂಟಪವನ್ನ ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕು[೧೬]. ತಳಿರು ತೋರಣಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮೂರು ಕಮಾನುಗಳುಳ್ಳ ಪ್ರವೇಶ ದ್ವಾರಗಳು ಇರುತ್ತವೆ.

ಅಲ್ಲೊಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರ (ಶಾಂತಿಸದ್ಮ, ಯಾಗಶಾಲೆ) ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಸಾಲವೃಕ್ಷ, ಔದುಂಬರ, ಅರ್ಜುನ ಮರಗಳಿಂದಲೂ ಕುಶ ಹುಲ್ಲಿನಿಂದಲೂ ನಿರ್ಮಿಸಿರಬೇಕು. ಯಾಗ ಶಾಲೆಗೆ ಇರುವ ಬಿದುರಿನ ಬಾಗಿಲು, ಮತ್ಸ್ಯ, ಧ್ವಜ ಮತ್ತು ಚಕ್ರಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿರಬೇಕು[೧೭].

ದೇವತಾಪೂಜೆ ಮತ್ತು ಹೋಮಗಳು ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಸೂರ್ಯನು ಚಿತ್ರಾ ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ದಿನದಿಂದ ಅವನು ಸ್ವಾತಿ ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವವರೆಗೆ ಈ ವ್ರತವನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಾರೆ. ಐದು ಬಗೆಯ ಎಲೆಗಳಿಂದಲೂ ನೂಲುಗಳಿಂದಲೂ ಅಲಂಕೃತವಾದ ಪೂರ್ಣಕುಂಭಗಳಲ್ಲಿ ನೀರನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ.

ಕೇಸರಿಯಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದ ಒಂದು ಹಗ್ಗಕ್ಕೆ ಅಕ್ಕಿ, ಬಿಳಿ ಸಾಸಿವೆ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನ ಕಟ್ಟಿ ಕುದುರೆಗಳ ಕೊರಳಿಗೆ ಆ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಪೂಜಾ ಗೃಹಕ್ಕೆ ಕರೆತರಬೇಕು[೧೮].

ತೋರಣದ ಪಶ್ಚಿಮ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಆನೆಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಕರೆತಂದು ಅಲ್ಲಿ ಅವಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಏಳು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಸೂರ್ಯ, ವರುಣ, ವಿಶ್ವೇದೇವ, ಬ್ರಹ್ಮ, ಇಂದ್ರ ಮತ್ತು ವಿಷ್ಣುವನ್ನ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ವೇದ ಮಂತ್ರಗಳಿಂದ ಕುದುರೆಗಳನ್ನ ಈ ಪೂಜಾಗೃಹದಲ್ಲಿ ಪೂಜಿಸಿ, ಶಾಂತಿ ಮಾಡಿಸಬೇಕು; ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ಹೋಮ ಮಾಡಬೇಕು[೧೯]. ಹೀಗೆ ಪೂಜಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಕುದುರೆಗಳನ್ನ ಗದರಿಸಬಾರದು, ಹೊಡೆಯಲೂ ಬಾರದು. ಬದಲಾಗಿ, ಅವುಗಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದಾದ ಶಂಕೆ ಭಯಗಳನ್ನ ದೂರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶುಶ್ರಾವ್ಯವಾಗಿ ಪುಣ್ಯಾಃ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹಾಡಬೇಕು. ಶಂಕ, ತೂರ್ಯ ಮುಂತಾದ ವಾದ್ಯಗಳ ಧ್ವನಿಯಿಂದ, ಹಾಡುಗಳಿಂದ ಸಂತೋಷ ಪಡಿಸಬೇಕು[೨೦].

ಎಂಟನೆಯ ದಿನ ಬೆಳಗಾದಾಗ ಒಂದು ಕುಟೀರವನ್ನ ಮರದ ತೊಗಟೆಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಹುಲ್ಲಿನಿಂದಲೂ ಮಂಟಪದ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕು. ಈ ಕುಟೀರದ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಗ್ನಿ ಕುಂಡದ ವೇದಿಕೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕು[೨೧]. ಹೋಮಕ್ಕಾಗಿ ಪೂರ್ಣಕುಂಭಗಳಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ಹೋಮ ಸಾಮಗ್ರಿ, ಸಮಿತ್ತುಗಳನ್ನೂ ತಂದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬೆಳ್ಳಿಯ ಅಥವಾ ಚಿನ್ನದ ಸ್ರುಕ್ (ಸೌಟು) ಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು[೨೨]. (ದೂರ್ವೆ ಹುಲ್ಲು, ಫಲಾಶ ಮರದ ತೊಗಟೆಗಳು ಮತ್ತು ಮೊಳಕೆ ಬಂದ ಜವೆ ಗೋಧಿಯನ್ನ ಈ ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದು ಕಾಳಿದಾಸರಘುವಂಶ[೨೩]ದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.)

ಅಶ್ವವೈದ್ಯ ಮತ್ತು ದೈವಜ್ಞ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹುಲಿಯ ಚರ್ಮದ ಮೇಲೆ ಪೂರ್ವಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಯಜ್ಞಕುಂಡದ ಎದುರು ರಾಜನು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹೋಮ ನಡೆಸಬೇಕು. ಈಗ ವಾದ್ಯಗಳು ಮೊಳಗುತ್ತಿರಲು ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಯನ್ನ ಮತ್ತು ಪಟ್ಟದ ಆನೆಯನ್ನ ಅಲಂಕರಿಸಿ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಆ ಶಾಂತಿಗೃಹದ ಕುಟೀರಕ್ಕೆ ಕರೆತರಬೇಕು[೨೪].

ಇಲ್ಲೊಂದು ನಂಬಿಕೆಯ ಮಾತನ್ನು ವರಾಹಮಿಹಿರ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಶಾಂತಿಸದ್ಮಕ್ಕೆ ಕರೆತರಲ್ಪಟ್ಟ ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಗಳು ಮತ್ತು ಆನೆಗಳು ನಿಲ್ಲುವ ಭಂಗಿ ರಾಜನ ಮುಂದಿನ ವರ್ಷದ ಉನ್ನತಿ ಯಾ ಅವನತಿಗಳಿಗೆ ಸೂಚಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ.''

ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಗೆ ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ನೈವೇದ್ಯದ ಅನ್ನವನ್ನು ರಾಜ ಪುರೋಹಿತರು ಸಮರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಔದುಂಬರ ವೃಕ್ಷಶಾಖೆಯನ್ನ ಶುದ್ಧೋದಕದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿ ಕುದುರೆಗಳ ಮತ್ತು ಆನೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಿಂಪಡಿಸುತ್ತಾ ಪುರೋಹಿತರು ವೇದಘೋಷ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದನ್ನೇ ರಾಜನ ಮೇಲೂ, ಸೈನಿಕರ ಮೇಲೂ ಪ್ರೋಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಪುರೋಹಿತರು ಆನೆಗಳಿಗೆ ನೈವೇದ್ಯವನ್ನ ನೀಡುತ್ತಾರೆ. ರಾಜಪೂಜಿತವಾದ ಆ ಪಟ್ಟದ ಆನೆಗಳು ಪುರೋಹಿತರು ಕೊಟ್ಟ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ ರಾಜನಿಗೆ ಆ ವರ್ಷ ವಿಜಯವು ಸಿದ್ಧ, ಮತ್ತು ಕೊಟ್ಟ ಆಹಾರವನ್ನು ಆನೆಗಳು ಸ್ವೀಕರಿಸದೇ ಹೋದರೆ ಮುಂದೆ ಏನೋ ತೊಂದರೆ ಬರಲಿದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಆಗ ಇತ್ತು.ಇದಲ್ಲದೇ ಆನೆಗಳು ಆಹಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ರೀತಿಯೂ ಸಹ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಮುಂದಾಗುವ ಶುಭ-ಅಶುಭ ಸಂಗತಿಗಳಿಗೆ ಮುನ್ಸೂಚನೆ ಆಗಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ರಾಜರು ತಮ್ಮ ಆಯುಧಾಗಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಆಯುಧಗಳನ್ನು ಶುಭ್ರಗೊಳಿಸಿ ಪೂಜಾದ್ರವ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಅಲಂಕರಿಸಿ ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ರಾಜಲಾಂಛನ ಶ್ವೇತಛತ್ರ, ಧ್ವಜ ಪತಾಕಾದಿಗಳನ್ನು ಸಹ ಈ ರೀತಿ ಪೂಜೆಗೆ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿ ಅಲ್ಲಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ರಾಜರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಆ ಆಯುಧಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ಅವುಗಳ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸೂರ್ಯನು ಸ್ವಾತಿ ನಕ್ಷತ್ರದಲ್ಲಿ ಇರುವವರೆಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಶ್ವಶಾಲೆ, ಗಜಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ದಿನ, ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಈ ಪೂಜೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು ಮತ್ತು ಕುದುರೆಗಳು ಹಾಗೂ ಆನೆಗಳು ಸತ್ಕರಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವುಗಳನ್ನು ಗದರಿಸುವುದಾಗಲಿ, ಅವುಗಳಿಗೆ ಹೊಡೆಯುವುದಾಗಲೀ ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಿಷಿದ್ಧ ಕಾರ್ಯಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಗಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಪೂಜಾ ಮಂಟಪವನ್ನ ಶಸ್ತ್ರಸಜ್ಜಿತರಾದ ಯೋಧರು, ದೈವಜ್ಞರು, ಆಸ್ಥಾನ ಪುರೋಹಿತರುಗಳು ಕಣ್ಣುಗಾವಲಾಗಿ ಪಾಳಿಯಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆನೆಗಳ ಮತ್ತು ಕುದುರೆಗಳ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನ ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪಶುವೈದ್ಯರು ದಿನ-ನಿಶಿ ಮಂಟಪದ ಬಳಿಯೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು.

ರಾಜನ ವೈರಿಯ ಒಂದು ಮಣ್ಣಿನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನ ಅಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಪುರೋಹಿತನು ಅಭಿಚಾರ ಮಂತ್ರೋಚ್ಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಒಂದು ಭರ್ಜಿಯಿಂದ ಆ ಮಣ್ಣಿನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನ ತಿವಿಯಬೇಕು.

ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಗೆ ಆಹಾರವನ್ನ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟು ಅದು ತಿಂದ ನಂತರ ರಾಜನು ಆ ಕುದುರೆಯನ್ನೇರಿ ತನ್ನ ಸೈನ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಈಶಾನ್ಯಾಭಿಮುಖ ವಾಗಿ ಮೆರವಣಿಗೆ ಹೊರಡಬೇಕು. ಈ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾದ ವಿಶೇಷ ಆಭರಣಗಳೊಂದಿಗೆ, ರಾಜ ಲಾಂಛನಗಳೊಂದಿಗೆ, ಆನೆಯ ಮೇಲೆ ಅಂಬಾರಿಯನ್ನೇರಿ ರಾಜನು ಉತ್ತರಾಭಿಮುಖವಾಗಿ (ಇಲ್ಲವೇ ಈಶಾನ್ಯದ
ಕಡೆ) ಮೆರವಣಿಗೆ ಹೊರಡಬೇಕು. ಸೂರ್ಯನು ಸ್ವಾತಿ ನಕ್ಷತ್ರ ಬಿಟ್ಟು ವಿಶಾಖಾ ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ದಿನ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಪುರೋಹಿತರು ಮಂತ್ರೋಚ್ಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಭೇರಿ, ನಗಾರಿಗಳು ಮೊಳಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕುದುರೆ ಮತ್ತು ಆನೆಗಳಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿ ಪಟ್ಟದ ಕತ್ತಿ ಮತ್ತು ಶ್ವೇತಛತ್ರಕ್ಕೆ ಪೂಜಿಸಿ ರಾಜನು ತನ್ನ ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಯ ಮೇಲೆ ಮೊದಲು ಹತ್ತುತ್ತಿದ್ದನು. ಅದಾದ ನಂತರ ಪಟ್ಟದ ಆನೆಯ ಮೇಲೆಯೂ ಹತ್ತಿ, ರಾಜನು ಆ ಮಂಟಪದಿಂದ ಹೊರಬರುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೊರಬರುತ್ತಿದ್ದಂತಲೇ ವೇದಘೋಷ ಮೊಳಗುತ್ತಿತ್ತು.

ರಾಜನ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನೇಮಿತರಾಗಿದ್ದ ಅವನ ಸೈನಿಕರು ಆನೆ, ಕುದುರೆ ಮುಂತಾದ ವಿವಿಧ ವಾಹನಗಳನ್ನೇರಿ ರಾಜನ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ರಾಜಧಾನಿಯ ನಾಗರಿಕರು ಸಹ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಶೋಭಾಯಾತ್ರೆ ಮಂಟಪದಿಂದ ಹೊರಟು ರಾಜನ ಅರಮನೆಯ ಕಡೆ ರಾಜಧಾನಿಯ ಮುಖ್ಯ ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಅರಮನೆಯನ್ನು ತಲುಪುತ್ತಿತ್ತು. ಅರಮನೆಯನ್ನು ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ರಾಜನು ದರ್ಬಾರನ್ನು ನಡೆಸಿ ರಾಜ್ಯದ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸನ್ಮಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು.

ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಈ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯ ವ್ರತ ಒಂದು ಶಾಂತಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ರಾಜರು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿಶೇಷ ಉತ್ಸವ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ವಿಜಯಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗೂ ಸಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದ ತನ್ನ ಅಶ್ವದಳ ಮತ್ತು ಗಜಸಮೂಹದ ಕ್ಷೇಮಾಭಿವೃದ್ಧಿಗಾಗಿಯೂ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪೂಜೆ ಇದು.

ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ನವಮಿಯಂದು ರಾತ್ರಿ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆಯುಧಗಳನ್ನ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಈ ರಾತ್ರಿ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸೂರೋದಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೀರಾಜನ ಶಾಂತಿಯನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದು ನೀಲಮತ ಪುರಾಣ[೨೫]ಹೇಳುತ್ತದೆ.

ದ್ವಾದಶಿ (ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಕಾರ್ತೀಕ ಶುದ್ಧ ೧೨) ಯಂದು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಪೂಜೆಗೆನೀರಾಜನ ದ್ವಾದಶಿಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ರಾತ್ರಿ ಶ್ರೀ ವಿಷ್ಣು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಏಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ನಂಬಿ, ವಿಷ್ಣುವಿನ ವಿಗ್ರಹದ ಮುಂದೆ ದೀಪಗಳನ್ನ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರು. ವಿಷ್ಣುವಿನೊಂದಿಗೆ ಸೂರ್ಯ ಶಿವ ಗೌರಿಯನ್ನೂ ಗೋಶಾಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಹಸುಕರುಗಳನ್ನೂ, ಕುದುರೆಗಳನ್ನೂ, ಆನೆಗಳನ್ನೂ ಆಯುಧಾಗಾರದಲ್ಲಿದ್ದ ಎಲ್ಲ ಆಯುಧಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ರಾಜ ಲಾಂಛನಗಳನ್ನೂ ಈ ದಿನ ಮತ್ತೆ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಬ್ಬ ಮುತ್ತೈದೆಯು (ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ರಾಜನಿಗೆ ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದ ರಾಜ ನರ್ತಕಿಯೋ, ವೇಶ್ಯೆಯೋ ಒಬ್ಬಳು) ರಾಜನಿಗೆ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಆರತಿ ಎತ್ತುತ್ತಿದ್ದಳು. ಈ ಆರತಿ ಮೂರು ಬಾರಿ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ರಾಜಪರಿವಾರಕ್ಕೂ, ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೂ ಅಭ್ಯುದಯವಾಗುತ್ತದೆ. ರೋಗರುಜಿನಗಳು ದೂರವಾಗುತ್ತವೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಇತ್ತು. ಹೇಮಾದ್ರಿಯ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನ ಅಜಪಾಲ ಎಂಬ ರಾಜನು ಚಲಾವಣೆಗೆ ತಂದು ಪ್ರತೀ ವರ್ಷವು ನಡೆಸಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದನು. ಇದಿಷ್ಟು ವರಾಹಮಿಹರ ವರ್ಣಿಸುವ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿ.

ಅಭಿನವ ಚಂದ್ರನ ಕನ್ನಡ 'ಅಶ್ವಶಾಸ್ತ್ರ' ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿ:

ಕ್ರಿ. ಶ. ಸುಮಾರು ೧೧೭೦-೧೨೦ಂ ಕಾಲದ ಅಭಿನವ ಚಂದ್ರ ತನ್ನಅಶ್ವಶಾಸ್ತ್ರ[೨೬]ಕನ್ನಡ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ೮ನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯನ್ನ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

''ಶತ್ರುಕುಲವನ್ನು ಸಂಹರಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೂ, ಆ ಮೂಲಕ ಮೇಲೆದ್ದು ಬರಲಿಹ ಜಯವಧುವನ್ನು ಕೈಹಿಡಿಯುವ ಸಲುವಾಗಿಯೂ ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯನ್ನು ಸಾಂಗೋಪಾಂಗವಾಗಿ ಆಚರಿಸತಕ್ಕದ್ದು!'' ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ[೨೭]ಈ ವಿವರಣೆ. ಇಲ್ಲಿ ಆಶ್ವಯುಜ ಶುದ್ಧ ಬಿದಿಗೆಯ ದಿನ ಅಶ್ವಾನೀಕಕ್ಕೆ ರಕ್ಷೆಯಿಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮಹಾಮಂಗಲ ಕರವಾದ ಈನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಯನ್ನ ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರವನ್ನ ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಯುವರಾಜ ಕುದುರೆ, ಸೇನಾದಿ ಪತಿ ಕುದುರೆ, ಅಮಾತ್ಯ ಕುದುರೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಈ ದಿನ ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.ಗುಡ(ಬೆಲ್ಲ),ಶಾಲಿ(ಭತ್ತ),ತಂಡುಲಂ(ಅಕ್ಕಿ),ಕನ್ನಡಿ,ಕಲಶ,ಕರುಕೆ(ಗರಿಕೆ),ತೋರಣಂ,ದಧಿ,ಪುಷ್ಪಂ,ಸೊಡರು(ದೀಪ),ಎಸೆವ ರಂಗವಲಿ,ಎಲೆಯಡಕೆಮುಂತಾದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪವಿತ್ರ ಪೂಜಾ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನ ಅಲ್ಲಿ ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದರು.ಶ್ವೇತ ಆತಪತ್ರ (ಕೊಡೆ),ಮಂಗಲ,ಗೀತ,ಆನಕ(ವಾದ್ಯ),ಪಟಹ,ಹೇಮಚಾಮರ,ಗಣಿಕಾವ್ರಾತ(ನಿತ್ಯ ಸುಮಂಗಲಿಯರ ಸಮೂಹ),ಸುಭಟ,ಸುಸಂಘಾತ,ಕಹಳಾರವಈ ಎಲ್ಲಾ ಕೋಲಾಹಲದೊಂದಿಗೆ ಮಹಾನವಮಿಯವರೆಗೆ ಕುದುರೆಗಳನ್ನ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತೊರೆ, ಸಮುದ್ರ, ಪೆರ್ಗೆರೆ, ತಾವರೆಗೊಳ ಮುಂತಾದ ಕಡೆಗಳಿಗಳಿಂದ ನೀರನ್ನು ತರುತ್ತಿದ್ದರು. ಕುದುರೆಗಳ
ಮೇಲೆ ಇದ್ದ ಮಣ್ಣಿನ ಕೊಳೆಯನ್ನು ತೊಳೆದು ಆಮೇಲೆ ಪಂಚಗವ್ಯವನ್ನ ತೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ದೇವತಾ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ಮುನ್ನ ಪುಷ್ಪಾಧಿವಾಸ, ಫಲಾಧಿವಾಸ, ರತ್ನಾಧಿವಾಸ, ಧಾನ್ಯಾಧಿವಾಸ, ಜಲಾಧಿವಾಸ ಎಂಬ ಕ್ರಮವಿದೆ. ಆಯಾಯ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಈ ದೇವತಾ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನ ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ಅವಧಿಯವರೆಗೆ ಮುಳುಗಿಸಿ ಇಟ್ಟು ಮರುದಿನ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ಶುದ್ಧಿಗೊಳಿಸುವ ಕ್ರಮ ಇದೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ಈ ಅಶ್ವಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಕುದುರೆಯನ್ನ ನೀರಿನ ಒಂದು ತೊಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲ ಕಾಲ ಕುತ್ತಿಗೆಯ ಮಟ್ಟದವರೆಗೆ ಮುಳುಗಿಸಿ ಎಬ್ಬಿಸಿ ಹೊರಗೆ ತರುವ ಜಲವಾಸದ ಅರ್ಚನೆಯನ್ನು ಈ ವಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ನಂತರ ಈ ವಾಜಿಗೆ ಕುಂಕುಮ, ಅರಿಶಿನ, ಗಂಧ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಪೂಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ರತ್ನಾವಳಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಕಳಶದ ತೋವಾಲನ್ನು ಕುದುರೆಯು ಮಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಧರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಮೇಖಲೆ (ಒಂದು ಡಾಬು), ಮಣಿಸರ, ರೇಷ್ಮೆ ಬಟ್ಟೆ, ರಕ್ಷೆ ಮುಂತಾದವು ಕೊರಳನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಹಣೆಯ ಮೇಲೆ ಪಟ್ಟದ ಕುದುರೆಯ ಲಾಂಛನವನ್ನ ಕಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಅಲಂಕಾರವಾದಾಗ 'ಕುದುರೆಗೆ ಕೆಟ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಗಳ ಕೆಡುಕು ಆಗದಿರಲಿ' ಎಂದು, ಒಂದು ಸೀರೆಯಲ್ಲಿ ಅರಿಶಿನ, ಉತ್ತರಣೆ (ಅಪಾಮಾರ್ಗ), ಬಿಳಿಸಾಸುವೆ, ಗಜ್ಜುಗ, ಇಂಗು, ಅಮರ್ದುವಳ್ಳಿ, ಬೇವು, ಲೋಧ್ರ, ಬಾಗೆ (ಸಿರಿಸ), ಬಜೆ, ಗುಗ್ಗುಳ, ಇಪ್ಪೆ, ಕಕ್ಕೆ, ರಾಜವೃಕ್ಷ, ಸರಳ ಗೋರೋಜನ ಇವುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಆ ಸೀರೆಯ ಪಟ್ಟಣವನ್ನ ಕುದುರೆಯ ಕೊರಳಿಗೆ ಕಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದರು.

ದೇವಸ್ಥಾನದ ಮಣ್ಣು, ಮದಗಜಗಳ ಕೋಡದ ಮಣ್ಣು, ಹುತ್ತದ ಮಣ್ಣು ಮತ್ತು ಅರಮನೆಯ ಮಣ್ಣು ಈ ಮೃತ್ತಿಕೆಗಳನ್ನು ಕುದುರೆಯ ಹೃದಯ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಹಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದರು. ವಿಶಾಲವಾದ ಆ ಅಶ್ವಶಾಲೆಯ ಮಂಟಪವನ್ನ ರಂಗವಲ್ಲಿ, ತೋರಣ, ಬಾವುಟ, ತಮಟೆ, ವೇದಘೋಷ, ಶೇಷಾಕ್ಷತೆ, ಪುಷ್ಪ, ಗಂಧ, ದೀಪ, ದೂಪ ಮುಂತಾದವುಗಳಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಹೋಮ ಮಾಡಿಸಿ ಪುರೋಹಿತರಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣೆ ಕೊಟ್ಟು ಮುಂಬರುವ ಸಂಗ್ರಾಮ ವಿಜಯ ಯಾತ್ರೆಗೆ ನೆರೆದ ಎಲ್ಲ ಜನರಿಂದ ಹಾರೈಕೆಗಳನ್ನ ಈಗ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈಗ ರೇವಂತನ ಪೂಜೆಯನ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಚರು, ಬಲಿ, ತಾಂಬೂಲ, ಹೂವು, ಅಕ್ಷತೆ, ಗಂಧ, ಕೈದೀವಿಗೆ, ಪಟಗಳು, ಶಂಖ, ಭೇರಿರವ ಈ ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ವಿಜೃಂಭಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ''ಜಯದೇವ, ಭಾನುಪುತ್ರಕ, ಜಯ, ತುರುಗಾರೂಢ, ಸಾರವಿಜ್ಞಾನ ನಿಧಿ, ಜಯ ತುರಗ ಹೃದಯ ಚಿತ್ತಮ, ಜಯ ತುರಗಪ್ರಿಯ,ಸುರೇಜ್ಯ, ಜಯರೇವಂತಾ'' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಮಹಾರಾಜನು, ರಾಜಪುತ್ರನು, ರಾಜಪರಿವಾರದವರು ರೇವಂತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಮೇಲೆ ಅಶ್ವ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಮಂಗಳ ಜೌಳಿ ಜಣಂಬ, ಉಂಗುರ, ಕರ್ಣಕುಂಡಲ, ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿ ಆ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನ ಮಹಾರಾಜನು ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. `ಇದು ನೀರಾಜನ ವಿಧಿ' ಎಂಬುದು ಪೂಜ್ಯಂ ಚಂದ್ರಮತದೊಳ್ ಏಂಟನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದ ವಿರಚನೆ’

'ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ'ದಲ್ಲಿ ನವರಾತ್ರಿಯ ಉತ್ಸವ:

ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ ಬರೆದಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ(ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೬೪೮) ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ''ದೊರೆರಾಯ ನರಸೇಂದ್ರನ ಮಹಾನವಮಿಯ ಪುರದುತ್ಸವ, ನರಸೇಂದ್ರನ ಮಹಾನವಮಿಯ ಒಡ್ಡೋಲಗದ ಉತ್ಸವದ ಬಲ್‍ಸಿರಿಯ ಸಂಭ್ರಮ ಮತ್ತು ಭೂಪನ ಪೂಜೆ, ವಿಜಯದಶಮಿಯ ಜಂಬೂಸವಾರಿಗಳು'' ಬಣ್ಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ[೨೮].

ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ(ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೬೪೮) ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ,ನೀರಾಜನವಿಧಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿವರಗಳು:

ಗಜಶಾಲೆ ಹಯಗಳ ಲಾಯ ದಿವ್ಯಾಯುಧ
ವ್ರಜವ ಪೂಜಿಪ ಭದ್ರಭವನ ।
ರಜತಸುವರ್ಣ ರತ್ನದ ಕಾಂತಿಯಿಂ ನೆರೆ
ತ್ರಿಜಗಕಚ್ಚರಿಯ ಬೀರಿದುವು ।।೨೦:೪೦।।

ತೊಳಗುವಾಶ್ವೀಜ ಮಾಸದ ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದೊ
ಳಳವಟ್ಟ ಪ್ರಥಮದಿವಸದೆ ।
ಗಳಿಲನೋಲಗಶಾಲೆ ಪುಣ್ಯಾರ್ಚನೆ ಹೋಮ
ವೆಳಸಿತು ವಿಪ್ರರಿಂದಾಗ ।।೨೧:೧।।

ಗಜಶಾಲೆ ಹಯಗಳ ಲಾಯ ದಿವ್ಯಾಯುಧ
ವಜ್ರಗಳ ಮಂಟಪಗಳಿಗೆ ।
ದ್ವಿಜರೈದಿ ಹೋಮ ಪುಣ್ಯಾರ್ಚನೆ ಪೂಜೆಯ
ತ್ರಿಜಗ ನಲಿಯೆ ರಚಿಸಿದರು ।।೨೧:೨।।
ತವೆ ಜಯಘೋಷಗಳಿಂದ ಕಂಠೀರವ
ಭುವನೇಶ್ವರನರ್ತಿಯಲಿ ।
ನವರತ್ನದ ಗದ್ದುಗೆಯಲಿ ಮಂಡಿಸಿ
ಸುವಿಲಾಸದೊಳಗೆ ರಂಜಿಸಿದ ।।೨೧:೪೭।।

ಇಂತಪ್ಪೋಲಗಮೆಂಟುದಿವಸ ಪರಿ
ಯಂತರ ಸಕಲಸಂಭ್ರಮದೆ ।
ಸಂತೋಷವ ಸರ್ವಜನಕೆ ಬೀರುತಲ
ತ್ಯಂತಸೌಖ್ಯದೊಳೊಪ್ಪಿದುದು ।।೨೧:೧೩೧।।

ಬಳಿಕೊಂಭತ್ತನೆಯಾದಿನದೆ ಚಂಡಿಕಾ
ಲಲನೆಯ ನವಲಕ್ಷ್ಮಿಯರ ।
ವಿಲಸಿತೋತ್ಸವ ಪೂಜೆಗೆ ಶುಭಲಗ್ನವ
ಸಲೆ ಜೋಯಿಸಿಗರುಸಿರಿದರು ।।೨೨:೧।।

ಗಜಲಕ್ಷ್ಮಿ ಹಯಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯಾಯುಧಲಕ್ಷ್ಮಿಯರ್
ನಿಜವಾದ ದಾನಲಕ್ಷ್ಮಿಯರ ।
ಭುಜಲಕ್ಷ್ಮಿ ಸೌಭಾಗ್ಯ ಸಿರಿ ಕೀರ್ತಲಕ್ಷ್ಮಿಯ
ಭಜಿಸಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಗೈಸಿದರು ।।೨೨:೩೦।।

ಶಾರದಲಕ್ಷ್ಮಿ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಭಕ್ತಿ
ಸಾರದೊಳಗೆ ಪೂಜೆಮಾಡೆ।
ಧಾರಿಣೀಶ್ವರ ಕಂಠೇಏರವೇಂದ್ರನ ಮೆಚ್ಚಿ
ಸೇರಿದರ್ನವಲಕ್ಷ್ಮಿಯರು ।।೨೨:೩೧।।

ಮಂಗಳಾರತಿಗಳು ಮುದ್ದುಕೋಲಾಟಗಳ್
ಸಂಗೀತ ಸಕಲಭೋಗಗಳು ।
ಹಿಂಗದೊಪ್ಪಿದುವಾಯುಧಮಂಟಪದ ದಿ
ವ್ಯಾಂಗಣದೊಳಗೇನೆಂಬೆ ।।೨೨:೩೨।।

ತುರಗ ಗಜಾವಳಿ ಚಂಡಿಕಾದೇವಿಗೆ
ಹರುಷದೆ ಕಾಣಿಕೆಗೈದು ।
ವರವ ಪಡೆದು ಕಂಠೀರವೇಶ್ವರನಂ
ದರಮನೆಗೈತಂದನಾಗ ।।೨೨:೩೪।।

ದೊರೆರಾಯ ನರಸರಾಜೇಂದ್ರ ಸಿಂಗರಗೈದು
ಪರಮೋತ್ಸವದೊಳಗಾಗ ।
ಹರುಷದೊಳಗೆ ಜಂಬಿಸಾರಿಗೈತರುತಿಹ
ಸಿರಿಯ ಸಂಭ್ರಮವನೇವೇಳ್ವೆ" ।।೨೨:೮೫।।

ನೀ ತಳವನೂರು! ನಿನ್ನ ಊರಲ್ಲೇನೇ ನೀ ತಳವನೂರು!

ಸಬ್ ಸೇ ಮಿಲಿಯೇ, ಸಬ್ ಸೇ ಹಿಲಿಯೇ,
ಸಬ್ ಕಾ ಲೀಜಿಯೇ ನಾಮ್।
''ಹ್ಞಾಂ ಜೀ'', ''ಹ್ಞಾಂ ಜೀ'', -ಸಬ್ ಸೇ ಕಹಿಯೇ,
ಬಸಿಯೇ ಅಪನಾ ಗಾಂವ್।।

-ಸಂತ ಕಬೀರ್

ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಕೂಡು, ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೂ ಸೇರು;
ಎಲ್ಲರೆಲ್ಲರ ಹೆಸರ ಹೇಳುತ್ತ ಕೂರು!
''ಸ್ವಾಮಿ'', ''ಅಯ್ಯಾ'', ''ಬುದ್ದೀ'' ಆಡುತಿರು ಜನರೆದುರು-
ನಿನ್ನ ಊರಲ್ಲೇನೇ ನೀ ಭದ್ರ ತಳ ಊರು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಹರಿಹರನು ಬೆಳಗಿದ ಭಕ್ತನೊಬ್ಬನ ಚಿತ್ರ: ಹರಿಹರನು ಬೆಳಗಿದ ಭಕ್ತನೊಬ್ಬನ ಚಿತ್ರ: ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ

ಜಗದ ಗುಡಿಯಾಳದಲ್ಲಿ ಕೈಗೆ ದೊರೆತುಜ್ಜುಗವ[೧]ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಇಳೆಯಾಂಡದ ಗುಡಿಮಾರ ಒಬ್ಬ ನೇಗಿಲ ಯೋಗಿ ಅಷ್ಟಕ್ಕೂ ''ಕೋಟಿ ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಟಿ ವಿದ್ಯೆಯೆ[೨]ಮೇಲು'' ಎಂದಿಲ್ಲವೆ ಸರ್ವಜ್ಞ? ಲೌಕಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಆರಂಬ[೩], ವ್ಯವಸಾಯ, ಜೊತೆಗೇ, ಸಮಚಿತ್ತವೆಂಬ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಹಸನಾಗಿರಿಸಿ, ಅಮರ್ದ[೪]ಶಂಕರನ ನೆನಪೆಂಬ ನೇಗಿಲನ್ನಿರಿಸಿ, ಅರಿಷಟ್ಕ[೫]ವನ್ನು ತಂದು ಹೂಡುವ ಎತ್ತನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ, ಹರಿವ ಮನವನ್ನು ಹಗ್ಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕಟ್ಟಿ, ಗರ್ವಿಸುವ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಅಚ್ಚುವನ್ನಾಗಿ[೬]ಮಾಡಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಬೇಸಾಯದಲ್ಲಿಯೂ ತೊಡಗಿದ್ದ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನೀತ. ''ಕಾಯಕವೇ ಕೈಲಾಸ''-ವೆಂಬುದನ್ನು ನಂಬಿದ್ದ ಇವನು ಮಹಾದಾನಿ. ತನಗೆನಿಸಿತು ಭೂಮಿಯಿತ್ತೋ ಅದರ ಬೆಳಸನ್ನು ಉರವಣಿಸಿ[೭], ಇನಿತಕ್ಕೆಳಸಿ[೮]ಶರಣತತಿಗೆ[೯]ಈಯುವುದು ಇವನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯ. ಇವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇಳೆ[೧೦]ಅವನ ದಾನ, ಬೆಳೆ ಅವನ ದಾನ, ಸುಳಿದು ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯೂ ಅವನದೇ ದಾನ; ಈ ಪರಿಯ ಶಿವನ ದಾನವನ್ನುಂಡ ತಾನು ಬಳಿಯಲಿದ್ದುದನ್ನು ಶಿವಭಕ್ತರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸುವ ದಾಸೋಹ, ಕಟ್ಟಳೆ[೧೧], ಕೃತಜ್ಞತೆಯ ದ್ಯೋತಕವಾದ ಒಂದು ವ್ರತ ಅಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಪ್ರಕಾರ, ''ಈವಂಗೆ ದೇವಂಗೆ ಆವುದಂತರವಯ್ಯ? ದೇವನೋ ಜಗಕೆ ಕೊಡುತಿಹನು; ಕೈಯಾರೆ ಈವನೇ ದೇವ!''.

ಭಕ್ತರ ಮನ ಹಿರಿದಷ್ಟೂ ಅವರ ಮನೆ ದಿನದಿನ ಬರಿದಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು ಚಿರಪರಿಚಿತವಾದ ಶಿವಲೀಲೆ. ಕೊಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟು, ಗುಡಿಮಾರನಿಗೆ ಮಿಕ್ಕುದುದೆಂದರೆ ಒಂದು 'ಕೋಲು[೧೨]ನೆಲ, ಸತಿಗೊಂದು ಕಪ್ಪಡ[೧೩], ಈತನಿಗೊಂದು ಕೋವಳ[೧೪], ಇವನ ಮಗನಿಗೊಂದು ಕೋವಳ, ಈ ಮೂವರು ಇರಲೊಂದು ಮನೆ ಇವು ಮಾತ್ರ ಕೊನೆಗೆ ಉಳಿಯಿತು.

ಇಂಥ ವಿಷಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಭಕ್ತನ ಮನವನೊರೆದು ನೋಡಲುಶಿವ ಬಂದ, ಯಾವ ರೂಪದಲ್ಲಿ? ಇಳೆಗೇ ಹೊಸದೆನಿಸುವ, ಅಪೂರ್ವವೆನಿಸುವ, ಶತಾಯು ವೃದ್ಧನ ವೇಷ ತಳೆದು. ಈ ಹಣ್ಣು ಹಣ್ಣು ಮುದುಕ ಜಂಗಮರೂಪದಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಟ್ಟಿರುಳಿನಲ್ಲಿ ಬಂದು, ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರನ ಮನೆಯ ಕದವನ್ನು ತಟ್ಟಿದ. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಮೇಘ ಸಂಕುಲಗಳು[೧೫]ನಭವನ್ನು ತುಂಬಿದವು. ಬಲಾಹಕಕುಲ[೧೬]ತನತನಗೆ ತೀವಿ ತೀಡಿತು. ಆಕಾಶವೇ ಜಲವಾಯಿತೋ ಎಂಬಂತೆ ಮಳೆಕರೆಯಿತು.ಈ ಕಾರಿರುಳು ಕವಿದ, ಕಡು ಕುಳಿರ್ಗಾಳಿಯ[೧೭], ಮಳೆ ಕನಲಿದ[೧೮]ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲಿ ನಿಂದ ವೃದ್ಧ ''ಹರ ಹರ ನಮಃ ಶಿವಾಯ!'' ಎಂದು ನಡುಗುವ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಕೂಗಿದ. ಒಳಗೋ ಮೂರು ದಿನದಿಂದ ಉಪವಾಸವಿರುವ ದಂಪತಿಗಳು, ಮಗು, ಹಾಸಲು ಹೊದೆಯಲು ಅವರ ಬಳಿ ಇರುವುದಾದರೂ ಏನು? ''ಸ್ಮರ-ಹರ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ'' ಮಾತ್ರ. ಅವರನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉಳಿಸಿದ್ದುದು, ಹೃದಯದೊಳಗೆ ಜ್ವಲಂತ- ಮಾಗಿದ್ದ ಫಾಲಾಕ್ಷನ[೧೯]ನೆನಹು ಒಂದೆ! ''ಜಂಗಮನಾರೋ ಬಂದಿಹ'ನೆಂದು'' ಗಳಗಳನೆ[೨೦]ಎದ್ದೋಡಿ, ಕದವ ತೆರೆದು, ಅವನ ಅಡಿಗೆರಗಿ ಮನೆಯೊಳಗೆ ಕರೆ ತರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಈ ವೃದ್ದ ವೇಷದ ಹೈಮವತೀಶ[೨೧], ಗಿರೀಶ[೨೨]''ಚಳಿ ಮಗನೆ, ಚಳಿ ಚಳಿ! ಪ್ರಾಣ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ ಚಳಿಗೆ; ತನು ಸೀಳುತ್ತಿದೆ ಚಳಿಗೆ!'', ಎಂದು ಗೋಗರಿಯುವುದೇ? ಮಾರ ಒಡನೆಯೆ, ಇದ್ದ ಚಿಕ್ಕ ಮನೆಯ ಮಾಳಿಗೆಯನ್ನೇ ಹಿರಿದು, ಅದನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿ, ಕಪರ್ದಿಯ[೨೩]ಮೈ ಕೈ ಬೆಚ್ಚಗೆ ಮಾಡಿದನು. ಶರ್ವನ ಸರ್ವಾಂಗಗಳನ್ನು ಶೀತವಿನಿತೂ ಇರದಂತೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ಕಾಸಿ ಒತ್ತುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಸೋಜಿಗ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಈ ಪ್ರಮಥಾಧಿಪ[೨೪].

ಅನಂತರ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ''ಹಸಿವು ಹಸಿವು'' ಎಂಬ ಆಕ್ರಂದನವನ್ನು. ಮೂರು ದಿನದಿಂದ ತಾವೇ ನಿಟ್ಟುಪವಾಸ ಇರುವಾಗ ಈ ಜಂಗಮನ ಹಸಿವನ್ನಿಂಗಿಸಲು ನೀಡುವುದೇನು ಮಾಡುವುದೇನು ಎಂದು, ಉಮ್ಮಳಿಸುವ ದುಃಖವನ್ನು ನುಂಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಗುಡಿಮಾರ ತನ್ನವಳ ಮೊಗನೋಡಿದ. ಮಹಾತ್ಮನಿಗೆ ತಕ್ಕ ಸತಿ ಆಕೆ. ''ಕರಣೇಷು ಮಂತ್ರಿ''ಯಂತೆ ಸಮಯೋಚಿತವಾದ ಸಲಹೆ ಈಯುವಳು. ಮುಂಬರುವ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಬೋನ[೨೫]ಹಿಡಿಯಲು, ಉಣಬಂದವರಿಗೆ ನೀಡಲು, ತಾವೂ ಉಣ್ಣಲು ಬೇಕೆಂದು ಮೂರು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ, ಇದ್ದ ಭತ್ತವನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಒಂದು ಕೋಲು ನೆಲದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿದ್ದರಲ್ಲ; ಅದೀಗ ಮೊಳಕೆಯೊಡದಿರಬಹುದು; ಅದನ್ನೇ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ತಂದು, ಹಸಿದ ಜಂಗಮನಿಗೆ ಆರೋಗಣೆ[೨೬]ಮಾಡೋಣ ಎಂದು ಪಿಸುಗುಟ್ಟಿದಳು,ಇಳಿಯಾಂಡ ಮಾರನ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ. ಮಾರನ ಮುಖ ಸಂತಸದಿಂದ ಅರಳುತ್ತದೆ. ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದ ಭತ್ತ ತರಲು ಈ ಕಾರಿರುಳಿನಲ್ಲಿಯೇ ತನ್ನ ಗದ್ದೆಯೆಡೆ ಹೊರಟ. ಕೃತ್ತಿವಾಸನ[೨೭]ಕೌತಕಕ್ಕೆ ಎಣೆಯುಂಟೆ? ಮತ್ತೆ ಮಳೆ ಹೆಚ್ಚಿತು. ಚಳಿ ಘನವಾಯಿತು. ದಾರಿಯೋ ಕಾಣದು. ಎದುರಾದ ಹಳ್ಳ ತೊರೆ, ಕೆರೆಗಳಲ್ಲಿ ನೆರೆ[೨೮]ಹುಚ್ಚೆದ್ದು ಕುಣಿಯಿತು. ಇವೆಲ್ಲವನ್ನು ಈಸುತ್ತಾ, ದಾಟಿ ತನ್ನ ಗದ್ದೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದ ಭತ್ತವನ್ನೆಲ್ಲ ಆರಿಸಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮನೆಗೆ ಬಂದ.

ಕೂಡಲೆ ಆಕೆ ಆ ಭತ್ತವನ್ನು ಹುರಿದು, ಅದ್ಭುತ ಸದೃಶವಾದ ಓಗರವ[೨೯]ಮಾಡಿದಳು. ಮನೆ ಹಿತ್ತಲಿನ ಕೀರೆಯೊಳು[೩೦]ಮೇಲೋಗರವನ್ನೂ ಮಾಡಿ ಹರುಷದಿಂದ ಜಂಗಮನಿಗೆ ಉಣಬಡಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಊಟ ಬಡಿಸಲು ಬಾಳೆ ಎಲೆಯನ್ನ ತರಲು ತಮ್ಮ ಮಗನನ್ನು ಸನಿಹದ ಕದಳೀ ವನಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿದರು. ಪನ್ನಗಾಭರಣನ[೩೧]ಮಾಯೆಯಿಂದ, ಎಲೆ ಕೀಳುವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಹಾವೊಂದು ಅವನನ್ನು ಕಚ್ಚಿಬಿಟ್ಟಿತು; ವಿಷ ಏರಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಮಡಿದು, ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟ. ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತಾದರೂ ಮಗ ಮನೆಗೆ ಬಾರದಿರುವುದು, ಇತ್ತ ವೃದ್ಧನ ಹಸಿವಿನ ಹಾಹಾಕಾರ ಇವನ್ನು ಕಂಡು, ತಾನೇ ನೋಡಿ ಬರುವೆನೆಂದು, ಮಾರ ಬಾಳೆಯ ತೋಟಕ್ಕೆ ಹೋದ. ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೆ ತನ್ನ ಒಬ್ಬನೇ ಮಗ ಹಾವು ಕಚ್ಚಿ ಸತ್ತು ಒರಗಿದ್ದಾನೆ! ದಿಗ್‍ಭ್ರಮೆಯಾಯಿತು; ಕಣ್ಣೀರ ಕಟ್ಟೆಯೊಡೆಯಿತು. ಆಘಾತದಿಂದ ಚೇತರಿಸಿ ಕೊಂಡೊಡನೆಯೇ ಮೊದಲು ಮಾಡಬೇಕೆನಿಸಿದುದು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಮಗನ ದೇಹವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗೋಣವೆಂಬುದು. ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಹಿಂದೆಗೆದು, 'ಇದು ಸಲ್ಲ' ಎಂದುಕೊಂಡ. ಕಾರಣ? ಮನೆಗೆ ಮಗನ ಶವವನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದು ಅಂತಿರಲಿ, ಮಗ ಇದೀಗ ಸತ್ತನೆಂಬ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಸೂತಕದ ಮೈಲಿಗೆಯ ಕಾರಣವೊಡ್ಡಿ, ಹಸಿದ ಜಂಗಮ ತಾನೀವ ಆರೋಗಣೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲಾಗದೇ ಎದ್ದು ಹೋದಾನು. ಈ ಅವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬು ಹಸಿವಿನ ಬಡ ಮುದುಕನ ಗತಿ ಏನು ಎಂಬ ಚಿಂತೆ. ಸಿರಿತನ ಬಡತನಗಳ ಉಬ್ಬರವಿಳಿತಗಳಿಂದ ಧಕ್ಕೆಗೊಳ್ಳದೆ ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ನಡೆದು ಬಂದ ತನ್ನ ''ಜಂಗಮ ದಾಸೋಹ ನೇಮ''[೩೨]ಇಂದು ಮುರಿದಂತಾಯ್ತೇ ಎಂಬ ವ್ಯಥೆ! ಎಂತಹ ತುಮುಲ!

''ಯೋಗಿಯ ಮನದಳಲ ಯೋಗಿಯೇ ತಾ ಬಲ್ಲ'', ಅಂಥವರ ಮನದಾಳವನ್ನು ಅಳೆವುದೂ ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವೇ, ಅಸಾಧ್ಯವೆನಿಸುವ, ಹರಣಮಿದೆ[೩೩]ಹರಣದೊಳಗರ್ಧಮಂ ಕೊಟ್ಟೆಪೆಂ ಎಂಬ ಉತ್ಕಟ ದಾನಶೀಲ ಸ್ವಭಾವವಲ್ಲವೆ ಈತನದು? ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಈ ಘಟ್ಟದಲ್ಲೂ ಮಾರ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾಗುವನು. ದುಃಖವನ್ನು ಮನದಲ್ಲೇ ನುಂಗಿಕೊಂಡು, ಮಗನ ಶವವನ್ನು ಅಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟು, ತಾನೆ ಬಾಳೆ ಎಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಕೊಂಡು ಮನೆಗೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ತಂದ ಬಾಳೆಯೆಲೆಯ ಮೇಲೆ ಊಟವನ್ನು ಬಡಿಸಿ, ನಗುಮೊಗದಿಂದ ನಿಂದು, ''ಸದಾಶಿವ[೩೪]ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಅತಿಥಿಯೇ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಆರೈಸಿರಿ, ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ'' ಎಂದು ಮಾರ ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಂಡ. ಹುಸಿನಗುತ್ತಾ ಈ ಧೂರ್ಜಟಿ[೩೫], ಸುತ್ತಮುತ್ತ ನೋಡಿ ''ಬನ್ನಿ, ಬನ್ನಿ, ನೀವು ಶಿವಭಕ್ತರು. ಎಲ್ಲರೂ ಬನ್ನಿ; ಸಂಕೋಚವೇಕೆ? ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕುಳಿತು ಊಟ ಮಾಡೋಣ! ನಿಮ್ಮ ಮಗನನ್ನೂ ಕರೆಯಿರಿ. ಅಕ್ಕ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ತಂದೆ ಮಕ್ಕಳು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲಿ. ಕರೆಯಿರಿ ನಿಮ್ಮ ಮಗನನ್ನು'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಮಾರನು ಈಗ ಮಾಡುವುದೇನು? 'ಮಗ ಇನ್ನಿಲ್ಲ' ಎಂದರುಹಿದರೆ, ವಾಮದೇವರೂಪೀ[೩೬]ಜಂಗಮ ಉಣಲಾರ. ಮಗ ಬಳಿ ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳದಿರೆ ಅತಿಥಿ ಉಣಲೊಲ್ಲ!

ಕೊನೆಗೆ ಆತನು ಗಟ್ಟಿ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಒಂದು ನಿಶ್ಚಯಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ''ಮಗನನ್ನು ಬಾ ಎಂದು ಕರೆದು ನೋಡುವೆ; ಅವನು ಎದ್ದು ಬಂದರೆ ಸರಿ. ಏಳದಿರ್ದೊಡೆ ತನ್ನ ಶಿರವನ್ನೇ ಕಡಿದು ಕಪಾಲಿಗೆ[೩೭]ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಬಿಡುವೆ!'' ಎಂದುಕೊಂಡನು. ಈ ಅಂತಿಮ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸುವಾಗಲೂ, ಸೋಲು-ಗೆಲುವನ್ನು, ಸುಖ-ದುಃಖವನ್ನು ಸಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವ, ಕಾಯಕಕ್ಕಾಗಿ[೩೮]'ಕಾಯಕ'ಎಂಬ ನಿಲುವು ಮಾರನದು. ಇದೋ ಬಂದೆನೆಂದು ಹೇಳಿ, ಗುಡಿಮಾರ ಕದಳೀವನಕ್ಕೆ ಓಡಿ ಬರುತ್ತಾನೆ; ಬಂದು, ''ಏಳ್ ಮಗನೆ, ಏಳ್! ಎದ್ದು ಬಾ! ನೀ ಬಾರದಿರೆ ಹರನ್[೩೯]ಉಣಲೊಲ್ಲನ್!''- ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಮೃತ್ಯುಂಜಯನ[೪೦]ಕರುಣಾಕಟಾಕ್ಷದ ಪವಾಡ ಭಕ್ತನೆದುರಿಗೇ ಜರುಗಿತು. ಸತ್ತ ಮಗ ನಿದ್ದೆ ತಿಳಿದು ಎದ್ದಂತೆ, ಎದ್ದು ಕುಳಿತನು. ಆನಂದಾತಿಶಯದಿಂದ ಮಗನನ್ನು ಅಪ್ಪಿ ಮುದ್ದಾಡಿದ. ಮೈಮರೆವಷ್ಟು ಕಣ್ಣೀರ್ಗರೆದ. ಎಚ್ಚೆತ್ತು, ಅವನೊಡನೆ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ನೋಡಿದರೆ, ಇತ್ತ ಇನ್ನೊಂದು ಸೋಜಿಗ ಕಾದಿದೆ! ವೃದ್ಧವೇಷವನ್ನು ಕಳೆದು, ಈಶ್ವರ[೪೧]ತನ್ನ ನಿಜರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ!! ಮಾರದಂಪತಿಗಳೂ ಮಗನೂ ಚಂದ್ರಶೇಖರನ[೪೨]ಚರಣಕಮಲದೊಳಗೆ ಮೈಯಿಕ್ಕಿ ಆನಂದಾಶ್ರುಗಳನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತಾ ಹರ್ಷಾತಿರೇಕವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ.

''ಜರಾ ಜೀರ್ಣವೇಷ ತೊಟ್ಟು, ಈ ಇರುಳು ಚಳಿ ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ದೇಹವನ್ನು ದಂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಈ ರೀತಿ ಬಂದಿರೇ, ಕರುಣಿಗಳ ಅರಸ?'' ಎಂದು ಹಲುಬುತ್ತಾರೆ. ''ಎಡೆಬಿಡದೆ ನನ್ನನ್ನೇ, ಸೇವಿಸುತ್ತಿರುವ ಭಕ್ತರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಹೊಣೆಯೇನೇ''[೪೩]- ಎನ್ನುವ ಭಕ್ತಪರಾಧೀನನಾದ ಶಂಕರ[೪೪]ಮಾರ ಪರಿವಾರವನ್ನು ಹರಸುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ ಗಿರಿಜೆ ಮತ್ತು ಗಣಕುಲವೆಲ್ಲ ಇವರಿತ್ತ ಆರೋಗಣೆ[೪೫]ಯನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾರೆ.ಇದು, ಕವಿ ಹರಿಹರ ಕೆತ್ತಿರುವ, ಮನೋಭಿತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಬಹು ಕಾಲ ಉಳಿಯುವ, ಶಿವಭಕ್ತ ಇಳಿಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರನ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಶಿಲ್ಪಚಿತ್ರ!

''ಉಳ್ಳವರು ಶಿವಾಲಯವನ್ನು ಮಾಡುವರು'' ಎಂಬ ಮನೆಮಾತಾದ ವಚನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಶರಣನ ಕತೆಯನ್ನ ಅವಲೋಕಿಸೋಣ: ಉಣಲು ಉಡಲು ತಂಗಲು ಅನುಕೂಲಗಳಿದ್ದು, ತಾನು ಅನುಭವಿಸಿದ ನಂತರ, ಉಳಿದುದನ್ನು ಜನ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಪ್ರಪಂಚದ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಡವಳಿಕೆ. ಸಿರಿಯಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದಾನ, ಧರ್ಮ-ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ದೈವಶ್ರದ್ಧೆ ಇವೆಲ್ಲಾ ಮೊದಲು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಇತ್ತ ಮನಸ್ಸಿದ್ದವರು ತೊಡಗುವ ಸಹಜಕ್ರಿಯೆಗಳು, ಸಾಧ್ಯಕಾರ್ಯಗಳು.

ಬಡತನದ ಬೇಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಲುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೂ ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ತೀಕ್ಷ್ಣತೆ ಹಿಂದಿದ್ದಷ್ಟೇ ಇದೆಯೆಂದಾದರೆ ಅದು ಅಸಮಾನ್ಯ! ಅಂಥವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಬಹು ಹಿರಿದು. ಅಲ್ಲದೆ ಭಕ್ತಿಯ ತೀಕ್ಷ್ಣತೆಯನ್ನು ಅಳೆಯಲು ವಿಧಿ ಅವನನ್ನು ಹಲವಾರು ವಿಷಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗಿಸಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡುವುದು ಎಲ್ಲ ಸಾಧು ಸಂತರ ಜೀವನಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪರಿಚಿತವಾದ ಅಧ್ಯಾಯ. ಇಳಿಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರನ ಬಾಳಿನಲ್ಲೂ ಹೀಗೆಯೇ ಆಯಿತು. ವಿಧಿ ಕಷ್ಟಗಳ ಮಳೆ ಸುರಿಸಿದರೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಲ್ಲಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ಈ ಭಕ್ತ.

''ಶಿವಭಕ್ತನಾಗಿ ತನ್ನ ಹಿಡಿದಹನೆಂದು ಹೋದರೆ ನುಗ್ಗುಮಾಡುವ, ನುಸಿಯ ಮಾಡುವ, ಮಣ್ಣು ಮಾಡುವ, ಮಸಿಯ ಮಾಡುವ, ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವ ನೆಲೆ ನಂಬಿದನಾದರೆ ಕಡೆಗೆ ತನ್ನಂತೆ ಮಾಡುವ'' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರು. ನಿಜ, ಶಿವನನ್ನು ಪಡೆವುದು, ಮಿಸುನಿ[೪೬]ಪುಟವಿಟ್ಟು ಅಪರಂಜಿಯಾದ ಮೇಲೆ. ಮಾಡುವ ಮತ್ತು ನೀಡುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸೋತವರ ಸಂಖ್ಯೆ ವಿಪುಲ. ಅದಕ್ಕೇನೆ ''ಮಾಡಿ ಮಾಡಿ ಕೆಟ್ಟರು, ಮನವಿಲ್ಲದೆ; ನೀಡಿ, ನೀಡಿ ಕೆಟ್ಟರು, ನಿಜವಿಲ್ಲದೆ; ಮಾಡುವ ನೀಡುವ ನಿಜಗುಣವುಳ್ಳರೆ, ಕೂಡಿಕೊಂಬ ನಮ್ಮ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವ!'' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಅವರು.

ಇಳಿಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರನು ಶಿವವೊಡ್ಡಿದ ಪಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗೆದ್ದ;ಗುರಿಪಡಿಸಿದ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೇರ್ಗಡೆಯಾದ. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗಿದ್ದ ಅಪರಿಮಿತ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಶಿವನಲ್ಲಿ ಅವನಿಗಿದ್ದ ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನೆದುರಿಸಲು ಅವನಲ್ಲಿದ್ದ ಸಮಚಿತ್ತ ಪ್ರವೃತ್ತಿ.

'ನೀಡುವ' ಮತ್ತು 'ಬೇಡುವ' ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅಪಾತ್ರರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಅದು ನಿಮಗೆ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದು; ಆದರೆ, ಅಪಾತ್ರರಲ್ಲಿ ಕೈವೊಡ್ಡುವುದು ಖಂಡಿತಾ ಅನುಚಿತ ಎಂಬ ನಿಲುವು ಹರಿಹರನದು. ದೀನರು ಕೇಳಬೇಕಿದ್ದರೆ, ಸಮಸ್ತಲೋಕಕ್ಕೆ ದಾನಿಯಾದ ಆ ಕೈವಲ್ಯಪತಿಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೇ ಹೊರತು ಬೇರೊಬ್ಬರನ್ನು ಅಲ್ಲ, ಹುಲು ಮನುಜರು? 'ಛೆ, ಬೇಡ!'-ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಚುಚ್ಚಿ ಹೀಗೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ, ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

''ಸಡಿ ಫಡ, ಮಾನವರ್ ಕುಡುವರ್ ಎಂಬುದನ್
ಆಡದಿರ್ ಎನ್ನ ಮುಂದೆ.
ಕಪ್ಪಡದ ಶರೀರಗಳ್, ತೃಣದ ಹಾಹೆಗಳ್[೪೭]ಅಕ್ಕಟಾ!
ಮಣ್ಣ ಬೊಂಬೆಗಳ್ ಕುಡುವುವೆ?''
(ಬೇಡುವೊಡೆ,) ಬೇಡು,
ಬೇಡಿದುದನ್ ಈವ ಮಹಾದಾನಿಯಂ,
ಮಹೇಶನಂ, ಮೃಡನ[೪೮], ಅನೂನ-ದಾನಿಯನ್[೪೯],
ಅಲಂಪಿನ[೫೦], ಪೆಂಪಿನ[೫೧], ಹಂಪೆಯಾಳ್ದನಮ್[೫೨]!

ಏನೂ ಬೇಡದೇ ನೀಡುವುದಂತೂ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ್ದು!

ಆಕರಗಳು:

ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ (ಯಿಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ, ಎಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ, ಇಳೆಯಾನ್ ಕುಡಿಮಾರ, ಎಳೆಯ ದಂಗುಳಿಮಾರ, ಗುಡಿಮಾರನಾರ, ಇಳಿಯಾಂಡ ಗುಳಿಯಮಾರಯ್ಯ ಅಥವಾ ಮಾರ)- ಎಂಬ ಶಿವಭಕ್ತನ ಕಥೆ ಹಲವಾರು ಶೈವ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇವು ಕೆಲವು:

ನಿ ಹರಿಹರ ಕವಿಯು ಪುರಾತನರನ್ನು 'ನೆಚ್ಚಿನ ಅರವತ್ತು ಮೂವರು, ಮಾಹೇಶ್ವರರು' ಎಂದು ಹೊಗಳುತ್ತ, ಅವರಲ್ಲಿ ಅರವತ್ತು ಪುರಾತನರನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದೊಂದು ದಿವ್ಯಕೃತಿಯನ್ನು ರಚಿಸಿದ್ದಾನೆ; ಗುಡಿಮಾರನ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಒಂದು ರಗಳೆ(ಇಳಿಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ ರಗಳೆ)ಯನ್ನು ಖಂಡಕಾವ್ಯವಾಗಿ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ. (ನೋಡಿ:ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು, ಸಂ. ಎಂ.ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಹಂಪಿ ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯ ೧೯೯೯, ಪುಟ ೧೭-೨೦)

ಅರವತ್ತಮೂರು ಪುರಾತನರು(ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿಯವರ ಸಂಪಾದನೆ) ೨೧೯-೨೨೩

ಉತ್ತರ ದೇಶದ ಬಸಲಿಂಗದೇವರು,ಕನ್ನಡ ಕಥಾಸಾಗರ,೬೮ಎ

ಪರ್ವತೇಶ,ಚತುರಾಚಾರ್ಯಪುರಾಣ,೬೩೧

ತ್ರಿಷಷ್ಠಿ ಪುರಾತನ ವಿಲಾಸ;ಬಸವೇಶ್ವರ ಷಟ್‍ಸ್ಥಲ ವಚನ ಕಥಾಸಾರ(ಸಂ. ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ) ೩೩-೩೪

ಶಾಂತಲಿಂಗದೇಶಿಕ (ಕಾಲ ೧೬೭೨),ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಥಾಸೂತ್ರ ರತ್ನಾಕರ೪೩೬-೩೭

ಗುಬ್ಬಿಯ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯ (ಕಾಲ ೧೫೩೦),ವೀರಶೈವಾಮೃತ ಮಹಾಪುರಾಣ೮-೮:೪೬

ಲಕ್ಕಣ ದಂಡೇಶ,(ಕಾಲ ೧೪೨೪) ಶಿವತತ್ತ್ವ ಚಿಂತಾಮಣಿ,೩೦ಂ

ಕುಮಾರ ಪದ್ಮರಸ (ಕಾಲ ೧೨೧೫),ಸಾನಂದ ಪುರಾಣ೯:೫೬

ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥ (ಕಾಲ ೧೧೯೫),ಸೋಮೇಶ್ವರ ಪುರಾಣ೨೭೬

ಕಿತ್ತನಕೆರೆ ವೀರ,ಎಲ್ಲಾ ಪುರಾತನರ ಪುರಾಣ(ಸಂ. ಡಾ। ಮಂಜಪ್ಪ ಶೆಟ್ಟಿ), ೧:೨೦೧-೨೦೮), ಪುಟ ೧೯-೨೦; ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮ್ಯಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ೧೯೮೫

ಭೀಮ ಕವಿ, (ಕಾಲ ೧೩೬೯),ಕನ್ನಡ ಬಸವಪುರಾಣ,(ಕಾಂಡ ೪, ಸಂಧಿ ೨೭, ಪದ್ಯ ೪೭ ರಿಂದ ೪೯; (ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಯಣ್ಣನು ಕೊಂಡಾಡುವ ಅರವತ್ತಮೂರು ಪುರಾತನರಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ಶಿವ ಭಕ್ತರ ಕಥೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಳಿಯಾಂಡ ಗುಳಿಯ ಮಾರಯ್ಯನ ವೃತ್ತಾಂತ ಬರುತ್ತದೆ).

ನಿಸುರಂಗ (ಕಾಲ ೧೫೦ಂ),ತ್ರಿಷಷ್ಟಿ ಪುರಾತನರ ಚಾರಿತ್ರ (ಉಪಮನ್ಯುವು ಕಣಾದನಿಗೆ ಹೇಳಿದ ಲೈಂಗ್ಯ ಪುರಾಣದ ಭಾಗವನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ಬರೆದೆನೆಂದು ಅವನ ಹೇಳಿಕೆ; ಆ ಕಾರಣ, ತಮಿಳು ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಥೆಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನ)

ತೆಲುಗು ಬಸವ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಪುಟ ೧೩೮ ರಲ್ಲಿ

ತಮಿಳು ಬಸವ ಪುರಾಣ(ನಾಗಚೆಟ್ಟಿಯಾರ್ ಸಂಪಾದಿತ ವಸವ ಪುರಾಣ)

ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯ,ಶಿವಶರಣ ಕಥಾ ರತ್ನಕೋಶಪುಟ ೩೭, ತಳುಕಿನ ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ ಸ್ಮಾರಕ ಗ್ರಂಥ ಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು-೦೨

ನಿ ಡಾ। ಪಿ.ವಿ. ಕುಲಕರ್ಣಿ ಅವರ ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ವೀರಶೈವ ಕೃತಿಗಳು ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೨೮೧-೨೮೪, ಮಧುರೈ ಕಾಮರಾಜ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಮಧುರೈ

ದೇವೀರಪ್ಪ, ಎಚ್. ಅವರಆರವತ್ತು ಮೂವರುಲೇಖನ,ಸಂಶೋಧನ ಸಂಪುಟ,ಪುಟ ೩೭೩-೩೮೧, ಶಿವಕುಮಾರ ಪ್ರಕಾಶನ, ವಿಜಯನಗರ, ಬೆಂಗಳೂರು-೪೦, ೧೯೮೪

ಗುಡಿಮಾರನ ಕತೆಯನ್ನು ಕವಿಗಳು ಸಾದ್ಯಂತವಾಗಿಯೂ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಸಂಗಿಕವಾಗಿಯೂ ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದಾಗ ವಿವರಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿವೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ, ಬೇರೆಯವರು ತೊಂಬತ್ತು ವರ್ಷ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ, ಅವನಿಗೆ ತೊಂಬತ್ತೈದು ವರ್ಷ ಆಗಿತ್ತು ಎಂದುಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಇದೆ; ನಡುಗುತ್ತಿದ್ದ ಮುದುಕನನ್ನು ಬೆಚ್ಚಗೆ ಇರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಉರುವಲು ಹಾಕುವಾಗ ತನ್ನ ಮನೆಯ ಮಾಳಿಗೆಯ ಜಂತೆಯನ್ನೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಿತ್ತು ಉರಿ ಹಾಕಿದ ಎಂದು ಕೆಲವು ಗ್ರಂಥಗಳು ಹೇಳಿದರೆ,ಬಸವೇಶ್ವರ ಷಟ್‍ಸ್ಥಲ ವಚನ ಕಥಾಸಾರವು ತನ್ನ ಗುಡಿಸಿಲಿನ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನು ಕಿತ್ತು ಉರಿಹಾಕಿದನೆಂದು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಮಗ ಸೊಪ್ಪುತರಲು ಹೋದನೆಂದು ಕೆಲವು ಗ್ರಂಥಗಳು ಹೇಳಿದರೆ,ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ಬಾಳೆ ಎಲೆಯಾಗಿದೆ.[೫೩]

ಉಳಿದುಕೋ ಮುಳುಗದಿರು ಕಡಲಲ್ಲಿ ಮಡುವಲ್ಲಿ

ಸಜ್ಜನ ಪೂಜನ ಶೀಲನ ಶೋಭಾಂ
ಅರ್ಜಯ ವರ್ಜಯ ದುರ್ಜನ ಸಂಘಂ।
ದುಸ್ತರ ಸಂಸೃತಿ ಸಾಗರವೇಗೇ
ಮಜ್ಜನಕಾರಣವಾರಣಂ ಏತತ್।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ಸುವೃತ್ತತಿಲಕ

ಗೌರವಿಸು ಸಜ್ಜನರ, ಅನುಸರಿಸವರ ನಡೆನುಡಿ, ಗಳಿಸು ಮೆರುಗು
ಕಳಚಿಕೋ ಒಡನಾಟ, ದೂರವಿರು ಸೇರದಿರು ಕೆಟ್ಟವರ ಕೂಟ;
ಭೋರ್ಗರೆವ, ದುರ್ಗಮ ಕಡಲ ಮಡು-ಸಂಸಾರ ತಿರುಗುಣಿಯಲ್ಲಿ
ಉಳಿದುಕೋ ಮುಳುಗದಿರು ಮುಳುವಾದೀತು ಆ ಮದ್ದಾನೆ ಕಾಟ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ನಿಜಗುಣ ಶಿವಯೋಗಿಗಳ 'ಕೈವಲ್ಯಪದ್ಧತಿ'

ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿ (ಸು. ೧೫೦ಂ) ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಒಬ್ಬ ದಾರ್ಶನಿಕ ಕವಿ. ಅವನದು ಅಗಾಧ ವಿದ್ವತ್ತು, ಅಪಾರ ಪಾಂಡಿತ್ಯ. ಜ್ಞಾನದ ತುತ್ತ ತುದಿಯನ್ನೇರಿ, ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದು, ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಗದ್ಯ ಪದ್ಯ ಪ್ರಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತರಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೂ ಸೇರಿದಂತೆ ಎಲ್ಲ ಬಗೆ ಕನ್ನಡಜನಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಅರಿವನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಟ್ಟವನು ಎಂಬುದಂತೂ ಅವನ ಬರವಣಿಗೆಯಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಬರುವ ವಿಚಾರ.

ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿಯ[೧]ಸ್ಥಳ ಕೊಳ್ಳೇಗಾಲದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿರುವ ಚಿಲಕವಾಡಿಗ್ರಾಮ. ಆ ಗ್ರಾಮದ ಹತ್ತಿರ[೨]ಇರುವಶಂಭುಲಿಂಗನಬೆಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಸ್ವಯಂಭುಶಂಭುಲಿಂಗೇಶ್ವರ ಗುಡಿಯು ಇದೆ, ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದನೆಂಬ ಗವಿಯೊಂದನ್ನು ಜನರು ಇಂದಿಗೂ ತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇವನ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿಶಂಭುಲಿಂಗ'ಎಂಬ ಅಂಕಿತವಿದೆ.

ಇವನು ಮೊದಲು ಪುಟ್ಟ ಪಾಳೆಯಗಾರನಾಗಿ ಅಥವಾ ಅರಸನಾಗಿದ್ದು ಆಮೇಲೆ ವಿರಕ್ತನಾದವನು. 'ಗುರು'ವೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಯಾರನ್ನೂ ಉಲ್ಲೇಖ ಮಾಡಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಇವನ ಗುರು 'ಚೆನ್ನಸದಾಶಿವಯೋಗಿ'ಯೇ ಇರಬಹುದು ಎಂದು ಊಹಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಶೈವ ದಾರ್ಶನಿಕ ಕವಿ 'ವೀರಶೈವ'ನೆಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸಲು ಆಂತರಿಕ ಆಧಾರಗಳು ಇವು ಕೆಲವು: ಇವನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ನಿರಾಭಾರಿದೇಶಿಕೋತ್ತಮ' ಪದಪ್ರಯೋಗ, 'ವೀರಶೈವಲಕ್ಷಣ'ದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವನ ಸರ್ವೋತ್ತಮತ್ವದ ಪ್ರತಿಪಾದನೆ, ಶಿವಯೋಗಪಕ್ಷಪಾತ, ಶಿವಾಧಿಕ್ಯದ ವರ್ಣನೆ, ಅರವತ್ತು ಮೂರು ಪುರಾತನರ ಸ್ಮರಣೆ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಬಂದ ಷಡಕ್ಷರ ಕವಿ ಮುಂತಾದವರು ಇವನ ಬಗ್ಗೆ ಮಾಡಿದ ಸ್ತುತಿ ಇವೇ ಮುಖ್ಯವಾದುವು. ಅದರೆ, ಇವನದು ವಿಶಾಲ ಮನೋಭಾವ. ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ಸಮ್ಮತವೆಂದು ತನಗೆ ತೋರಿದ ಆಗಮಸಮ್ಮತವಾದ ಷಟ್‍ಸ್ಥಲಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಸಮನ್ವಯಗೊಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ವಿಕ್ರಮ ಸಾಧಿಸಿದ ವೀರಶೈವ ಯತಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಿ ಈತ.

ಕೈವಲ್ಯ ಪದ್ಧತಿ (ಹಾಡು), ಅರವತ್ತುಮೂವರ ತ್ರಿಪದಿ, ವಿವೇಕ ಚಿಂತಾಮಣಿ(ಗದ್ಯ) ಇವು ಮೂರು ಇವನ ಸ್ವತಂತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳು; ಅನುಭವಸಾರ (ತ್ರಿಪದಿ), ಪರಮಾನುಭವಬೋಧೆ (ಸಾಂಗತ್ಯ), ಪರಮಾರ್ಥಗೀತೆ(ರಗಳೆ), ಪರಮಾರ್ಥಪ್ರಕಾಶಿಕೆ(ಗದ್ಯ) -ಇವು ನಾಲ್ಕು ಅನುವಾದ/ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಗ್ರಂಥಗಳು. ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟು ಏಳು ಅವನ ಕನ್ನಡ ಗ್ರಂಥಗಳು. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮತರ್ಕ ಚಿಂತಾಮಣಿ ಮತ್ತು ದರ್ಶನಸಾರ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೂ ಬರೆದಿರಬಹುದೆಂಬ ಪ್ರತೀತಿಯಿದೆ (ಆದರೆ, ಅವು ಉಪಲಬ್ಧವಿಲ್ಲ).

ಕೈವಲ್ಯ ಪದ್ಧತಿ[೩]ಯನ್ನು ''ಆಬಾಲಯವ್ವನವೃದ್ಧರಿಗೆ ಅಯಾಸವು ಇನಿತಿಲ್ಲದಂತೆ ಸಮ್ಯಗ್ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಒಡಂಬಡುವಂತೆ, ಸಕಲ ವೇದ ವೇದಾನ್ತ ಆಗಮ ಸ್ಮೃತಿ ಪುರಾಣ ಇತಿಹಾಸ ಸೂತ್ರಾದಿ ಶಾಸ್ತ್ರಸಮ್ಮತದಿಂ ಪುರಾತನ ಗೀತಾನುಗುಣ್ಯವೆನಿಸಿ ಮೃದುಮಧುರಲಕ್ಷಣಯುಕ್ತಂ ಆಗಿ ರಚಿಸಿದೆಂ'' ಎಂಬುದಾಗಿ ಅವನು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಅದರ ಮೊದಲನೆಯ ಹಾಡಿನಲ್ಲಿ ''ಬಳಸದಿರು ಅದ್ವೈತವನು ಬಾಹ್ಯದಲಿ ನಿನ್ನೊಳಗೆ ಏಕೋಭಾವನೆಯೊಡಗೂಡು, ತಿಳಿದು ಸಮಯನಿಷ್ಠೆಗಲಿ, ವೇದವಿಧಿಭಕ್ತಿಗಳನಗಲದಿರು'' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಪರಮಾರ್ಥಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗದ ಏಳು ಭೂಮಿಕೆಗಳನ್ನು ಕವಿ ವಿಶÀದೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ: ವೈರಾಗ್ಯಪೂರಿತ ಸಾಧಕ ಸ್ಥಿತಿ, ಗುರುಸೇವೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿಚಾರದ ಅರಿವು, ವಿಲಾಯಿನಿ, ಸುಷೂಪ್ತಿ, ಆನಂದಿನಿ, ತುರ್ಯಾತೀತತೆ- ಇವೇ ಆ ಭೂಮಿಕೆಗಳು. ಪರಮಾರ್ಥಗೀತೆಯ[೪]ಕೊನೆಗೆ ''ಇತಿಹಾಸ ಪುರಾಣಸ್ಮೃತಿ ಶ್ರುತಿಯ ಅರ್ಥವನಿಂತು ಕನ್ನಡಿಸಿದಂ ನಿಜಗುಣಯತಿ ಶಂಭುಲಿಂಗದೊಲವಿಂ।।'' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಅನುಭವಸಾರದಲ್ಲಿ[೫]ಕವಿ ''ಸಕಲವೇದಾಂತಸಾರವನೆ ತಿಳಿವಂತೆ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಒರೆವೆನು''-ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಗ್ರಂಥದ ಮೇಲ್ಮೆಯನ್ನು ಹೊಗಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ''ಇದು ವೇದಶಿರದರ್ಥ। ವಿದು ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತ। ವಿದು ಪುರಾತನರಮತವಿದು ಗುರೂಕ್ತಿ ಮ। ತ್ತಿದುತತ್ವವಿದರ ನಿಜಮಾರ್ಗ।। ರನ್ನಗನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ। ತನ್ನ ಮೊಗದಂದಮಂ। ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣ್ಬತೆರನಂತೆ ನಿಜವಿದರೊ।ಳಂ ನಾಡೆ ತೋರ್ಪುದಖಿಳರ್ಗೆ।।''

ಹಿಂದೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ-ಮೈತ್ರೇಯಿ ಇವರ ಸಂವಾದರೂಪದಲ್ಲಿ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ನಡೆದಂತೆ,ಪರಮಾನುಭವಬೋಧೆಯೂ[೬] ಸಂವಾದರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದೆ. ''ಪರಮಾನುಭವಬೋಧೆ ಇದು ಅದ್ವೈತತತ್ವವನಿಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸುವೆನು ಬೋಧಗತಿಯಿಂದ'' ಎನ್ನುವ ಕವಿ, ಇದರ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನು ''ಇದು ವೇದವೇದಾಂತದೊಳು ಗೋಪ್ಯವಾದರ್ಥ। ವಿದು ಪುರಾಣಾಗಮ ಸ್ಮೃತಿಸಾರ। ಇದು ಪರಮಾರ್ಥದ ತಿರುಳು ತತ್ವರಹಸ್ಯ। ವಿದು ಪ್ರಾಕೃತವೇ ಎಲ್ಲರರಿಯಲ್ಕೆ।।'' ಎಂದು ನಿವೇದಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನುಭವಮಂಟಪದ ಬಸವ-ಅಲ್ಲಮ ಸಂವಾದ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಈ ಭೂಮಿಕೆ ನಾಂದಿಯಾದಂತಿದೆ.

ಅರವತ್ತುಮೂವರ ತ್ರಿಪದಿಯಲ್ಲಿ[೭]ಶಿವಭಕ್ತರ ಸ್ತುತಿರೂಪದ ಪದ್ಯಗಳಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪಾರ್ವತಿಯ ಸ್ತುತಿಯೊಂದು ಹೀಗಿದೆ:

''ಇಂಗಡಲೊಳ್ ಇಂಪು, ಬೆಳು।
ದಿಂಗಳೊಳು ತಂಪು, ಕುಸುಮಂಗಳೊಳು ಕಂಪು-
ಬೆರೆದಂತೆ ಪರಮನೊಳು ಪಿಂಗದ ಅಗಸುತೆಗೆ ನತನಪ್ಪೆ।।''.

-ವಿವೇಕ ಚಿಂತಾಮಣಿ[೮]ಗದ್ಯ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ಅನೇಕವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹಲವು ಗ್ರಂಥಗಳಿಂದ ಆಯ್ದು, ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಬರೆದಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ಬಹಳ ಉಪಯುಕ್ತ ಕೃತಿಯಾಗಿದೆ.

ಪರಮಾರ್ಥಪ್ರಕಾಶಿಕೆಯು[೯]ಚೆನ್ನಸದಾಶಿವಯೋಗಿಯ ಸಂಸ್ಕೃತದಶಿವಯೋಗಪ್ರದೀಪಿಕೆಗೆ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ.

ಕೈವಲ್ಯ ಪದ್ಧತಿ:

ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿಯ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕೃತಿಕೈವಲ್ಯ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ತತ್ವೋಪದೇಶಪರವಾದ, ಕಾಂತಾಸಮ್ಮಿತವಾದ ಮತ್ತು ಕಾವ್ಯಾಂಶಪೂರಿತವಾದ ತಿಳಿಗನ್ನಡದ ಹಾಡುಗಳಿವೆ; ಕೆಲವು ಉದಾಹರಣೆಗಳು:

'ಕೋಗಿಲೆ, ಚೆಲ್ವ ಕೋಗಿಲೆ, ಮುದ್ದುಕೋಗಿಲೆ' (ಪುಟ ೪೦[೧೦]); 'ಶ್ರೀಗುರುವಚನ ಉಪದೇಶವನು ಆಲಿಸಿದಾಗಳೆ ಅಹುದು ನರರಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ' (ಪುಟ ೧); 'ಬೇರೊಂದು ಪದವಿಯನು ಪಡೆವೆನೆಂಬ ಅಳಿಯಾಸೆ ತೋರದು ಎನ್ನೊಳು ಗುರುವಿನ ಒಲುಮೆ ದೊರೆಕೊಳ್ಳಲು''(ಪುಟ ೯೭); 'ಶ್ರೀ ಗುರುವೆ ನೀನೆ ಶರಣಾಗು ಎನಗೆ ನಿಜ ಸುಖದ ಸಾಗರನೆ ಸಕಲವಿದ್ಯಾಗುಣನಿವಾಸಾ' (ಪುಟ ೯೯); 'ಗುರುವೆ ನಿಮ್ಮಯ ಕರಣದೊಳು ಎನ್ನ ತತ್ವದ ಇರವನು ಅರಿದು ನಿತ್ಯಸುಖಿಯಾದೆ' (ಪುಟ ೨೧೧); 'ಅರಿವೆ ನೀನೆಂದು ಸದ್ಗುರು ಪೇಳೆ ತಿಳಿವನು ಜಾಣ' (ಪುಟ ೧೬೫).

ಕೈವಲ್ಯ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ನಾದನಾಮಕ್ರಿಯೆಯ ರಾಗದ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಪದವನ್ನೇ[೧೧]ಗಮನಿಸಿ:

ಶ್ರೀಗುರುವಚನೋಪದೇಶವನಾಲಿಸಿ
ದಾಗಳಹುದು ನರರಿಗೆ ಮುಕುತಿ ।।ಪಲ್ಲವಿ।।

ದುರಿತಕರ್ಮವನೊಲ್ಲದಿರು ಪುಣ್ಯವನೆ ಮಾಡು
ಹರನಡಿವಿಡಿ ಶಾಂತರೊಡನಾಡು ।
ಕರುಣವಿರಲಿ ಜೀವರೊಳು ನೀತಿವಿದನಾಗು
ಪೊರೆ ಪೊರ್ದಿದರನೆಂದು ಬೆಸಸುವ ।।೧।।

ನಿಂದಿಸಿ ನುಡಿಯದಿರಾರನು ಮನಸಿಗೆ
ಬಂದಂತೆ ನಡೆಯದಿರಿಹದಲ್ಲಿ।
ಕುಂದುವಡೆಯದಿರು ಕಾಮಾದಿಗಳ ಜಯಿ
ಸೆಂದು ಕೈವಿಡಿದನುಗ್ರಹಿಸುವ ।।೨।।

ಭವಮಾಲೆಗಲಸು ಪುಸಿಯದಿರೆಡರು ಬಂದು
ಕವಿಯಲಂಜದಿರು ಸಂಪದದೊಳು।
ತವೆ ಮದವಳಿದಿರು ತತ್ತ್ವಸಂತತಿಯನು
ವಿವರಿಸಿ ನೋಡೆಂದು ತಿಳುಪುವ ।।೩।।

ಬಳಸದಿರದ್ವೈತವನು ಬಾಹ್ಯದೊಳು ನಿ
ನ್ನೊಳಗೇಕೋಭಾವನೆಯೊಡಗೂಡು।
ತಿಳಿದು ಸಮಯನಿಷ್ಠೆಗಲಿ ವೇದವಿಧಭಕ್ತಿ
ಗಳನಗಲದಿರೆಂದುಸುರುವ ।।೪।।

ಆರು ನಾನೆಂದು ವಿಚಾರಿಸು ವಿಷಮಸಂ
ಸಾರವಿದನು ಕನಸೆಂದರಿ।
ಮಾರಮರ್ದನಶಂಭುಲಿಂಗವನೊಲಿಸಿ ಗಂ
ಭೀರಸುಖದೊಳಿರೆಂದರುಪುವ ।।೫।।

ಈ ಮೊದಲ ಪದ್ಯವನ್ನ ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರಮೋಹಮುದ್ಗರದೊಂದಿಗೆ ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸೊಗಸಿದೆ. ಕೊನೆಯ ಚರಣದಲ್ಲಿ ''ಆರು ನಾನೆಂದು ವಿಚಾರಿಸು ವಿಷಮಸಂ। ಸಾರವಿದನು ಕನಸೆಂದರಿ। ಮಾರಮರ್ದನಶಂಭುಲಿಂಗವನೊಲಿಸಿ ಗಂ। ಭೀರಸುಖದೊಳಿರೆಂದರುಪುವ।।''-
ಎಂದಾಗ ''ನೀನು ಯಾರು? ನಾನು ಯಾರು? ನಾನು ಬಂದಿದ್ದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿಂದ? ನನ್ನವರೆಂದುಕೊಂಡ ತಾಯಿ, ತಂದೆ, ಹೆಂಡತಿ, ಗಂಡ, ಮಗ, ಮಗಳು-ಇವರೆಲ್ಲಾ ನಿಜಕ್ಕೂ ಯಾರು? ಏನಿದು ಅತೀವ ವಿಚಿತ್ರ ಸಂಸಾರ? ಇಲ್ಲಿ ನಿಜಕ್ಕೂ ಏನಾದರೂ ಸಾರವಿದೆಯೇ? ಕನಸಿಗೂ ಈ ಹುಸಿ ನನಸಿಗೂ ಏನಾದರೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆಯೇ? ಈ ವಿಶ್ವವೇ ಈ ಬಗೆಯ ವಿಷಮತೆಯಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಡುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೇ? ಎಂದಾದರೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದ್ದೀರಾ?''- ಎಂಬ ಶಂಕರರಭಜಗೋವಿಂದಂನ ಮಾತು ನೆನಪಾಗುತ್ತದೆ[೧೨]. ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುವ 'ಕೊನೆಗೆ ಹೊಕ್ಕು ಮುಳಗಿರಬೇಕಾದ ಗಂಭೀರ ಸುಖ' ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಭಾವವಲ್ಲದೇ ಬೇರಲ್ಲ![೧೩]

''ಕಾಮಾದಿಗಳ ಜಯಿಸು'' ಎಂದಾಗ ''ಅಂಗಾಂಗಗಳು ಕಳಿತುಹೋದವು, ತಲೆ ನೆರೆಯಿತು, ಹಲ್ಲುಗಳು ಉದುರಿದವು, ನೆಟ್ಟಗೆ ನಡೆಯಲು ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ, ಮುದುಕನಿಗೆ ಕೋಲೇ ಊರುಗೋಲು ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಇದ್ದರೂ ಆಸೆಯೊಂದು ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಮಾಂಸ ಮಜ್ಜೆಗಳ ಮೋಹಾವೇಷಗಳೂ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ದೂರವಾಗಲಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ'' ಎಂಬ ವ್ಯಂಗ್ಯ ನೆನೆಪಾಗುತ್ತದೆ[೧೪].

''ನಿಂದಿಸಿ ನುಡಿಯದಿರು ಆರನ್ನೂ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ನಡೆಯದಿರು, ಇಹದಲ್ಲಿ ಕುಂದುವಡೆಯದಿರು'' ಎಂದಾಗ ಇದಿರ ಹಳಿಯಲು ಬೇಡ, ತನ್ನ ಬಣ್ಣಿಸಲೂ ಬೇಡ; ''ಧನ, ಜನ, ಯೌವ್ವನ, ಪದವಿಗಳ ಮದ ನಿನ್ನನ್ನು ಆಟವಾಡಿಸದಿರಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಷಣಿಕ. ಕಣ್ಣೆವೆ ಮುಚ್ಚಿ ತೆರೆಯುವದರೊಳಗಾಗಿ ಕಾಲ ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಇಲ್ಲವಾಗಿಸಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ'' ಎಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಮಾತು ಕೇಳಿ ಬರುತ್ತದೆ[೧೫].

ಕೈವಲ್ಯಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಶಿವಕಾರುಣ್ಯಸ್ಥಲ (೨೮ ಪದಗಳು), ಜೀವಸಂಬೋಧನಸ್ಥಲ (೨೨ ಪದಗಳು), ನೀತಿ ಕ್ರಿಯಾಚರ್ಯಾಸ್ಥಲ (೨೬ ಪದಗಳು), ಯೋಗಪ್ರತಿಪಾದನಾಸ್ಥಲ (೩೯ ಪದಗಳು), ಜ್ಞಾನಪ್ರತಿಪಾಧನಾ ಸ್ಥಲ (೫೯ ಪದಗಳು)[೧೬]ಎಂಬುದಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ವಿಭಾಗ ಮಾಡಬಹುದು.

ಈ ಮೊದಲ ಪದ್ಯವು ಇಡೀ ಗ್ರಂಥದ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವಾಗಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ 'ಸೂತ್ರಪ್ರಾಯವಾಗಿ' ಇದೆ. ಮೊದಲ ಚರಣದಲ್ಲಿ ಶಿವನ ಕರುಣೆ ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವ (ಶಿವಕಾರುಣ್ಯ), ಎರಡನೆಯ ಚರಣದಲ್ಲಿ ಜೀವನ ಹೇಗೆ ನಡೆಸಬೇಕೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ (ಜೀವಸಂಭೋದನೆ), ಮೂರನೆಯ ಚರಣದಲ್ಲಿ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಎದುರಾಗುವ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುವ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ (ನೀತಿಕ್ರಿಯಾಚರ್ಯೆ), ನಾಲ್ಕನೆಯ ಚರಣದಲ್ಲಿ ಒಳಗೆ ಸುದೃಢವಾಗಿ ಇರಬೇಕಾದ ಏಕೋಭಾವನೆಯ ಅನಿವಾರ್ಯತೆ (ಯೋಗಪ್ರತಿಪಾದನೆ) ಮತ್ತು ಕೊನೆಯ ಐದನೆಯ ಚರಣದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಮ ಸಂಸಾರ ಎಂಬ ಕನಸಿನ ಲೋಕದಿಂದ ಹೊರಬಿದ್ದು, ದೇವರಲ್ಲಿ ಸಾಯುಜ್ಯಗೊಳ್ಳುವ ಪರಿ (ಜ್ಞಾನಪ್ರತಿಪಾಧನೆ)ಯನ್ನು ಕವಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾನೆ[೧೭].ಪಡೆ, ಬಿಡು, ನಡೆ ಹಾಗೂ ಮಾಡು ಎಂಬುದು ನಿಜಗುಣ ಶಿವಯೋಗಿಗಳ ಸಂದೇಶ[೧೮]. ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಪತ್ತಿ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನ ಕಾರುಣ್ಯ ಮತ್ತು ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಪಡೆ; ಸಂಸಾರದ ವ್ಯಾಮೋಹವನ್ನು ಬಿಡು; ಈ ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿ ಸನ್ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆ; ಹಾಗೂ ನಿನ್ನ ಆತ್ಮೋದ್ಧಾರದ ಅನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಮಾಡು ಎಂಬುದನ್ನ ಮೊದಲ ನಾಲ್ಕು ಚರಣಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆ 'ಅರಿವೇ' ಮುಖ್ಯವೆಂಬುದನ್ನ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುವ ಮಾತು. ಯೋಗಿಗಂತೂ 'ಸರಿ'ಯಾದ ಅರಿವು ಬಲು ಮುಖ್ಯ. ಅರಿವಿನ ಬಗ್ಗೆ ಹಲವು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಹಾಡುಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: 'ಅರಿವೆ ಬರಿಯ ಅರಿವೆ ನೀನು'[೧೯], 'ಅರಿವೆ, ಎಲೆ ಅರಿವೆ, ನಿನ್ನ ತೆರನರಿವೆ'[೨೦], 'ಅರಿವೇ ತಾನೆಂದು ನಂಬಿ ನಿಂದೊಡೆ ಮುಕ್ತಿ'[೨೧].

ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ''ಅರಿವು ನೀನೆಂದು ಸದ್ಗುರು ಪೇಳೆ, ತಿಳಿವನೆ ಜಾಣರ ದೇವ'' ಎಂಬುದೊಂದು ಸೊಗಸಾದ ಹಾಡು[೨೨]. 'ಅರಿವ'ನ್ನೇ ಶಿವ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತಿಳಿಹೇಳುವವನು ನಿಜವಾದ ಗುರು. ಅದನ್ನು ಮನಗಂಡು ಅರಿವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವನೇ ಉತ್ತಮ ಜ್ಞಾನಿ ಎನ್ನುವಲ್ಲಿ ನಿಜಗುಣ ಶಿವಯೋಗಿ ಇಂತಹ ಪರಮಜ್ಞಾನಿಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನ ಹೀಗೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ:

''ಅರಿವಿಲ್ಲದೇ ಏನೂ ಆಗದೆಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸುವವನು, ಅರಿವಿಲ್ಲದುದನ್ನು ಅದು ಜಡ ಎಂದು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವವನು, ಅರಿವರನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ಅನುಮಾನಿಸುವವನು; ಅರಿವಿನಲ್ಲಿ ಅನ್ಯ ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ಉಳಿದು ನಡೆಯುವವನು, ಅರಿವಿನೊಳ್ ಇಲ್ಲದಿದ್ದನ್ನು ಮರಹೆಂದು ಬಲ್ಲವನು; ಅರಿವನ್ನು ತನ್ನ ಕಣ್ಣೊಳಗೇ ಗುರುತಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವವನು, ಅರಿವನ್ನೇ ನಿತ್ಯನಿರ್ಮಳ ಎಂದು ನೆನೆಯುವವನು, ಅರಿವನ್ನೇ ಪರಮೋಕ್ಷದ ಇರುವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವವನು;

''ಅರಿವೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸುವವನು, ಅದನ್ನೇ ಸ್ವಯಂ ಜ್ಯೋತಿಯೆಂದು ತಿಳಿಯುವವನು, ನಿರ್ಗುಣ ನಿರ್ವಿಕೃತಿ ಎಂದು
ಬಗೆಯುವವನು, ಸದಾನಂದ ಎಂದು ಅನುಭವಿಸುವವನು, ವಿಶ್ವಾಶ್ರಯವೆಂದು ಅನುಕರಿಸುವವನು, ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರವೆಂದು ತೋರುವವನು, ತ್ರಿಪುಟಿಗೆ ಮೊದಲೆಂದು ಭಾವಿಸುವವನು, ಸತ್ಕ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಣಸಮವೆಂದು ಅದನ್ನು ಬಿಡದೇ ಆಚರಿಸುವವನು, ವಿದ್ಯಾದೈವಗುರು ಎಂದು ಅದನ್ನು ಭಜಿಸುವವನು, ಅರಿವೇ ವಿಷಯಫಲ ರೂಪ ಎಂದು ಅದನ್ನು ನೋಡುವವನು, ಅರಿವು ಅವಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ಹೊರತು ಎಂದು ಕಾಣುವವನು, 'ಅರಿವೇ ತಾನು' ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲದವನು, ಅರಿವೇ ನಿಜಶಂಭುಲಿಂಗ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಮನಗಂಡಿರುವವನು'' ಇಂಥವನು ನಿಜಕ್ಕೂ ಪರಮಜ್ಞಾನಿ!

'ಯಾವುದು ನಿಜ?' ಎಂಬ ಒಂದೆಡೆ ಕವಿ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ನಡೆಸುತ್ತಾನೆ. ಭ್ರಮನಿರಸನದ ಬಗ್ಗೆ, 'ನಮ್ಮ ಹೊರಗಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳಾಗಿರಬಹುದು' ಎಂಬುದನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಹೇಳುವಚಿದ್ರೂಪಾನುಸಂಧಾನದ ಈ ಪದ್ಯ[೨೩]ಹೀಗಿದೆ:

ನಾವರಿದೆವರಿದೆಂಬಿರಿ ನಿಜವನದು ನಿಮ್ಮ
ಭಾವನೆಗೆ ಬಂದ ಪರಿಯನು ಪೇಳಿರಿ ।।ಪಲ್ಲವಿ।।

ದೇಹದಿರವಿನೊಳು ಸೋಜಿಗವೆನಿಸಿಹುದು ನಿಜವೊ
ದೇಹದೊಳಗಾಡಿ ನೋಡುವುದು ನಿಜವೊ ।
ದೇಹಕರಣಾಳಿಗಾಧಾರವಾದಸು ನಿಜವೊ
ದೇಹಾಭಿಮಾನಿಯೆನಿಸಿದ ಮನವೆ ನಿಜವೊ ।।೧।।

ನಾನೆಂಬುದೆಡೆವಿಡದೆ ಪೊರಗನರಿವುದೆ ನಿಜವೊ
ನಾನೆಂಬುದಡಗಿದಾನಂದ ನಿಜವೊ ।
ಆನಂದವದು ತೋರ್ಪುದೇನುವಿಡಿದುದು ನಿಜವೊ
ಆನಂದವೆಂಬುದಡಗಿದ ನಿಲವೆ ನಿಜವೊ ।।೨।।

ಸಗುಣರೂಪವೆ ತನ್ನ ಸಹಜವಾದುದು ನಿಜವೊ
ಸಗುಣನಿರ್ಗುಣತತ್ತ್ವ ತಾನೆ ನಿಜವೊ ।
ಸಗುಣನಿರ್ಗುಣವನಚ್ಚಳಿದ ಪದವದು ನಿಜವೊ
ಸಗುಣಾದಿಗಳ ಸೋಂದಿಹುದೆ ನಿಜವೊ ।।೩।।

ಬಗೆಯೆ ಕುರುಹಿನ ಕಲಾಬಿಂದುನಾದವೆ ನಿಜವೊಬಗೆಯ ಬಣ್ಣಕೆ ಬಾರದಿಹುದೆ ನಿಜವೊ ।
ಜಗದ ನಾನಾತತ್ತ್ವದೊಡನಗಲದಿರ್ಪುದೆ ನಿಜವೊ
ಮಗುಳೆಯಾ ಜಗಕನ್ಯವಹುದು ನಿಜವೊ ।।೪।।

ಪಲವು ಮತಭೇದವಾದವನುಳಿದು ಸಂಶಯದ
ಹೊಲಬಿಲ್ಲದಾನುನೀನೆಂಬುದಳಿದು ।
ಸಲೆನೇಮಸೀಮೆದೋರದ ಶಂಭುಲಿಂಗವಾ
ದುಳುಮೆ ಚಿನ್ಮಾತ್ರವದು ನಿಜ ಕಾಣಿರೈ ।।೫।।

ಸರ್ವಸಂಗಪರಿತ್ಯಾಗಿ ಯೋಗಿಗೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಂಸಾರವುಂಟು ಎಂದು ಮಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಕವಿ ಹಾಡುತ್ತಾನೆ[೨೪]:

ಯೋಗಿಗೆ ಸಕಲ-ಸಂಸಾರ-ಸಂಗವದು ಇಲ್ಲ।
ವಾಗಿ ತಿಳಿವರೆ ಅದು ಪುಸಿ ನೋಡು, ರಮಣಿ।।
ಪರವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಕಮಲವನಿತೆಯುಂಟು, ಅಗಲದ।
ಪರಿತೋಷವೆಂಬ ಮೋಹದ ಅಣುಗನುಂಟು।
ವಿರತಿಯೆಂಬ ಅನುಕೂಲಜನಂ ಉಂಟು, ಕ್ಷಮೆಯೆಂಬ।
ಚರನು ಉಂಟು ಶಾಂತಿಯೆಂಬ ಸಖನ ಸರಸಂ ಉಂಟು।
ನುತ ಭಕ್ತಿಯೆಂಬ ಮಾತೆಯುಂಟು, ಸುಚರಿತ್ರವೆಂಬ।
ಪಿತನುಂಟು, ಸತ್ಯವೆಂಬ ಕುವರಿಯುಂಟು।
ಹಿತವಾದ ನಂಬುಗೆಯೆಂಬ ಆತ್ಮಜನ ಅರಸಿಯುಂಟು।
ಮತಿಯೆಂಬ ದೇಹಮುಂಟು, ವಿಚಾರಮೆಂಬ ಕ್ಷೇತ್ರಮುಂಟು।
ದಾಸಿಯುಂಟು ಅಹಿಂಸೆಯೆಂಬ, ದಾಸನುಂಟು ಅಸ್ತೇಯವೆಂಬ।
ಲೇಸನು ಈವ ಧರ್ಮವೆಂಬ ವಾಹನಮುಂಟು।
ಭಾಸುರಮೈತ್ರಾದಿಯೆಂಬ ಪೌತ್ರರುಂಟು।
ಮುಕ್ತಿಯೆಂಬ ದೇಶಮುಂಟು,
ಶಂಭುಲಿಂಗವೆಂಬ ಗುರು ತನಗುಂಟು।।'

ಕೈವಲ್ಯ ಎಂದರೆ ಏನು? ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕೈವಲ್ಯವೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷ. ಮೋಕ್ಷ ಅಥವಾ ಮುಕ್ತಿಯೆಂದಾಗ ಬಿಡುಗಡೆಯ ಭಾವವೇ ಈ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಆವರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಅದು ಅಷ್ಟೇನೆಯೇ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತದೆ. ಉತ್ತರ: ಹೌದು ಮತ್ತು ಇಲ್ಲ.

ವಿವೇಕ ಚಿಂತಾಮಣಿಯಲ್ಲೂ ಮೋಕ್ಷದ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಂದಾಗ, ಸಾಧಕರು ಹಲವು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಮಂದುವರೆದು,ಸಾಲೋಕ್ಯ, ಸಾಮೀಪ್ಯ, ಸಾರೂಪ್ಯ, ಸಾಯುಜ್ಯ-ಗಳ ಮಜಲುಗಳ ನಂತರ ಸಮ್ಯಗ್‍ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಿಂದನಿಜಮೋಕ್ಷಗಳಿಸುವ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. (ಈ ಚತುಷ್ಟಯಗಳ ಜೊತೆಗೆ, ಆಯಾಯ ದೈವೀ ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಮಾನವಾದ ಸಂಪನ್ನತೆಯನ್ನ, ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ತನ್ನದಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಸಾಷ್ಟ್ರ್ಯವೆಂಬ ಹಂತವನ್ನೂ ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿಗಳು ಸೇರಿಸಿದ್ದಾರೆ.)[೨೫] ವೈರಾಗ್ಯ, ಭಕ್ತಿ, ಪರಮಜೀವರ ಐಕ್ಯ, ಸಮಾಹಿತೆ, ಸಮಾಧಿ-ಈ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳ ತುಟ್ಟ ತುದಿ ಮುಟ್ಟಿದಾಗಲೇಮೋಕ್ಷ ಎಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಪರಮಾನುಭವ ಬೋಧೆಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಾನೆ.[೨೬]

ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವದರ್ಶನ ಹಲವು ಮುಖಗಳನ್ನು ಕಂಡಿದೆಯಲ್ಲವೆ, ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ಅಭ್ಯಸಿಸಿ ರೂಪುಗೊಂಡ ವಿವೇಕ ಚಿಂತಾಮಣಿ ಯಲ್ಲಿಯೇ[೨೭]ಮೋಕ್ಷದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕವಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಲೌಕಿಕರಿಗೆ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳೊಂದಿಗೆ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲದೆ ಇರುವ ಸುಖವೇ ಮೋಕ್ಷ. ಭಾಷಾ ಪಂಡಿತರಿಗಂತೂ ವ್ಯಾಕರಣವೇ ಸರ್ವಸ್ವ. ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಣಾತನಾದವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಸೇರುತ್ತಾನೆ; ಹೀಗೆ ವ್ಯಾಕರಣ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಮೋಕ್ಷ ಸಾಧನ ಎಂದು ಅವರ ನಂಬಿಕೆ.[೨೮]

ಚಾರ್ವಾಕರ ಪ್ರಕಾರ ಪಾರತಂತ್ರ್ಯವೇ ಬಂಧ, ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿ ರೂಪವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಮೋಕ್ಷ; ದೇಹನಾಶವೇ, ಮರಣವೇ ಪರಮ ಮೋಕ್ಷ.[೨೯]ಜೈನರಿಗೆ ಅದು ಈಗ ಮತ್ತು ಹಿಂದೆ ಗಳಿಸಿದ ಎಂಟು ವಿಧವಾದ ಕರ್ಮಬಂಧ ಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಿಕೆ; ಆಮೇಲೆ ಅಲೌಕಿಕಾಕಾಶದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರೋತ್ತರಗಮನ.[೩೦]ಎಲ್ಲ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೂ ಕ್ಷಣಿಕ ಎಂಬ ವಾಸನೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿದ್ದು, ಸರ್ವ ಸುಖದುಃಖಾದಿಗಳ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಸೋಂಕಿಲ್ಲದ ಶುದ್ಧ ಬುದ್ಧಿ ಉಂಟಾದಾಗ ಅದು ಬೌದ್ಧರಿಗೆ ಮೋಕ್ಷ.[೩೧]ಕೌಳ ಯಾಮಳ ಪಂಥಾನು ಯಾಯಿಗಳಿಗೆ ಅಷ್ಟೇನೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ; ಆಕಾಶಾಗಮನಸಿದ್ಧಿ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಯ್ತೆಂದರೆ ಅದೇ ಮೋಕ್ಷ. ಶಾಕ್ತರಿಗೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂದಾಗ ಆನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿ ಸಾಕು.

ವಾಸುದೇವಾತ್ಮಕ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವರೂಪಹಾನಿಯಿಲ್ಲದೆ ಅಡಗಿರುವ ಲಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಪಾಂಚರಾತ್ರರು ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ಕರೆದರೆ, ಪೂರ್ವ ಮೀಮಾಂಸಕರಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಪದವಿ ದೊರಕಿದಾಗ ಮೋಕ್ಷ. ನ್ಯಾಯ ವೈಶೇಷಿಕರಿಗೆ ಮೋಕ್ಷದ ಕಲ್ಪನೆ ಬೇರೆ ತರಹ ಆತ್ಮ ಶರೀರ ಇಂದ್ರಿಯ ಮೊದಲಾದವುಗಳ ಕಾರಣವಾಗಿ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಬಗೆಯ ದುಃಖಗಳಿವೆ; ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಿರ್ಮೂಲವಾಗಿ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಇದ್ದು ಬಿಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ. ಪ್ರಕೃತಿ-ಪುರುಷರ ವಿವೇಚನೆಯ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಅವಿದ್ಯೆಯ ನಾಶವಾದಾಗಲೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ಸಾಂಖ್ಯರ ನಿಲುವು.[೩೨]

ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದ ಫಲಶ್ರುತಿಯಾಗಿ ಮನೋಲಯ, ತತ್ಫಲವಾಗಿ ಅಜ್ಞಾನನಾಶವೇ ಮೋಕ್ಷವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ ಪಾತಂಜಲರು. (ಎರಡು ರೀತಿಯ ಮುಕ್ತಿಗಳು: ಪುರುಷನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯೋಜನವು ಶೂನ್ಯವಾದಾಗ ಗುಣಗಳು ತಮ್ಮ ಕಾರಣಗಳಲ್ಲೇ ಲಯವಾಗುವುವು. ಇದು ಕೈವಲ್ಯ. ಅಥವಾ, ಚಿತಿ ಶಕ್ತಿಯು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲೇ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗುತ್ತದೆ.[೩೩]

ಬ್ರಹ್ಮ ಮತ್ತು ಆತ್ಮ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಮೂಡಿ, ಈ ಮಿಥ್ಯಾಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಬಂಧದ ನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ವೇದಾಂತಿಗಳು. ಪ್ರಮಾಹೇಶ್ವರತ್ವದಿಂದ ಈಶ್ವರತ್ವವನ್ನು ಅನ್ಯರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ಶೈವ ದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ಮಲತ್ರಯರಹಿತನಾದ ಜೀವನು ತನ್ನ ಜೀವ ಭಾವವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟು ಶಿವತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದಿದರೇ ಅದೇ ಮುಕ್ತಿ. ಆತ್ಮನು ಜ್ಞಪ್ತಿಮಾತ್ರದಿಂದ ಇರುವುದೇ ಮೋಕ್ಷ ಎಂಬುದು ಪಾಶುಪತರ ಮತ.[೩೪] ಕರ್ತೃತ್ವವೆಂಬುದೇ ಸಂಸಾರ; ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆತ್ಮನು ಜ್ಞಪ್ತಿಮಾತ್ರದಿಂದ ಇದ್ದರೆ ಅದೇ ಮೋಕ್ಷ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ- ಕಾಪಾಲಿಕರು ಮತ್ತು ಮಹಾವ್ರತರು. ಮಾಂತ್ರಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಿದ್ಧಾಂತಿಗಳಿಗೆ ಶಿವನ ಸಮಾನತ್ವ ಬರುವುದೇ ಮೋಕ್ಷ.[೩೫] ಹೀಗೆ ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಅರಸಿ ಹೊರಟವರು ಅರಿತವರು ಆಡುವ ಮಾತುಗಳು ಬಗೆಬಗೆಯವು.

''ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತವು ಮೂಲತಃ ಶೈವವಾಗಿದ್ದರೂ, ಷಣ್ಮತಗಳ ಸಮನ್ವಯದಿಂದ ಅದು ಉಂಟಾಗಿದೆ. ಶುದ್ಧ ಶೈವವು ಹಾಗಲ್ಲ; ಆದರೂ ನಿಜಗುಣರು ಉದಾರರಾದ ತತ್ವಜ್ಞರಾದ ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಶೈವರೆಂಬುದು ಅವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವುದು'' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ದ. ರಾ. ಬೇಂದ್ರೆ ಯವರು[೩೬]. ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೆಂದರೆ, ಕವಿ ತನ್ನ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನ್ವಯ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ತೋರಿರುವುದು; ಮತ್ತು ಷಟ್ಸ್ಥಲಸಿದ್ಧಾಂತದ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ನಿರೂಪಣೆಗಿಂತ ಅದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ವಿಶಾಲಭೂಮಿಕೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿರುವುದು.

ತಗ್ಗದೆ ಬಗ್ಗದೆ ಬೆಳೆದರೆ ತೊಂದರೆ

ನ ಅತ್ಯನ್ತ ಸರಳೈರ್ ಭಾವ್ಯಂ, ಗತ್ವಾ ಪಶ್ಯ ವನಸ್ಥಲೀಮ್।
ಛಿದ್ಯನ್ತೇ ಸರಳಾಸ್ ತತ್ರ, ಕುಬ್ಜಾಸ್ ತಿಷ್ಠನ್ತಿ ಪಾದಪಾಃ।।

-ಸಮಯೋಚಿತ ಪದ್ಯಮಾಲಿಕಾ

ಮರಗಳ ನೋಡಿ, ತಿಳಿ, ಕಲಿ ಪಾಠವ:
ನೆಟ್ಟಗೆ ಎತ್ತರ ಬೆಳೆದುದ ಕಡಿವರು;
ತಗ್ಗದೆ, ಬಗ್ಗದೆ ಬೆಳೆದರೆ ತೊಂದರೆ,
ಕುಗ್ಗಿದ ಜಗ್ಗಿದುದನಲ್ಲೇ ಬಿಡುವರು! ।।

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ 'ಒಗಟುಗಳು'

ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯನ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ಮಾತನಾಡುವ ಜನಪರ ಕವಿಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸುವಾಗ ಕನ್ನಡದ 'ಸರ್ವಜ್ಞ', ತಮಿಳಿನ 'ತಿರುವಳ್ಳುವರ್', ತೆಲುಗಿನ 'ವೇಮನ' ಮತ್ತು ಹಿಂದಿಯ 'ಕಬೀರ'ರನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಲೋಕದ ಈ 'ಸರ್ವಜ್ಞ' ಯಾರು, ಯಾವಾಗ ಇದ್ದ, ಎಲ್ಲಿದ್ದ ಎಲ್ಲವೂ ನಿಗೂಢ ಚಿದಂಬರ ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿದು, ಸಂಶೋಧಕರ ವಿವಿಧ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳ ವಾದ-ವಿವಾದ, ಚರ್ಚೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿದೆ.

ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ನೀವು ಸಿದ್ಧರೆಂದರೆ ವಿವರಗಳ ತೊಂದರೆಯ ಹಂದರವನ್ನ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹೆಣೆಯಬಲ್ಲೆ: 'ಸರ್ವಜ್ಞ'ನ ಹೆಸರಿನ ಇನ್ನೂ ಮೂರು ಮಂದಿ ಕವಿಗಳು ಆಗಿ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ 'ಕಾಲಜ್ಞಾನ ವಚನ'ಗಳ 'ಸರ್ವಜ್ಞ ಮುನಿ' ಒಬ್ಬ, ಚೌಪದಿಗಳ ಕರ್ತೃ 'ಸರ್ವಜ್ಞ' ಇನ್ನೊಬ್ಬ, ಹಾಡಿನ ರೂಪದ 'ಸರ್ವಜ್ಞಪದ'ಗಳ ರಚನಕಾರ ಮತ್ತೊಬ್ಬ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ, ಬಹಳ ಹಿಂದಿನದೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಲ್ಪಟ್ತ ಒಂದು ಹಸ್ತಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ, ಏಲ್ಲಾ ತ್ರಿಪದಿಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಅಂಕಿತ ಮುದ್ರೆ 'ಸರ್ವಜ್ಞ' ಅಂತ ಇಲ್ಲ; ಅದು 'ಪರಮಾರ್ಥ' ಎಂದಿದೆ; ತ್ರಿಪದಿಯ ಛಂದಸ್ಸಿಗೆ 'ಪರಮಾರ್ಥ' ಪದ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಾಗೆ 'ಸರ್ವಜ್ಞ' ಪದ ಅಲ್ಲ; ಆದ್ದರಿಂದ ಈ 'ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನ'ಗಳ ಕರ್ತೃ ನಿಜವಾಗಿ ಆ ಹೆಸರಿನವನೇನಾ? ಸಂಶೋಧಕರ ಈ ಅಭಿಮತವನ್ನು ಸಾರಾಸಗಟಾಗಿ ಅಲ್ಲಗಳೆದು 'ಒಂದು ಹಸ್ತಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಕೆ; ಅದೇ ನಿರ್ಣಾಯಕವೇ?' ಎಂದೆಲ್ಲಾ ತಳ್ಳಿಹಾಕುವ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಹಿಂದಿನ ಬಹಳ ಕವಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೀಗೆ ಗೊಂದಲ ಇದ್ದೇ ಇದೆ; ನಮ್ಮ 'ಸರ್ವಜ್ಞ'ನೇನೂ ಇದಕ್ಕೆ ಹೊರತಲ್ಲ.

ರೆವರೆಂಡ್ ಉತ್ತಂಗಿ ಚನ್ನಪ್ಪನವರ ಅವಿರತ ಸಂಶೋಧನೆಯ ಸಾಹಸದ ಫಲವಾಗಿ 'ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನಗಳು' ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಂದವು (ಪ್ರಕಟಣೆ: ಮದರಾಸು, ೧೯೨೪).

'ಸರ್ವಜ್ಞ'ನ ವಚನಗಳ ಮಿಕ್ಕ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ವಿವರಗಳನ್ನ ಇನ್ನೊಂದು ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನದ ಲೇಖನಕ್ಕೆ ವಸ್ತುವಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಈಗ ಈ ತ್ರಿಪದಿಗಳ ಮೂಲಕ ಒಗಟಿನ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಾಲಿರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವೆ. ಉತ್ತರಗಳು ಕೊನೆಯಲ್ಲಿವೆ, ನಿಜ; ಆದರೆ ಈಗಲೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಬೇಡಿ. “ಊರಿಂಗೆ ದಾರಿಯನು ಯಾರು ತೋರಿದರೇನು?” ಒಂದೆರಡು ಸುಳಿವು ಹೊಳವುಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತ, ಒಗಟುಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಲು ನಾನೂ ನಿಮಗೆ ಕೈಮರವಾಗುತ್ತೇನೆ. ಬಹಳ ಮಂದಿಗೆ ಅದು ಬೇಡವೋ ಏನೋ. ಇರಲಿ, ಈ ನಮ್ಮ ಜಾನಪದ ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಅರೆವ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಮರವು ಹುಟ್ಟಿದ ಕಂಡೆ,
ಮರದ ಮೇಲೆರಡು ಕರ ಕಂಡೆ, ವಾಸನೆಯು
ಬರುತಿಹುದ ಕಂಡೆ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧।।

ಏನಿರಬಹುದು? ಯೋಚಿಸಿ. ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಮರ; ಮರದ ಮೇಲೆ ಕೈಗಳು; ಏನಿದು ಜಾದೂ; ಇದೆಲ್ಲಿಂದ ಘಮ ಘಮ ವಾಸನೆ ಬರುತ್ತಾ ಇದೆ! ಏನಿರಬಹುದು ಯೋಚಿಸಿ, ಹೇಳಿ.

ಆಡೆಂದರಾಡುವುದು; ಆಡ ಮರವೇರುವುದು;
ಕೂಡದೆ ಕೊಂಕಿ ನಡೆಯುವುದು, ಕಡಿದರೆ
ಬಾಡದದು ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨।।

ಬಹುಶಃ 'ಹಾಡುವುದು' ಎಂದೂ ಹೇಳಬಹುದಾಗಿತ್ತೋ ಏನೋ. ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಮುಸುಕೆಳೆದುಕೊಂಡು ಮಲಗುವ, ಒರಗಿಸಿ ಮಲಗಿಸುವ ಮಂದಿಗೆ ಬೇಗ ಗೊತ್ತಾಗಬಹುದೋ ಏನೋ. ಇರಲಿ. £ೀವು ಬಿಡಿಸಿ ನುಡಿಸಿ ಬಿಡಿ.

ಇನ್ನು ಬಲ್ಲರೆ ಕಾಯಿ, ಮುನ್ನೂರ ಅರವತ್ತು;
ಹಣ್ಣು ಹನ್ನೆರಡು, ಗೊನೆ ಮೂರು, ತೊಟ್ಟೊಂದು;
ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೩।।

ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಬೇಕು ಸ್ವಾಮಿ, "ಕಾಲದೊಳು ಮಳೆಗಾಲ, ಮಾಲೆಯೊಳು ಮಲ್ಲಿಗೆಯು, ಬೇಸಗೆಯ ಕಾಲವೇ ಲೇಸು", ನಿಜ; ತುಂಬಾ ಸಮಯ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಡಿ, ಬೇಗ ಬೇಗ ಹೇಳಿ- ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ, ನಮ್ಮ ಕವಿ.

ಒಣಗಿದ ಮರ ಚಿಗಿತು ಬಿಣಿಲು ಬಿಡುವುದ ಕಂಡೆ
ತಣಿಗೆಯ ತಾಣಕದು ಬಹುದು ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ
ಗುಣಯುತರು ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ।।೪।।

ಆಲದಮರದ ಕೊಂಬೆಗಳಿಂದ ಬಿಳಿಲು (ಬಿಣಿಲು) ಮೂಡುವುದನ್ನ ನಾವೆಲ್ಲಾ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ಈ ಒಣಗಿದ ಮರದ ತುಂಡು ಸಹ ಮತ್ತೆ ಚಿಗುರಿ ಬಿಳಿಲುಗಳು ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿ ತಣಿಗೆಗೆ (ತಳಿಗೆ, ತಾಟು, ತಟ್ಟೆ, ತಾಬಂಡಿ ಎಂದು ಇದಕ್ಕೆ ಹೇಳುವುದುಂಟು) ಬೀಳತೊಡಗಿದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕವಿಮನಸ್ಸಿನ ನೀವು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಏನಿದು ಸೋಜಿಗ ಹೇಳಿ?

ಕಡೆ ಬಿಳಿದು ನಡುಗಪ್ಪು, ಉಡುವ ವಸ್ತ್ರವದಲ್ಲ;
ಬಿಡದೆ ನೀರುಂಟು ಮಡುವಲ್ಲ, ಕವಿಗಳೀ
ಬೆಡಗ ಪೇಳುವುದು ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೫।।

ಸುತ್ತಲೂ ಬಿಳಿಯ ಬಣ್ಣ, ಮಧ್ಯ ಮಾತ್ರ ಕಪ್ಪು ಚುಕ್ಕೆ. ಹಾಗಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಕಪ್ಪುಚುಕ್ಕೆ ಚಿತ್ರಗಳಿರುವ ಬಿಳಿಯ ದುಕೂಲವೇನಲ್ಲ; ಯಾವಾಗಲೂ ನೀರಿರುವ ತಾಣವೇನೋ ಹೌದು ಆದರೆ ಅದು ನದಿಯ ಮಡುವೇನಲ್ಲ. ಈ ನೋಟದ ಮಾಟ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಆಕರ್ಷಿಸಿತು ಏ£ದು ಹೇಳಿ?

ಕತ್ತಿಗದು ಹರಿದಿಹುದು, ಮತ್ತೆ ಬರುತೇಳುವದು;
ಕಿತ್ತು ಬಿಸಾಡಲಿದು ನೆಡದು; ಕವಿ ಜನರು
ಅರ್ತಿಯಿಂ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೬।।

ಹೊಳೆಯದಿದ್ದರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಜನ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಹೇಳಿ? ಕೈ ಬೆರಳ ಮೇಲೆತ್ತಿ, ಎಲ್ಲಿಟ್ಟು, ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ, "ತಾಗಿ ಬಾಗುವುದರಿಂದ ತಾಗದಿರುವುದು ಲೇಸು" ಎಂದು ಏನನ್ನು ಕೆರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ? ಈಗ ಹೊಳೆಯಿತೆ?

ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದ ಸೀರೆ ಒಪ್ಪುವಳು ಗಗನದಲಿ;
ಕಪ್ಪಿನ ಸೀರೆ ಬಿಳಿಯಾಗೆ ಅವಳನ್ನು
ಅಪ್ಪುವವರಿಲ್ಲ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೭।।

ಇದು ಸುಲಭ. ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದ £ೀರೆಯನ್ನ, ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಜರಿಯುವ ಮಾತಿದಲ್ಲ; ನೀರೂರಿಸುವ, ಮಲ್ಹಾರ ರಾಗ 'ಘನನ ಘನನ ಘನ' ಎಂದು ಹಾಡಿಸುವ 'ಘನ ಶ್ಯಾಮಸುಂದರಿ' ಈಕೆ. ಗೊತ್ತಾಯಿತೇ?

ಕರವುಂಟು ಕಾಲಿಲ್ಲ ಶಿರಹರಿದ ಮುಂಡವದು
ನರದಿ ಬಿಗಿದಾರು ತುಂಡದಕೆ ಕವಿಗಳಲಿ
ಅರಿದರಿದ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೮।।

ಕಲ್ಲರಳಿ ಹೂವಾಗಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿ,
ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಬೆಳಕಾಗಿ
ಬಲ್ಲವರು ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೯।।

ಮಣ್ಣು, ಕಣ್ಣು ಅಲ್ಲ; ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ತಣ್ಣಗೂ ಇದಿಲ್ಲ; ಎಲೆ ಅಡಿಕೆ ಜಗಿಯುವ ಜನ ಮರೆಯೊಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆಯೇ?

ಕಾಲಿಲ್ಲ ಕೊಂಬುಂಟು ಬಾಲದ ಪಕ್ಷಿಯದು,
ಮೇಲೆ ಹಾರುವುದು ಹದ್ದಲ್ಲ, ಕವಿಗಳಲಿ
ಬಲ್ಲರಿದ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೦।।

ಅರ್ಥ ಸ್ಪಷ್ಟ; ಒಗಟು ಬಿಡಿಸಿ.

ಕಾಲಿಲ್ಲದೆ ಹರಿಗು, ತೋಳಿಲ್ಲದೆ ಹೊರಗು,
ನಾಲಿಗಿಲ್ಲದಲೆ ಉಲಿವುದು; ಕವಿಕುಲದ
ಮೇಲುಗಳು ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೧।।

(ಪಾಠಾಂತರದಲ್ಲಿ: 'ಕಾಲಿಲ್ಲದಲೆ', ತೋಳಿಲ್ಲದಲೆ ಹೊರುಗು', 'ನಾಲಿಗಿಲ್ಲದಲೆ'-ಎಂದಿದೆ)

ನಡೆದಾಡಲು ಕಾಲು ಬೇಕು; ತೆವಳುವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಹೊಟ್ಟೆಯಿಂದಲೇ ಹರಿದಾಡುವ ಸರೀಸೃಪಗಳು ಇಲ್ಲವೇ? ಇದು ಹಾಗೆಯೇ. ದೂರದೂರ ಎಸೆಯಲು, ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಳ್ಳಲು ತೋಳುಗಳೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ; ನಾಲಿಗೆ (ಎಂದರೆ, ಅದು ಇರುವ ಬಾಯಿ) ಇಲ್ಲದೆಲೆ ಶಬ್ದ ಮಾಡುವ ಸೋಜಿಗ ಇದರದ್ದು. ಇದು ಯಾರು?

ಕಾಲುಂಟು ನಡೆಯದದು, ಮೂಲೆಯಲಿ ಕಟ್ಟಿಹುದು
ಬಾಲಕರ ಸೊಮ್ಮು ಹೊರುತಿಹುದು, ಕವಿಗಳಲಿ
ಬಾಲರಿದ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೨।।

ಸೊಮ್ಮು ಅಂದರೆ ಸಂಪತ್ತು, ಆಸ್ತಿ, 'ನಿಮ್ಮ ಸೊಮ್ಮು ನಿಮಗೆ ಸಲಿಸುವೆನಲ್ಲದೆ.. ..'- ಎಂಬ ಬಸವೇಶ್ವರ ವಚನವನ್ನು ಕೇಳಿಬಲ್ಲಿರಷ್ಟೆ? ಈ
ಬಿದಿರಿನ ಸೆಜ್ಜೆಯ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಗೆ ಕಾಲು ನಾಲ್ಕಾದರೂ ನೆಲದಮೇಲೆ ಇದು ನಡೆದದ್ದನ್ನ ಕಂಡವರಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ತೇಲಾಡಿ, ಓಲಾಡೀತು. ಉಪಯೋಗಿಸದಿದ್ದಾಗ ಮೂಲೆ ಸೇರೀತು. "ಕೆರೆಯಂ ಕಟ್ಟಿಸು, ಬಾವಿಯಂ ತೋಡಿಸು, ಸೆರೆಯಿಂದ ಅನಾಥರನ್ನು ಬಿಡಿಸು .. .. "- ಹೀಗೆಲ್ಲ ಲಕ್ಷ್ಮೀಧರ ಅಮಾತ್ಯನಿಗೆ ಅವನ ತಾಯಿ ಜೋಗುಳ ಹಾಡಿದ್ದು ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದಾಗಲೇ.

ಕೋಡಗವು ಕುದುರೆಯಲಿ, ನೋಡುತ ಹುಟ್ಟಿ
ಕಾಡಾನೆಗೆರಡು ಗರಿಮೂಡಿ, ಗಗನದಿಂ
ದಾಡುವುದ ಕಂಡೆ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೩।।

"ಗಿಳಿಗೆ ಪಂಜರ ಲೇಸು; ಸುಳಿಗಾಳಿ ಲೇಸು ಬೆವರಿಂಗೆ"; ಯಾರು ಕರೆಯಬೇಕು ಇಳೆಯ ಬೆಳೆಗೆ? "ಮೇಲೆ ನೋಡೆ ಕಣ್ಣ ತಣಿಪ ನೀಲ ಪಟದಿ ವಿವಿಧರೂಪ ಜಾಲಗಳನು ಬಣ್ಣಿಸಿರ್ಪ ಚಿತ್ರಚತುರ"ನ ಕುಂಚ ಆಡಿದಂತೆಲ್ಲಾ ವೇಷ-ರೂಪ ಬದಲಾಯಿಸಿ ಮೇಲೆ ಹರಿದಾಡುವ ಈ ವನ್ಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳಾವುವು?

ತನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ಮಿಣೆಯು, ಬೆಣ್ಣೆ ಕುಡಿವಾಲುಗಳ
ತಿನ್ನದಲೆ ಹಿಡಿದು ತರುತಿಹುದು, ಕವಿಗಳೇ,
ನನ್ನಿಯಿಂ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೪।।

"ತಾ ಬಿಟ್ಟ ಹಣ್ಣುಗಳ ಮರ ತಿನ್ನಲುಂಟೆ?" ಹಾಲು ಮೊಸರು ಬೆಣ್ಣೆಗಳ ಕುಡಿಕೆ ಮಡಕೆಗಳ ಒಳ ಕೈಚಾಚುವುದುಂಟೆ? ಮುಗ್ಗದ ಹೋಳಿಗೆಯಂತಿಪ್ಪ ಅದನೆಲ್ಲಾ ಹೊತ್ತು ಬಾನಿಂದ ಇಳಿಬಿದ್ದು ನಿಂತೆ ನಾನು; ಹೇಳಿ ಯಾರು?

ನಳಿದೋಳಿನಾಕೆ ತಾ ಸುಳಿದೆಗೆದು ಬೆಳೆದಿಹಳು
ಕಳೆಯುಳ್ಳ ಹಸುಳೆ ಹಲವಾಗೆ, ತಾನಾಗಿ
ಅಳಿದು ಹೋಗುವಳು ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೫।।

(ಪಾಠಾಂತರ: 'ನಳಿದೋಳಿ ಸಾಕೆ, ತಾ ಸುಳಿದೆಗೆದು ಬೆಳೆದಿಹಳು', 'ಹಲವಾಗಿ', 'ಅಳಿಯ ಹೋಗುವಳು')

ನೀಳ ತೋಳಿನ ಬಾಲೆ; ಪದರ ಪದರ ಬಿಚ್ಚುತ್ತಾ ಬೆಳೆವ ಬೆಡಗಿ; ಅವಳ ನವಜಾತ ಶಿಶುಗಳೂ ಮೋಹಕ ಕಳೆ ತುಂಬಿದ ಹಸುಳೆಗಳೇ; ಆದರೆ, ಪಾಪ, ಅವು ಎಲ್ಲವೂ ಉಳಿಯವು, ಕೆಲವು ಹುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಕಾಲವಶವಾಗುವುವು ಈಕೆ ಯಾರಿರಬಹುದು?

ನೀರಿನಲಿ ತಾ ಹುಟ್ಟಿ ನೀರ ನೆರೆ ನಂಬದದು,ನಾರಿಯರ ನಂಬಿ ಕೆಟ್ಟಿಹುದು, ಈ ಮಾತು
ಅರಿಗರಿದಲ್ಲ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೬।।

ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದರೂ, ಅದು ತಗುಲಿದೊಡನೆ ನಾನು ಅದೃಶ್ಯ ನಾದೇನೆಂಬ ಭಯ ನನಗೆ. ಹೆಚ್ಚಾದರೂ ಕಷ್ಟ; ಕಡಿಮೆಯಾದರೂ ಕಷ್ಟ, ಹೀಗಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಹೆಂಗಸರ ಜಾಣತನದ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ಮಾನ ಅಪಮಾನ, ತಪ್ಪುನೆಪ್ಪುಗಳು. ನಾನು ಯಾರು?

ನೆತ್ತಿಯಲಿ ಉಂಬುವುದು, ಸುತ್ತಲೂ ಸುರಿಸುವುದು,
ಎತ್ತಿದರೆ ಎರಡು ಹೋಳಹುದು, ಕವಿ ತಿಳಿದ-
ರುತ್ತರವ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೭।।

(ಪಾಠಾಂತರ: 'ಸುತ್ತಲೂ ಸೇರಿಸುವದು'; 'ಕವಿಗಳಿದಕ್ಕುತ್ತರವ', 'ಎತ್ತಿನರೆ ಎರಡು ಹೇಳಹುದು'; 'ಕವಿಗಳಿದಕುತ್ತರವ')

ವಿವರಣೆ ಅನವಶ್ಯಕ. ಒಗಟನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ.

ಬೆಳ್ಳಗೆ ಇರುತಿಹುದು ಉಳ್ಳಾಡಿ ಬರುತಿಹುದು,
ಸುಳ್ಳಲ್ಲ ಸತಿಯರಳಿಸುವುದು, ಕವಿಗಳಲಿ
ಉಳ್ಳವರು ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೮।।

ಅರ್ಥ ಸ್ಪಷ್ಟ; ಒಗಟು ಬಿಡಿಸಿ.

ಮಂಡೆ ಬಾಯೊಳಗಿಕ್ಕು, ಚಂಡಿಗೆಯು ಹೊರಗಿಕ್ಕು,
ಹೆಂಡತಿಯು ಕಡೆಯೆ ಬರುತಿಕ್ಕು, ಕಡೆಗೊಂದು
ಉಂಡೆಯಂತಕ್ಕು ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೧೯।।

(ಪಾಠಾಂತರ: 'ಮಂಡಿ ಬಾಯೊಳಗಿಕ್ಕು', 'ಕಡೆಗೊಂದು ಬಂಡೆ ಯಂತಕ್ಕು')

ಚಂಡಿಕೆ ಎಂದರೆ ಕೂದಲು, ಶಿಖೆ, ಜುಟ್ಟು ಇದು ಹೊರಗೆ ನಿಂತು ಆಟ ಆಡುತ್ತಿದೆ. ಮಂಡೆಯೆಂದರೆ ತಲೆ; 'ಮಂಡಿ'ಯಾದರೆ ಮೊಳಕಾಲು ಇದು ಬಾಯಿ ಹಾಕಿ ಒಳಹೊಕ್ಕಿದೆ. ಇದು ಬರುವುದು, ಇದನ್ನು ತರುವುದು ಹೆಂಡತಿಯ ಕಡೆಯಿಂದಲೇ. (ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಈ ಹೆಂಡತಿ 'ಪೆಂಡಾಟಿ' ಪೆಣ್ ಜಾತಿ, ಸ್ತ್ರೀ ಕುಲ; ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣು ಕೂಸು 'ಹೆಂಗಸು' ಆದಂತೆ!) ಇರಲಿ, ಇದು ಅವರ ಆಯುಧಕಡೆಗೆಬರುವುದು ಏನು? ಒಂದು ಉಂಡೆ! ನಾನಾರು?

ಮೂರುಕಾಲಲಿ ನಿಂತು, ಗೀರಿ ತಿಂಬುದು ಮರನ
ಆರಾರಿ ನೀರ ಕುಡಿದಿಹುದು ಕವಿಗಳಲಿ
ವೀರರಿದ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ।।೨೦।।

ವಾಮನ ಒಂದೊಂದೇ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನು ಮೂರೆಡೆ ಇಟ್ಟು ತ್ರಿವಿಕ್ರಮನಾದ; ಆದರೆ ಇದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಮೂರೂ ಪಾದಗಳ ಮೇಲೆ ಒಮ್ಮೆಲೇ ನಿಂತ ಪುಟ್ಟ ಗಟ್ಟಿ ಕುಳ. ತನ್ನ ಮೈಮೇಲೆ ಆಡುವ ಮರದ ತುಂಡನ್ನ ಗೀರಿ ಗೀರಿ ತಿಂದು ಹಾಕುವ ಇದಕ್ಕೆ ಆರಿದೊಡನೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೀರ ಬಯಸುವ ಅತೀವ ದಾಹ. ಹೇಳಿ, ಯಾರಿದು?

ಸಂದಮೇಲ್ ಸುಡುತಿಹುದು, ಬೆಂದಮೇಲುರಿದಿಹುದು
ಬಂಧುಗಳನೆದ್ದು ಬಡಿದಿಹುದು, ಕವಿಗಳಲಿ
ನಂದನರು ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೧।।

ಅರ್ಥ ಸ್ಪಷ್ಟ.

ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಕಣ್ಣು, ನೆತ್ತಿಲಾದರು ಬಾಲ;
ಹುತ್ತಿನಾ ಹುಳುವ ಹಿಡಿಯುವುದು, ಕವಿಜನರ
ಮೊತ್ತವಿದ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೨।।

(ಪಾಠಾಂತರ: 'ಹುತ್ತದಾ ಹುಳು', 'ಸಾಸಿರ ಕಣ್ಣು') ಬಹಳ ಅನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ 'ಸಾವಿರಾರು'ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ವಾಡಿಕೆ. ಹಾಗೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅಷ್ಟೊಂದು 'ಕಣ್ಣು'ಗಳು ಇದಕ್ಕೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಬಾಲ ಇರುವುದು ಎಲ್ಲಿ? ಆದರೆ, ಇದಕ್ಕೆ 'ಬಾಲ' ಇರುವುದು ನೆತ್ತಿಯಲ್ಲಿ. ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಆಹಾರ ವೆಂದರೆ ಹುತ್ತದ ಹುಳಗಳು, ಕ್ರಿಮಿ ಕೀಟಗಳು ಅಷ್ಟೇ ಅಂದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಡಿ; ಆಲಂಕಾರಿಕವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ: 'ಹುತ್ತದೊಳಗಿರುವ ಹುಳು' ಯಾವುದು?, ಯೋಚಿಸಿ, ಅದೇನೇ ಇದು ಆಸೆ ಪಡುವ ಆಹಾರ. ಕಾಡು ಅಂದಕೂಡಲೇ 'ಕವಿ'ಗಳಿಗೆ ಥಟ್ಟನೆ ವರ್ಣಿಸಲೊಂದು ಮೊತ್ತಮೊದಲು ಸಿಗುವ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ 'ಕವಿ'ಯುವ ವಸ್ತು ಯಾವುದು? ಹೇಳಿ. ಅದೇ ಈ ಒಗಟಿಗೆ ಉತ್ತರ.

ಹರೆಯಲ್ಲಿ ಹಸುರಾಗಿ, ನೆರೆಯಲ್ಲಿ ಕಿಸುವಾಗಿ,
ಸುರರರಿಯದಮೃತವು ನರರಿಂಗೆ ದೊರೆದಿಹುದು
ಅರಿದರಿದ ಪೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೩।।

ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ಪ್ರಾಯದಲ್ಲೂ ಇನ್ನೂ ಹಸಿರು ಹಸಿರು; ಈ ಬೆಡಗಿ ನೆರೆದಂತೆಲ್ಲ ತಾಮ್ರದಂತೆ ಕೆಂಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗುವವಳು. ಈ ಮಾವನ ಮಗಳು ಹತ್ತಿರ ಸುಳಿದರೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಂಪು, ಆಸ್ವಾದಿಸಿದರೆ ಅಮೃತಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲು ಯಾರಿವಳು?

ಹಲ್ಲು ನಾಲಿಗೆಯಿಲ್ಲ, ಸೊಲ್ಲು ಸೋಜಿಗವಿಲ್ಲ;ಕೊಲ್ಲದೆ ಮೃಗವ ಹಿಡಿಯುವುದು, ಲೋಕದೊಳ-
ಗೆಲ್ಲ ಠಾವಿನಲಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೪।।

(ಪಾಠಾಂತರ: 'ಠಾವಿನಲಿ' ಬದಲು 'ಕಾವಿನಲಿ'. 'ಸೋಜಿಗವಲ್ಲ')

ಒಂದು ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಲು ಅದರ ವೈರಿಪ್ರಾಣಿಗೆ ಹಲವು ಸಾಧನಗಳಿವೆಯಲ್ಲ, ಇಲ್ಲಿ ಅವು ಒಂದೂ ಬೇಡ. ಕಚ್ಚಿ ಹಿಡಿಯಲು ಹಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ; ನುಂಗಲು ನಾಲಿಗೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡ ಶಬ್ದಮಾಡಿ ಹೆದರಿಸುವ ಗೋಜೂ ಇಲ್ಲ. ಕೊಲ್ಲದೇನೇ ಉಪಾಯದಿಂದ ಹಿಡಿಯುವ ಕೈಚಳಕಕ್ಕೆ ನೀವು 'ಭಲೆ ಭಲೆ' ಎನ್ನಲೂ ಬಹುದು. ನಾನು ಯಾರು?

ಹಲ್ಲುಂಟು ಮೃಗವಲ್ಲ; ಸೊಲ್ಲು ಸೋಜಿಗವಲ್ಲ;
ಕೊಲ್ಲುವುದು ತನ್ನ ನಂಬಿದರ, ಅರಿದರಿದ
ಬಲ್ಲವರು ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೫।।

ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಾಣಿ. ಮೇಲಿನದರ ತದ್ವಿರುದ್ಧ. ಇದಕ್ಕೆ ಹಲ್ಲುಗಳೂ ಇವೆ; ತುಂಬಾ ಶಬ್ದವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹುಷಾರು ತಪ್ಪಿದರೆ, ತನ್ನನ್ನು ನಂಬಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರನ್ನೇ ಕೈ ಮೈ ಕಾಲುಗಳನ್ನ ಪರಚಿ, ಧಸಪಸ ಕೊಯ್ಯಲೂ ಬಹುದು, ಕೊಲ್ಲಲೂ ಬಹುದು. ಅರಿಯದವರ ಅರಿ. ನೀವು ಬಲ್ಲಿರೇನು ಇದರ ಪರಿ?

ಹುಟ್ಟಿದಾ ಮನೆ ಬಿಟ್ಟು ಸಿಟ್ಟಿನಲಿ ಹೊರಟಿಹಳು;
ಸಿಟ್ಟಿಳಿದು ಮನೆಗೆ ಬರುತಿಹಳು, ಕವಿಗಳಲಿ
ದಿಟ್ಟರಿದ ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೬।।

ಅಯ್ಯೋ, ಪಾಪ! ತೌರನ್ನೇ ತೊರೆದು, ಹುಟ್ಟಿದ ಹಟ್ಟಿಯನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು, ಬೆಟ್ಟದ ತುಟ್ಟ ತುದಿಗೆ ಮುನಿಸಿಕೊಂಡೇ ಹೋದಳಲ್ಲಾ ಬಿಸಿಯುಸಿರ ಬಿಸುಸುಯ್ವ ಈ ನೀರೆ. ಮತ್ತೆ ಖಂಡಿತಾ ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಳು, ಒಮ್ಮೆ ಸಿಟ್ಟಿಳಿಯಿತೆಂದಾಗ, ತಂಬೆಲರ ತಂದಾಳು ಸುತ್ತ ಮುದ ಮೂಡಿಸಿಯಾಳು, ಅವಳು.

ಹೊತ್ತೇಳುತಲೆ ಕೆಂಪು, ಮತ್ತಾರುತಲೆ ಕಪ್ಪು,
ಹೆತ್ತವ್ವನೊಡಲನುರಿಸುವುದು, ಕವಿಗಳಿದ
ಅರ್ಥವನು ಹೇಳಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ।।೨೭।।

ನಿಧಾನಕ್ಕೆ ಓದಿಕೊಳ್ಳಿ; ಅರ್ಥ ಸ್ಪಷ್ಟ. ಒಗಟನ್ನ ಬಿಡಿಸಿ.

ಈಗ ಮೇಲಿನ 'ಸರ್ವಜ್ಞ' ಪದಗಳ ಮಾದರಿಯಲ್ಲೇ ಇರುವ ಈ ಒಗಟಿನ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನೂ ಬಿಡಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರಿ.

ಅಕ್ಕನಿಗೆ ಆರ್ಕಣ್ಣು, ಮುಕ್ಕನಿಗೆ ಮೂರ್ಕಣ್ಣು,
ಚಿಕ್ಕವನು ಪಾಪಿ ನನಗೆ ಒಕ್ಕಣ್ಣು, ಯಾರ್ಯಾರು
ತಕ್ಕವರು? ಬಿಡಿಸಿ ಒಗಟನ್ನ ।।೨೮।।

ಬದಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು, ಬದಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುವುದು
ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವರ ಸೆಳೆವುದು, ಎಲೆ ಬಾಲೆ
ಇದರರ್ಥ ಒಡೆದು ಬಿಡಿಸಮ್ಮ ।।೨೯।।

ಚಿಕ್ಕ ಪ್ರಾಯದ ಬಾಲೆ, ಸೊಕ್ಕಿಗೇನೆಣೆಯಿಲ್ಲ,
ನಕ್ಕರೆ ಉದುರುವುದು, ಹಲ್ಲುಗಳು ಒಂದೊಂದು,
ಹೆಕ್ಕಿಕ್ಕಿ, ಬಿಡಿಸಿ ಒಗಟನ್ನ ।।೩೦।।

ಅಯ್ಯಯ್ಯೋ ಜೋಗಿ, ಮೈಯ್ಯೆಲ್ಲ ಬೂದಿ,
ಕಯ್ಯಲ್ಲ, ಕಂಕುಳ ಕಾಮಾಕ್ಷಿ, ತಲೆಯಲ್ಲಿ
ಅಯ್ಯಗಳ ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ, ಬಿಡಿಸಣ್ಣ ।।೩೧।।

(ಉತ್ತರಗಳು: ೧. ಸಾಣೆಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಗಂಧದ ಕೊರಡು; ೨. ವೀಣೆಯ ತಂತಿ; ೩. ಒಂದು ವರ್ಷ; ೪. ಶಾವಿಗೆಮಣೆ ಒತ್ತೊರಳು; ೫. ಕಣ್ಣು; ೬. ತಲೆಗೂದಲು; ೭. ಕಪ್ಪು ಮೋಡ; ೮. ಅಂಗಿ; ೯. ಸುಣ್ಣದ ಹರಳು; ೧೦. ಗಾಳಿಪಟ; ೧೧. ನದಿ; ೧೨. ತೊಟ್ಟಿಲು; ೧೩. ಮೋಡ; ೧೪. ಹಗ್ಗದ ಜೋಳಿಗೆ, ನಿಲ, ಕಾವುಲಿ; ೧೫. ಬಾಳೆಯ ಗಿಡ; ೧೬. ಉಪ್ಪು; ೧೭. ಬೀಸುಗಲ್ಲು; ೧೮. ನೀರುಳ್ಳಿ; ೧೯. ಕಡಗೋಲು; ೨೦. ಸಾಣೆಯ ಕಲ್ಲು; ೨೧. ಕೊಡಲಿಯ ಕಾವು; ೨೨. ನವಿಲು; ೨೩. ಮಾವಿನಹಣ್ಣು; ೨೪. ಬೇಡರ ಬಲೆ; ೨೫. ಗರಗಸ; ೨೬. ಹಬೆ, ಮೋಡ, ಮಳೆ; ೨೭. ಒಲೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ; ೨೮. ಕೊಳಲು, ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ, ಸೂಜಿ; ೨೯. ಉತ್ತರಾಣಿ; ೩೦. ದಾಳಿಂಬೆ ಹಣ್ಣು; ೩೧. ಹರಳು ಗಿಡ)

ಹಳೆಯದರಲ್ಲೂ ವಿಶೇಷತೆಯಿದೆ, ಸ್ವಾಮಿ

ನವ ಜ್ಞಾನಂ, ನವಂ ವಿತ್ತಂ, ನವೈಶ್ವರ್ಯಂ, ಚ ಯೌವನಮ್।
ಪಂಡಿತಾನ್ ಅಪಿ ಬಾಧನ್ತೇ, ಕಿಂ ಪುನಸ್ ತಾನ್ ಅಪಂಡಿತಾನ್।।

-ತಂತ್ರೋಪಖ್ಯಾನ ಪು. ೧೭

ಹೊಸದು ಅರಿವಿನ ಬೆಳಕು, ಹಣದ ಝಣಝಣ ಝಳಪು,
ಏಕಾಏಕಿ ಮಳೆಗರೆಯೆ ಸಿರಿವೆಣ್ಣು ಭಾಗ್ಯ ತಂದ ಹೊಳಪು;
ಒಲಿದು ಬಂದಿಹ ಏರು ಜವ್ವನದ ಇನಿಯಳ ಬೆಡಗು ಒನಪು-
ಉರುಳಿಸಿರೆ ಪಂಡಿತೋತ್ತಮರ, ಉಳಿದವರಾಗರೇನು ಬೆಪ್ಪು?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಶಬರಿ :: ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ

ರಾಮಾಯಣದ ಬಾಲಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಬರುವಶಬರಿಯ ಕಥೆಯನ್ನ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯೂ, ನಂತರ ಬಂದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕವಿಗಳೂ ವಿವಿಧ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ರೂಪಾಂತರಗಳಿವೆಯಲ್ಲ; ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಆಯ್ದ ಕಾಣ್ಕೆಗಳ ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನದ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಪ್ರಯತ್ನ ಈ ಲೇಖನದ ಉದ್ದೇಶ. ''ಎಲ್ಲರಾಮಾಯಣಗಳನ್ನೂ[೧]ಅವಲೋಕಿಸುತ್ತೇನೆ'' ಎಂಬ ದಾಷ್ಟ್ರ್ಯ ನನಗಿಲ್ಲ; ಈ ಒಂದು ಲೇಖನದ ಪರಿಮಿತಿಯೊಳಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಹೇಳಿದಂತೆ 'ತಿಣಿಕಿದನು ಫಣಿರಾಯ ರಾಮಾಯಣದ ಕವಿಗಳ ಭಾರದಲಿ!' ಅಷ್ಟೊಂದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹಲವಾರುರಾಮಾಯಣಗಳಿವೆ![೨](ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ ನೋಡಿ.) ಅಲ್ಲದೆ, ಎಲ್ಲಾ ರಾಮಾಯಣಗಳಲ್ಲೂ ಶಬರಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತದೆಯೆಂಬ ನಿಯಮವೂ ಇಲ್ಲ! ಹಾಗಾಗಿ, ವಿ.ಸೀ. ಅವರಶಬರಿಕವನ, ವಾಲ್ಮೀಕಿರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಬರುವಶಬರಿಯ ವೃತ್ತಾಂತ, ಕಂಬರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿಶಬರಿಯ ಕಥೆ, ಪು.ತಿ.ನ ಅವರಶಬರಿಗೀತರೂಪಕ, ಕುವೆಂಪು ಅವರರಾಮಾಯಣದರ್ಶನಂನಲ್ಲಿಶಬರಿಯ ಸಂಚಿಕೆ, ತುಳಸೀದಾಸರರಾಮಚರಿತ ಮಾನಸದಲ್ಲಿಶಬರಿಯ ಪ್ರಸಂಗ- ಇವುಗಳನ್ನ ಮಾತ್ರ ಈ ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.

ವಿ.ಸೀ. ಅವರ 'ಶಬರಿ':

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ, ವಿಚಾರದ ಸಿರಿವಂತಿಕೆಗೆ ಹೆಸರಾದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ ಅವರು ಬರೆದ ಈ ಕವನ ೧೯೭೦-೮೦ ರ ದಶಕದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿದ್ದ ಭಾವಗೀತೆ[೩]. ಶಾಲಾ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ವೇದಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದ, ನೃತ್ಯರೂಪಕವಾಗಿ ಪ್ರದರ್ಶಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕವನ ಇದು. ಮೊದಲು ಕವಿ ವಿ.ಸೀ. ಅವರ ಶಬರಿಯ ಪೂರ್ಣಪಾಠವನ್ನ ಗಮನಿಸೋಣ:

ಕಾದಿರುವಳು ಶಬರಿ
ರಾಮ ಬರುವನೆಂದು,
ತನ್ನ ಪೂಜೆಗೊಳುವನೆಂದು ।।೧।।

ವನವನವ ಸುತ್ತಿ ಸುಳಿದು,
ತರುತರುವ ನೆಲೆದು ತಿರಿದು,
ಬಿರಿವೂಗಳಾಯ್ದು ತಂದು,
ತನಿವಣ್ಗಳಾಯ್ದು ತಂದು ।।೨।।

ಕೊಳದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಮಿಂದು,
ಬಿಳಿ ನಾರುಮಡಿಯನುಟ್ಟು,
ತಲೆವಾಗಿಲಿಂಗೆ ಬಂದು,
ಹೊಸತಿಲಲಿ ಕಾದು ನಿಂದು ।।೩।।

ಎಳೆಗಾಳಿ ತೀಡುತಿರಲು,
ಕಿವಿಯೆತ್ತಿ ಆಲಿಸುವಳು;
ಎಲೆಯಲುಗೆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ,
ನಡೆ ಸಪ್ಪುಳೆಂದು ಬಗೆದು ।।೪।।

ದೂರಕ್ಕೆ ನೋಳ್ಪೆನೆಂದು
ಮರವೇರಿ ದಿಟ್ಟಿಸುವಳು;
ಗಿರಿ ಮೆಲಕೈದಿ ಕೈಯ
ಮರೆಮಾಡಿ ನೋಡುತಿಹಳು ।।೫।।

'ಬಾ ರಾಮ, ರಾಮ' ಎಂದು,
'ಬರುತಿಹನು, ಇಹನು' ಎಂದು,
ಹಗಲಿರುಳು ತವಕಿಸಿಹಳು;
ಕಳೆದಿಹವು ವರುಷ ಹಲವು! ।।೬।।

ಶಬರಿವೊಲು ಜನವು, ದಿನವೂ,
ಯುಗಯುಗವು ಕರೆಯುತಿಹುದು;
ಕೆರೆ ಇಳೆಗಳೇಳಲರಸಿ
ತವಕದಲಿ ತಪಿಸುತಿಹುದು! ।।೭।।

ಭರವಸೆಗಳಳಿಯವಾಗಿ,
ಮನವೆಲ್ಲ ಬಯಕೆಯಾಗಿ,
ಹಗಲೆಲ್ಲ ಕಾದು ಕೂಗಿ,
ಇರುಳೆಲ್ಲ ಜಾಗರಾಗಿ! ।।೮।।

'ಬಂದಾನೊ ಬಾರನೋ ಓ,
ಕಂಡಾನೋ ಕಾಣನೋ ಓ'-
ಎಂದೆಂದು ಜಪಿಸಿ, ತಪಿಸಿ,
ಶಂಕಾತುರಂಗಳೂರಿ ।।೯।।

ಬಾ ರಾಮ! ಬಾರ, ರಾಮ!
ಬಡವರನು ಕಾಯ ಬಾರಾ!
ಕಂಗಾಣದಿವರ ಪ್ರೇಮ;
ನುಡಿ ಸೋತ ಮೂಕ ಪ್ರೇಮ! ।।೧೦।।

ಕಾದಿರುವುದು ಜನವು,
ರಾಮ ಬರುವನೆಂದು,
ತಮ್ಮ ಪೂಜೆಗೊಳುವನೆಂದು! ।।೧೧।।

ಮೊದಲು ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಶಬರಿಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ: ಒಂದು ಕಾಡು. ಅಲ್ಲೊಬ್ಬಳು ಹಣ್ಣು ಹಣ್ಣು ಮುದುಕಿ, ಬೇಡಿತಿ. ಅವಳು ಏನೋ ಬಲವತ್ತರವಾದ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ, ಯಾರದೋ ಬರವನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾದಿದ್ದಾಳೆ. ಕಾದಿರುವಳು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಅಲ್ಲ, ಅವಳೇ ಶಬರಿ. ಕಾದಿರುವುದು 'ರಾಮ ಬರುವನೆಂದು, ತನ್ನ ಪೂಜೆಗೊಳುವ, ಸತ್ಕಾರವನ್ನು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ, ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ' ಎಂಬುದು ಅವಳ ನಂಬಿಕೆ. ಅವಳು ವನವನವ, ಕಾಡು ಮೇಡುಗಳನ್ನ ಸುತ್ತಿ ಸುಳಿದಿದ್ದಾಳೆ; ತರುತರುವ ನೆಲೆದು ತಿರಿದಿದ್ದಾಳೆ, ಬಿರಿದ, ಅರಳಿದ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಕಾದಿದ್ದಾಳೆ; ತನಿವಣ್ಗಳನ್ನು, ಸವಿಯಾದ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಆಯ್ದು ತಂದಿದ್ದಾಳೆ. ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯವ್ಯಕ್ತಿ ಬರುತ್ತಾನೆಂದರೆ ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯವೇ? ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ತಕ್ಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಾನಿರಬೇಡವೇ? ಆಶ್ರಮದ ಕೊಳದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ, ಮಿಂದು, ಶುಭ್ರಸ್ನಾತಳಾಗಿದ್ದಾಳೆ; ಬಿಳಿಯ ಬಣ್ಣದ ನಾರುಮಡಿಯನ್ನ ಉಟ್ಟಿದ್ದಾಳೆ. ತಲೆ-ಬಾಗಿಲಿಗೆ, ತನ್ನ ಆಶ್ರಮದ ಕುಟೀರದ ಮುಂಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದು ಹೊಸಲಲ್ಲಿ ಕಾದು ನಿಂತಿದ್ದಾಳೆ.

ಎಳೆಗಾಳಿ ತೀಡುತ್ತಿದೆ, ಸ್ಪರ್ಶಿಸುವ, ಉಜ್ಜುವ ಅನುಭವಕೊಡುವಂತೆ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ; ಕಾಡಿನ ನೀರವತೆಯನ್ನು ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಏನೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಶಬ್ದವಾದರೂ ಅವಳು ಕೂಡಲೇ ಕಿವಿಯೆತ್ತಿ ಆಲಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಎಲೆಯಲುಗುವುದುಂಟು, ನಡೆ ಸಪ್ಪುಳ, ನಡೆದಾಗ ಆಗುವ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಶಬ್ದವದು; ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದ ಎಲೆಗಳ ಮೇಲೆ ನಡೆದ ಶಬ್ದವನ್ನು ಶಬರಿ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಹತ್ತಿರದಿಂದ ಬೇಡ, ದೂರದಿಂದಲೇ ಬರುವುದನ್ನು ಮೊದಲೇ ನೋಡಿ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದುಕೊಂಡು, ಆಸೆಯಿಂದ ಎತ್ತರದ ಮರವೊಂದನ್ನು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಹತ್ತಿ ನೋಡಿ, ನಿರಾಶಳಾಗಿ ಕೆಳಗಿಳಿಯುತ್ತಾಳೆ. ಮರ ಹತ್ತಿ ನೋಡಿದರೆ ಏನು ಕಂಡೀತು, ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಿಂದ ನೋಳ್ಪೆ, ನೋಡಿ ಬಿಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದುಕೊಂಡು ಅದರ ಮೇಲಕ್ಕೆ ತುಟ್ಟ ತುದಿಗೆ ಐದಿ, ಹೋಗಿ ಪ್ರಯಾಸ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಹತ್ತಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾಳೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮೇಲೆ ಎಳೆ ಬಿಸಿಲು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಕೈಯನ್ನು ಮರೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ದೂರದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಅವನು ಬರುವ ಸೂಚನೆಗಳು ಕಾಣುತ್ತಿವೆಯಾ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಆಗಾಗ್ಗೆ ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ 'ರಾಮಾ ಬಾ, ರಾಮಾ ಬಾ' ಎಂದು ಮೆಲ್ಲಗೆ ಅಂದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ; ಅದನ್ನೇ ಜೋರಾಗಿ ದೂರದಲ್ಲಿರುವವನಿಗೆ ಕೇಳಿಸುವಂತೆ ಕೂಗಿ ಕರೆಯುವುದೂ ಉಂಟು. ಆಗ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಿಂದ ಕೂಗಿದಾಗ, ಅದು ಮಾರ್ದನಿಗೊಂಡು, 'ಸರಿ ಬಿಡು, ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನಿಗದು ಕೇಳಿಸಿ ಬಿಟ್ಟಿತು'ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ರಾಮ ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ, ಬರುತ್ತಾ ಇದ್ದಾನೆ, ಇನ್ನೇನು ಬಂದೇ ಬಿಟ್ಟ! ಎಂದೆಲ್ಲಾ ತನಗೇ ತಾನೇ ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ಹಗಲನ್ನೂ ಇರಳನ್ನೂ ಕಳೆಯುತ್ತಾ ಕಳೆಯುತ್ತಾ ಇರುವ ಶಬರಿಗೆ ಹಲವು ವರುಷಗಳೇ ಕಳೆದುದದರ ಪರಿವೆಯೇ ಇಲ್ಲ!ಕವಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕಥಾನಕವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಮುಂದಾಗುವುದನ್ನು ಸಹೃದಯ ಓದುಗರ ಊಹೆಗೇ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ, ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಇರುವ ಕವಿಯ ಚಿಂತನೆಯೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಯೋಚನಾಪರರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡ ತೊಡಗುವುದು. ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗದಲ್ಲೂ ಜನರು, ಅನುದಿನವೂ ಶಬರಿಯ ಹಾಗೆ ಯಾರನ್ನೋ ಅರಸಿ, ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಕೆರೆ ಇಳೆಗಳೇಳಲರಸಿ ತವಕದಲಿ ತಪಿಸುತಿಹುದು! ತವಕವೆಂದರೆ ಆತುರ, ಕಾತರ.[೪]ಕರೆ ಇಳೆಗಳು ಏಳಲು ಅರಸಿ. ಆಹ್ವಾನಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಇಳೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಲು, ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಭರವಸೆಗಳಳಿಯವಾಗಿ, ಬತ್ತದ ಭರವಸೆಗಳು, ನಶಿಸದ ನಂಬಿಕೆಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿವೆ. 'ಮನವೆಲ್ಲ ಬಯಕೆಯಾಗಿ, ಹಗಲೆಲ್ಲ ಕಾದು ಕೂಗಿ, ಇರುಳೆಲ್ಲ ಜಾಗರಾಗಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಂಡೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಬಂದಾನೊ ಬಾರನೋ ಓ, ಕಂಡಾನೋ ಕಾಣನೋ ಓ' ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಅದನ್ನೇ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ, ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಬೆಂದಿದ್ದಾರೆ ಬಸವಳಿದಿದ್ದಾರೆ, ಆ ಜನ. ಶಂಕಾತುರಂಗಳೂರಿ, ಶಂಕೆ, ಆತುರಂಗಳು ಊರಿ, ಸಂದೇಹ ಮತ್ತು ಆತುರತೆಗಳು, ತವಕ ಕಾತರಗಳು ನೆಲೆಸಿ, ಕಚ್ಚಿದಷ್ಟು ಭದ್ರವಾಗಿ ನೆಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿವೆ ಇವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ: ''ನಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರೀತಿಯ ಅತಿಥಿಯೇ ಬಾ, ನೀನು ಬಾ, ನೀನು ಮೈದೋರಿದರೆ ಸಾಕು, ಬೇರೇನು ಬೇಡ, ನಮ್ಮ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವೆಲ್ಲಾ ನಿನ್ನ ಹೊಣೆಯಲ್ಲವೇ? ಬಾ!'' ಹೀಗೆ, ಆರ್ತಭಾವದಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಿರುವ ಇವರ ಪ್ರೀತಿಯ ವರ್ತನೆ ಪ್ರೇಮ ಕಂಗಾಣದು, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಗೋಚರಿಸದು; ಇವರ ಪ್ರೇಮಭಾವನೆ ಮಾತಿಗೆ ಮೀರಿದ್ದು, ನುಡಿ ಸೋತ ಮೂಕ ಪ್ರೇಮ ಅದು, ಬಣ್ಣಿಸಲು ಪದಗಳು ಸಾಲವು, ಭಾಷೆ ಸೋಲುತ್ತದೆ!

ಈ ಕವನದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಭಾಗಗಳಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಮೊದಲ ಆರು ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಶಬರಿ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನ ಆಗಮನವನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ವರ್ಣನೆ ಇದೆ. ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವುದು, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಚಿಸಿದ (ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿ ಬರೆದ ಇನ್ನಿತರರ) ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಬರುವಂತೆ, ಶಬರಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀರಾಮ ಇಬ್ಬರೂ ಕಾವ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಜೀವಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತ ಇದ್ದ ಶಬರಿ, ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರ ತಾನಿರುವ ಕಾಡಿನ ಮೂಲಕವೇ ಹಾದು ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿ, ಅವನನ್ನು ಎದುರುಗೊಂಡು, ಸತ್ಕರಿಸಲು ಕಾದಿದ್ದಾಳೆ, ಕಾತುರಳಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಇದನ್ನು ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಎರಡನೆಯ ಭಾಗ, ಏಳನೆಯ ಪದ್ಯದಿಂದ ಕೊನೆಯವರೆಗೆ. ಶಬರಿಯ ಹಾಗೆಯೇ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರ ಮನೋಭಾವ ಇರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಕವಿ ಓದುಗರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ, ಹೋಲಿಸಿ, ಶಬರಿಯ ಕತೆಯ ಸಂಕೇತವನ್ನು ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥ ಮುಗ್ಧ, ಸರಳ ಜೀವಿಗಳ ನಂಬಿಕೆಯ ನಡವಳಿಕೆ, ಪ್ರೀತಿಪುರಸ್ಸರ ಭಾವನೆಗಳು ಅನಿರ್‍ವಚನೀಯ, 'ವಿವರಿಸಲು ಸಮರ್ಥಪದಗಳು ಇಲ್ಲವಲ್ಲ' ಎನ್ನಿಸುವಂಥದ್ದು, ಮಾತಿಗೆ ಮೀರಿದ್ದು, ನುಡಿಗೆ ಸೋಲುವಂಥವು.

'ಇನ್ನೂ ಕಾಣದವ; ಆದರೆ, ಇದ್ದಾನೆ, ಒಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಬಂದಾನು,

ವಾಲ್ಮೀಕಿ 'ರಾಮಾಯಣ'ದಲ್ಲಿ ಶಬರಿ:

ಶಬರಿಯ ಕತೆಗೆ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲರ ನಿರೂಪಣೆಗಳಿಗೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯರಾಮಾಯಣವೇ ಮೂಲ ಆಕರ. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಅರಣ್ಯಕಾಂಡದಲ್ಲಿ (೭೩ ನೇಯ ಸರ್ಗದಲ್ಲಿ) ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಶಬರಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಸೀತೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅವಳನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಕಬಂಧನೆಂಬ ರಾಕ್ಷಸನ ಸಮಾಗಮವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ಕಬಂಧನು ರಾಮನಿಗೆ ಋಷ್ಯಮೂಕ ಪರ್ವತದ ಪರಿಚಯಮಾಡಿಸುತ್ತಾ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

''ಪಂಪಾ ಸರೋವರದ ತೀರ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಶಿಷ್ಯರ ಜೊತೆಗೆ ಮತಂಗ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಎಂಬವರು ಒಬ್ಬರು ಇದ್ದರು. ಮತಂಗ ಮತ್ತು ಅವರು ಶಿಷ್ಯರು ಈಗ ಇಲ್ಲ. ಅವರುಗಳು ನಿಧನರಾಗಿ ದಿವ್ಯ ಲೋಕಗಳನ್ನು ಸೇರಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರುಗಳ ಪರಿಚಾರಿಕೆಯಾದ ಶಬರಿಯೆಂಬ ಒಬ್ಬ ಶ್ರಮಣಳು ಬಹಳದಿವಸಗಳಿಂದಲೂ ಇನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಬಾಳು ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಸದಾ ತನ್ನ ಶ್ರಮಣ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ನಿರತಳಾಗಿರುವ ಶಬರಿಯನ್ನು ನೀನು ನೋಡಬೇಕು. ನೀನು ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಸಂಪೂಜಿತನಾದವನು; ನಿನ್ನನ್ನು ಅವಳು ದೇವರೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿದ್ದಾಳೆ. ನಿನ್ನ ಸಂದರ್ಶನವಾದ ಮೇಲೆ ಅವಳು ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆಯಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದಾಳೆ. ಕಕುತ್‍ಸ್ಥವಂಶಸಂಜಾತ ರಾಮನೇ, ಆ ಮತಂಗ ಆಶ್ರಮ ಪಂಪಾ ಸರೋವರದ ಪಶ್ಚಿಮ ತೀರದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಇದೆಯಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ನೀನು ಹೋಗು''[೫]ಹೀಗೆಂದು ಕಬಂಧನು ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಶಬರೀ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈ ಮತಂಗ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಯಾರು? ಮತಂಗ ಋಷಿಯ ಆಶ್ರಮದ ಬಗ್ಗೆ ಏನಿತ್ತು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ? ಈಗ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರ ಮಾಡೋಣ:

ಕ್ರೌಂಚ ಅರಣ್ಯದ ಬಲಭಾಗದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಕ್ರೋಶಗಳಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಋಷಿಯ ಬೀಡು ಇತ್ತು.[೬]ಇಲ್ಲಿದ್ದರು ಆ ಮತಂಗ ಮುನಿಗಳು. ಅವರು ಧರ್ಮಜ್ಞರು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಎಂದು ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಬರಿಯ ಋಷಿಗಳಲ್ಲ, ಅವರು 'ಭಾವಿತಾತ್ಮರು' ಎಂದು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಹೇಳುವದರಲ್ಲಿ ಏನೋ ಔಚಿತ್ಯವಿರಬೇಕು. ಅವರುಪ್ರತ್ಯಕ್ಸ್ಥಲೀಎಂಬ ಪಶ್ಚಿಮದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸಿರುವ ತಗ್ಗಿನ ವೇದಿಕೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ನಡುಗುವ ಕೈಗಳಿಂದ ಕನ್ನೈದಿಲೆಯಂಥ ದಿವ್ಯಪುಷ್ಪಗಳಿಂದ ದೇವತಾರ್ಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ.

ಈ ಕಾಡಿಗೆಮತಂಗವನಎಂದು ಹೆಸರಿತ್ತು.[೭]ಋಷ್ಯಮೂಕ ಪರ್ವತದ ತಪ್ಪಲಲ್ಲಿ ಪಂಪಾಸರೋವರದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಋಷಿಯ ಅಪೇಕ್ಷೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಆನೆ ಮುಂತಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹಾವಳಿ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಇರಲಿಲ್ಲವಂತೆ.[೮]ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಮತಂಗ ಋಷಿಯ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಪರಿಚಾರಿಕೆಯಾದ ಶಬರಿಯೂ ಇದ್ದಳು.[೯]

ಒಮ್ಮೆ, ವಾಲಿ ದುಂಧುಬಿ ಎಂಬುವವನನ್ನು ಕೊಂದು ಅವನ ಶವವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಬಿಸಾಡಿದಾಗ ಗಾಳಿ ಆ ದೇಹವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ಈ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಆಗ ಆ ದೇಹದಿಂದ ಸೋರುತ್ತಿದ್ದ ರಕ್ತ ಮಾಂಸಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ಕುಪಿತನಾದ ಮತಂಗ ಋಷಿಯು ಒಂದು ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನು. ಯಾವುದೇ ವಾನರನ್ನಾಗಲಿ ಈ ಆಶ್ರಮದೊಳಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟರೆ ಅವನು ಮರುದಿನ ಸತ್ತುಹೋಗುತ್ತಾನೆಂದು ಶಾಪಕೊಟ್ಟಿದ್ದನು. ಕೆಟ್ಟ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ನನ್ನ ಆಶ್ರಮವನ್ನ ಹೀಗೆ ಹಾಳು ಗೇಡುವಿದ ಆ ವಾಲಿ ಏನಾದರೂ ಈ ನನ್ನ ಆಶ್ರಮದಿಂದ ಒಂದು ಯೋಜನಾ ಸುತ್ತಳತೆಯ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಅವನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಜೀವಂತವಾಗಿ ಉಳಿಯಲಾರನು.[೧೦]

"ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಆ ವಾಲಿಯ ಮಂತ್ರಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ನನ್ನ ಈ ಆಶ್ರಮ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಈಗಾಗಲೇ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದಿದ್ದರೆ ಅವರೂ ಸಹ ಇನ್ನೂ ಮುಂದೆ ಇಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡಬಾರದು. ಈ ನನ್ನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನ ಅವರುಗಳು ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ, ಸುಖವಾಗಿ ಎಲ್ಲಿಗಾದರೂ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿಬಿಡಲಿ. ನಾನು ನನ್ನ ಈ ವನವನ್ನ ಮಗುವಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಇಲ್ಲೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡು, ಇಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಕಂದಮೂಲಫಲಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಈ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಹಾಳುಗೆಡವಲು ಏನಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅವರಿಗೂ ನಾನು ಶಾಪಕೊಟ್ಟೇನು! ಇಲ್ಲಿರುವ ಅಂತಹವರು ಈ ಆಶ್ರಮ ಪ್ರದೇಶದಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋಗಲು ಒಂದು ದಿವಸದ ಅವಕಾಶ ಮಾತ್ರ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಆ ಅವಧಿ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಪವಿತ್ರವಾದ ಆಶ್ರಮ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ವಾಲಿಯ ಅನುಚರನಾದ ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬ ವಾನರ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಿದಾದರೆ ಅವನು ಹಲವು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಕಲ್ಲಾಗಿಬಿಡಲಿ" ಹೀಗೆ ಮತಂಗ ಮುನಿಯು ಆಜ್ಞೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟನು. ವಾಲಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಈ ಶಾಪದ ಬಗ್ಗೆ ಹನುಮಂತನೂ ಮತ್ತು ಸುಗ್ರೀವನೂ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ.[೧೧]

ಈ ಶಾಪ ವಿಮೋಚನೆಗಾಗಿ ಸಂಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು, ಮತಂಗ ಮಹರ್ಷಿಯನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಲು ವಾಲಿ ಅತ್ತ ಬಂದಾಗ, ಅವನನ್ನು ಋಷಿಯು ನೋಡಲು ಇಚ್ಛೆ ಪಡಲಿಲ್ಲವಂತೆ.[೧೨]

'ಪಂಪಾಸರೋವರದ ಬಳಿ ಶಬರಿ ಎಂಬ ಧರ್ಮಚಾರಿಣಿಯನ್ನು ನಾನು ಸಂದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ್ದು ಈ ಮತಂಗಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿಯೇ' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀರಾಮ, ಮುಂದೆ ರಾವಣನನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿ, ಸೀತೆಯೊಡನೆ ಪುಷ್ಪಕವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ.

ಶಬರಿ ಹೇಗಿದ್ದಳು? ಶಬರಿಯನ್ನು ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಬಳಸಿರುವ, ಬಣ್ಣಿಸುವ ಈ ವಿಶೇಷಣಗಳಿಂದ ಅವಳು ಹೇಗಿದ್ದಳೆಂಬ ಚಿತ್ರ ನಮಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತದೆ: ಅವಳು ವೃದ್ಧೆ, ಚಿರಜೀವಿನಿ(ತುಂಬಾ ವಯಸ್ಸಾದವಳು, ದೊಡ್ಡವರಿಗೂ ಅವಳು ಗೊತ್ತು, ಚಿಕ್ಕವರಿಗೂ ಸಹ ಗೊತ್ತು, ತುಂಬಾ ವರುಷಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಆ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಇದ್ದವಳು), ಜಟಿಲೆ (ಬಡಕಲು ಶರೀರ ಎಂದಮೇಲೆ ಹಣ್ಣು ಹಣ್ಣು ಮುದುಕಿಯಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು), ಚೀರ-ಅಜಿನ-ಅಂಬರ-ಆವೃತೆ (ತನ್ನ ಉಡುಗೆ ತೊಡುಗೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವಳಿಗೆ ಪರಿವೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಹರಕು-ಮುರುಕಾದ, ಯಾವುದೋ ಪ್ರಾಣಿಯ ಚರ್ಮದ ತಡಿಕೆಯೇ ಮೈಮುಚ್ಚಲಿದ್ದರೆ ಅವಳಿಗೆ ಅದು ಸಾಕಾಗಿತ್ತು), ಮತಂಗ-ಶಿಷ್ಯೆ(ಮತಂಗ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅವಳನ್ನು ಶಿಷ್ಯಳನ್ನಾಗಿ ಪರಿಗ್ರಹಿಸಿ ಉಪದೇಶವೀಯುತ್ತಿದ್ದರು), ಪರಿಚಾರಿಣಿ (ಗುರುಗಳ ಮತ್ತು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರ ಪರಿಚರ್ಯೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು), ಶ್ರಮಣಿ (ಧ್ಯಾನಪರಳಾದ ಪರಿವ್ರಾಜಿಕೆ, ಒಂದೇ ಕಡೆ ಇರಬಯಸಳು), ಸಿದ್ಧಳು(ಯೋಗಿನಿ, ತಪಸ್ವಿನಿ ಕೂಡ), ಸಿದ್ಧ-ಸಂಮತೆ (ಜೊತೆಗಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರೂ, ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಅವಳನ್ನು ಮತ್ತು ಅವಳ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎನ್ನುವ ಭಾವ), ಧರ್ಮಿಷ್ಠೆ, ಶಂಸಿತವ್ರತೆ (ಅಂದರೆ, ಅವಳ ವ್ರತಾನುಷ್ಟಾನವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಪ್ರಶಂಸೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು, ಹೊಗಳುತ್ತಿದ್ದರು).

ಮುಂದೆ (೭೪ ನೇಯ ಸರ್ಗದಲ್ಲಿ), ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಶಬರಿಯನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವ ಭಾಗ ಬರುತ್ತದೆ. ರಾತ್ರಿ ಪರ್ವತದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ತಂಗಿದ್ದು,
ಬೆಳಗಾಗುತ್ತಲೇ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರೆಸಿ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಪಂಪಾಪುಷ್ಕರಣಿಯ ಪಶ್ಚಿಮ ತೀರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ರಮಣೀಯವಾದ ಶಬರಿಯ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಆಗ, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಕುಟೀರದ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಅವರನ್ನು ನೋಡಿದೊಡನೆಯೇ ಏನೋ ಮಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಶಬರಿ ಥಟಕ್ಕನೆ ಏಳುತ್ತಾಳೆ.

ಬಂದ ರಾಮನನ್ನ ನೋಡಿ,
ಕುಳಿತ ಶಬರಿ ಎದ್ದು ನಿಂತು,
ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕೈಯ ಮುಗಿದಳು;
ಮೊದಲು ಅವರ ಕಾಲಿಗೆರಗಿ,
ಪಾದ ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ,
ವಿಧಿಪೂರ್ವಕ ಸಡಗರದಿ ಕಾಲ ತೊಳೆದಳು;
ವಿನಯದಿಂದ ಮಾತನಾಡಿ,
ಕುಡಿಯಲೆಂದು ನೀರನವಳು ಮುದದಿ ಕೊಟ್ಟಳು.[೧೩]

ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕೈಮುಗಿದು, ಮೊದಲು ರಾಮನ ಕಾಲಿಗೆ ಬಿದ್ದು, ನಂತರ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಕಾಲನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ. ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಾನು ಕಲಿತಂತೆ, ವಿಧಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅವರಿಬ್ಬರ ಕಾಲನ್ನು ತೊಳೆಯುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳ ಸಡಗರ ಹೇಳತೀರದು. ಏಳುತ್ತಾಳೆ, ಕೂರುತ್ತಾಳೆ. ಕುಡಿಯಲು ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಆಚಮುನೀಯವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾಳೆ. ವಿನಯದಿಂದ ಮೃದುವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾಳೆ.

ಧರ್ಮಾಚರಣೆಯಲ್ಲೇ ನಿರತಳಾಗಿದ್ದ ಶ್ರಮಣಿ ಶಬರಿಯನ್ನು ರಾಮ ಪಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ:

''ತಪೋಧನಳೇ ನಿನಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಏನೂ ತೊಂದರೆಗಳು ಇಲ್ಲವಷ್ಟೆ? ನಿನ್ನ ತಪಸ್ಸು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರುತ್ತಿದೆಯಷ್ಟೆ? ಕೋಪತಾಪಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವೆಯಷ್ಟೆ? ಊಟ ಉಪಚಾರಗಳನ್ನ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆಯಷ್ಟೆ? ನಿಯಮಿತವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ರತಾನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನ ಆಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದೀಯ ತಾನೇ? ಅವುಗಳಿಂದ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸುಖ ದೊರಕಿದೆ ತಾನೆ. ನೀನು ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ ಗುರುಶುಷ್ರೂಷೆಯ ಫಲ ನಿನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದೆ ತಾನೇ?''[೧೪]

ಆಗ ಶಬರಿಯು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ.

''ರಾಮಭದ್ರ, ನಿನ್ನ ದಿವ್ಯದರ್ಶನದಿಂದ ನನಗೆ ಈಗಲೇ ತಪಸ್ಸಿನ ಸಿದ್ಧಿ ದೊರಕಿತು. ನಾನು ಗುರುಶುಶ್ರೂಷೆ ಏನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾಡಿದ್ದೆನೋ, ಅದರ ಫಲ ಎಲ್ಲಾ ಇದೀಗಲೇ ಸಿಕ್ಕಿ ಹೋಯಿತು. ನನ್ನ ಜನ್ಮ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು. ದೇವರ ದೇವನಾದ ನಿನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ನನಗೆ ಸ್ವರ್ಗ ಇದೀಗಲೇ ಸಿಕ್ಕಿ ಹೋಯಿತು.''[೧೫]

ಆಮೇಲೆ, ಶಬರಿ ಮುಂದುವರಿದು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ:

''ರಘುನಂದನ ನಿನ್ನ ಸೌಮ್ಯವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು ಪವಿತ್ರಳಾದೆ. ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ನಾನು ಅಕ್ಷಯವಾದ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಈಗಲೇ ಹೋದಂತಾಯಿತು!''[೧೬]

''ರಾಮಾ, ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಮತಂಗ ಮುನಿಗಳ ಮತ್ತು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆನಲ್ಲಾ ಅವರುಗಳು ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆಯುವಾಗ ನಾನು ಅವರನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದೆ: ''ನೀವೇನೋ ಪುಣ್ಯಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೀರಿ; ನನ್ನ ಗತಿಯೇನು? ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಏಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಿಲ್ಲ?'' ಎಂದು ನಾನು ಗುರುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ, ಅವರು ಹೇಳಿದರು:

''ಶಬರಿ ಈ ಪುಣ್ಯಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನು ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಲಕ್ಷ್ಮಣನೊಂದಿಗೆ ಬರುವ ಅವನನ್ನು ನೀನು ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಆದರದಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸು; ಅವನ ದಿವ್ಯದರ್ಶನದಿಂದ ನಿನಗೆ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಪುಣ್ಯಲೋಕ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ''[೧೭]ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿ ಹೋದರು.

ಹೀಗೆ ಅವರುಗಳು ಹೋದ ನಂತರ, ''ಅಂದಿನಿಂದ ಈ ಪಂಪಾ ಸರೋವರದ ತೀರ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ನಾನಾ ವಿಧವಾದ ಕಂದಮೂಲ ಫಲಗಳನ್ನ ಶೇಖರಿಸಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ದಯಮಾಡಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸು''[೧೮].

ಶಬರಿ ಕೊಟ್ಟ ಹಣ್ಣು ಹಂಪಲಗಳನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನೂ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮಣನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ಶಬರಿಯು ಮತಂಗವನವನ್ನ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಗೆ ತೋರಿಸಿದಳು. ಮಂತ್ರೋಚ್ಚಾರಣ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿ, ಆ ಗುರುಗಳು ತಮ್ಮನ್ನು ಹೋಮಮಾಡಿಕೊಂಡರಲ್ಲ, ಆ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಶಬರಿ ತೋರಿಸಿದಳು. ಶ್ರೀರಾಮನ ಅನುಮತಿಯನ್ನ ಪಡೆದು, ಧಗಧಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಯಜ್ಞೇಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಶಬರಿಯು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಳು.[೧೯]ಎನ್ನುತ್ತದೆವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ.

ಕಂಬ 'ರಾಮಾಯಣ'ದಲ್ಲಿ ಶಬರಿ:

ಚಿತ್ರಕವಚಎಂಬ ಒಬ್ಬ ಗಂಧರ್ವ ರಾಜ ಇದ್ದನಂತೆ. ಅವನ ಮಗಳ ಹೆಸರುಮಾಲಿನಿ.ಅವಳನ್ನುವೀತಿಹೋತ್ರಎಂಬ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ವಾಂಸ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಈ ವೀತಿಹೋತ್ರ ಯಾವಾಗಲೂ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ತೊಡಗಿದ್ದ.ಹೀಗಾಗಿ ಮಾಲಿನಿ ಆ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿದ್ದಕಲ್ಮಷಎಂಬ ಒಬ್ಬ ಬೇಡನ ಜೊತೆಗೆ ಸಖ್ಯ ಬೆಳೆಸಿದಳು. ಇದನ್ನು ಅರಿತ ವೀತಿಹೋತ್ರನು ಅವಳಿಗೆ ಶಾಪಕೊಟ್ಟ. ''ನೀನು ಒಬ್ಬ ಬೇಡನನ್ನು ಪ್ರೇಮಿಸಿರುವೆ ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಬೇಡತಿಯಾಗಿ ಹೋಗು'' ಎಂಬುದಾಗಿ. ಮಾಲಿನಿಯು ತನ್ನ ತಪ್ಪು ಒಪ್ಪಿಕೊಂದು ಕ್ಷಮಾಪಣೆ ಕೇಳಿದಳು. ಆವಾಗ ವೀತಿಹೋತ್ರನು ಅವಳಿಗೆ ಶಾಪವಿಮೋಚನೆಯ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹೇಳಿದನು. ''ನೀನು ಮತಂಗಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗು ಅಲ್ಲಿ ಗುರು ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನು ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ದಿವ್ಯದರ್ಶನವಾದ ಮೇಲೆ ನಿನಗೆ ಶಾಪವಿಮೋಚನೆಯಾಗುತ್ತದೆ.'' ಮಾಲಿನಿಯು ಈಗ ಶಬರಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಮತಂಗಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾಳೆ.

ಅವಳು ಮತಂಗಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಣ, ಅಲ್ಲಿಯ ಹೂವುಗಳಿಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷವಾದ ಸುವಾಸನೆ ಇತ್ತಂತೆ. ಒಮ್ಮೆ, ಮತಂಗ ಋಷಿಯ ಶಿಷ್ಯರು ಋಷಿಗಾಗಿ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಕೊಯ್ದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅವರ ದೇಹದಿಂದ ಬೆವರಿನ ಹನಿಗಳು ಕೆಳಗೆ ಉರುಳಿದವು. ಋಷಿಯ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಆ ಬೆವರ ಹನಿಗಳಿಂದ ಪುಟ್ಟ ಪುಟ್ಟ ಗಿಡಗಳು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದವು. ಈ ಗಿಡಮರಗಳ ಹೂವುಗಳು ಎಂದೂ ಬಾಡಿಹೋಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಇಲ್ಲಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಶಬರಿಯೂ ಮತಂಗ ಋಷಿಯ ಶುಶ್ರೂಷೆಯನ್ನು ಬಹುಕಾಲ ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಆ ಋಷಿಯು ಅವಳಿಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ವರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನು. ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಗೋಚರಿಸದ ವಸ್ತುಗಳು ಅವಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಹಿಂದೆ ನಡೆದದ್ದು ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ನಡೆಯುವ ವಿಚಾರಗಳೂ ಸಹ ಅವಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿದ್ದವು.

ಈ ಶಬರಿಯೇ ರಾಮನಿಗೆ ಮುಂದಿನ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದು. ಅವಳು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: ''ಇದೇ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಿಣಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಹೋದ ಮೇಲೆ ನಿನಗೆ ಪಂಪಾನದಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಆ ನದಿಯನ್ನು ದಾಟಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ 'ಋಷ್ಯಮೂಕ'ವೆಂಬ ಪರ್ವತ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಆ ಪರ್ವತದ ಶಿಖರದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನ ಅಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಸುಗ್ರೀವ ಇದ್ದಾನೆ. ಅವನೊಂದಿಗೆ ನೀನು ಸಖ್ಯ ಮಾಡು ನೀನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿರುವ ಸೀತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕಲು, ಅವಳನ್ನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಪಡೆಯಲು ಮತ್ತು ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಅವನಿಂದ ನಿನಗೆ ಸಹಾಯ ಸಿಗುತ್ತದೆ.''

ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ ನಂತರ ಶಬರಿ ಧ್ಯಾನಾಸಕ್ತಳಾಗಿ ತನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ತಕ್ಷಣವೇ ಶಬರಿ ಗಂಧರ್ವ ಕನ್ಯೆಯ ಮಾಲಿನಿಯಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನೆಗೊಂದಿರುತ್ತಾಳೆ. ಆಗ ಅವರೆದುರು ಸುಂದರಾಕಾರನಾದ ಗಂಧರ್ವ ರಾಜಕುಮಾರ ವೀತಿಹೋತ್ರ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಅವರಿಂದ ಅಪ್ಪಣೆ ಪಡೆದು, ಮಾಲಿನಿ ಮತ್ತು ವೀತಿಹೋತ್ರರು ಒಂದು ರಥದಲ್ಲಿ ಗಂಧರ್ವ ನಗರಿಗೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.[೨೦]

ಪು.ತಿ.ನ. ಅವರ 'ಶಬರಿ':

ಮೂಲ ವಾಲ್ಮೀಕಿರಾಮಾಯಣದ ಶಬರಿ ಮುಗ್ಧೆಯೇನಲ್ಲ; ಆದರೆ, ಪುತಿನ ಅವರ ಕಾವ್ಯಕನ್ನಿಕೆ ಶಬರಿ ಹಸುಗೂಸಿನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮುಗ್ಧೆಯೂ ಹೌದು, ಭಾವುಕಳೂ ಹೌದು. ಭಾವ ಪರವಶತೆಯಲ್ಲಿ ಲೀನಳಾಗಿ ಬಿಡುವ ಈ ಶಬರಿಗೆ ರಾಮನೇ ಸರ್ವಸ್ವ. ಎಚ್ಚರವಾಗಿದ್ದಾಗಲೂ, ಕನಸು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಸದಾ ಅವನದೇ ಧ್ಯಾನ. ಕೇಳಿ ತಣಿಯಳು, ಹಾಡಿ ತಳಿಯಳು ಈಗ ರಾಮನನ್ನು ನೋಡಿಯೂ ತಣಿಯಳು. ಇಂತಹ ಶಬರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಪುತಿನ ಬರೆದ ಈ ಗೀತರೂಪಕ ಅವರರಾಮಾಯಣ ನಾಟಕಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಹೃದಯ ಸ್ಪರ್ಶಿಯಾದದ್ದು.[೨೧]

ಪುತಿನ ಅವರೆ ಈ ಗೇಯ ನಾಟಕದ ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡು ಮಾತುಗಳನ್ನ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ರಾಮಾಯಣದ ಶಬರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ಶಬರಿಗೂ ಸಾಮ್ಯ ವೈಷಮ್ಯಗಳನ್ನ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲಿ ಶಬರಿ ಯೋಗವಿದ್ಯಾಪ್ರೌಢೆ ಮತ್ತು ತಾನೇ ಸ್ವತಃ ಸಿದ್ಧಳೂ ಆಗಿದ್ದವಳು. ಪುತಿನ ಅವರಿಗೆ ಶಬರಿಯ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ರುಚಿಸಿದ ವಿಶೇಷವೊಂದಿತ್ತಂತೆ ಅದು ಶಬರಿ ತನ್ನ ಸಂಮ್ಮುದತೀರಿ ಕರುಕಾಗುವ ಮೊದಲೇ ತಾನಿನ್ನು ತೇಜೋವಂತ ಳಾಗಿರುವಾಗಲೇ ದೇಹತ್ಯಾಗಮಾಡಿದುದು. ಅದನ್ನೇ ಅವರು ಇಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರುವುದು.

ಎಂದು ಬರುವನೆಂದು ಬರುವ-
ನೆಂದು ಬರುವನೆಂದಿಗೆ
ನಮ್ಮದೆಲ್ಲ ಬೆಳಗಬಲ್ಲ
ಬಲ್ಲಹನೆಂದಿಲ್ಲಿಗೆ?
ಬಹನು ಬಹನು ಬೆಚ್ಚರದೊಳು
ಕಾದಿರೆಂಬ ನಂಬುಗೆ
ಶಬರಿಯ ನೆನೆದೆಮಗೆ ಬರಲಿ
ಕುಂದುವಾಸೆಯಿಂಬಿಗೆ!

-ಎಂಬ ಹಾಡಿನೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ನಾಟಕ

ದೈವದಿಚ್ಛೆಯುಚ್ಛ್ವಾಸದ
ತೆರದೊಳಿರವು ನಡೆಯಲಿ;
ಕಜ್ಜ ತೀರೆ ನಿಃಶ್ವಾಸದ
ತೆರದೊಳಂತ್ಯ ಪಡೆಯಲಿ

-ಎಂದು ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡು ಗೀತಗುಚ್ಛಗಳ ನಡುವೆ ಶಬರಿ, ರಾಮ, ಲಕ್ಷ್ಮಣರೊಂದಿಗೆ ಮೇಳದವರು ಸೇರಿ ಕತೆಯ ಹೊನ್ನಿನ ಬಾವುಟ ವನ್ನಾಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಮತಂಗ ಋಷಿಯಾಗಲೀ, ಇನ್ನಿತರ ಶಿಷ್ಯವೃಂದವಾಗಲೀ ರಂಗಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಬಾರರು. ಈ ಮೂರು ಪಾತ್ರಗಳ ಮಾತುಕತೆಯ ಸುತ್ತಲೇ ಶಬರಿಯ ಕಥಾನಕವನ್ನು ಕವಿ ಹೆಣೆದಿದ್ದಾರೆ.

ಪುತಿನ ಅವರಶಬರಿನಾಟಕದ[೨೨]ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಬುದ್ಧಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಬಂದ ವಿಮರ್ಶೆ[೨೩]ಗಮನಾರ್ಹವಾದದ್ದು. ಅದರ ಪೂರ್ಣಪಾಠ ಹೀಗಿದೆ:

''ಶಬರಿಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಜನ ಬಲ್ಲರು. ಕಥೆಯಷ್ಟನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದು ಪಾರಿಹಾತ ಹೂವಿನಂತೆ ತುಂಬ ತೆಳು. ಅದರ ಪರಿಮಳವೂ ಅದಕ್ಕಿದೆ. ಒಂದು ನೀಳ್ಗವನದಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ಸುಂದರಪ್ರಕರಣವಾಗಿ ಬಂದೀತು, ಇಲ್ಲವೇ, ಒಂದು ಭಾವಗೀತೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಕಾಗುವಷ್ಟು ವಸ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕೀತು. ಅಷ್ಟನ್ನೇ ಬಳಸಿಕೊಂಡು ನಾಟಕ ಕಟ್ಟುವುದು ಇಕ್ಕಟ್ಟಿನ ಕೆಲಸ. ಅದನ್ನೂ ಸೊಂಪಾಗಿ ಸಾಧಿಸಿರುವ ಕವಿ ಧನ್ಯರು.

ಸಿಕ್ಕಿದಷ್ಟನ್ನೇ ಚೆಲುವು ಮಾಡುವುದು ಕಲ್ಪನೆಯ ಕೆಲಸ. ಇದರಿಂದಲೇ ಶಬರಿಯ ಚಿತ್ರವೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಮಾರ್ಪಡುತ್ತದೆ. ಆಕೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಉಜ್ವಲವಾದ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ಮೂಡಿ, ಅದು ಫಲಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಕರಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾಳೆ. ವಿವರಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಆಕೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಆಕೆಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮ ಬಂದ ಮೇಲಂತೂ ಆವರಣ ಇನ್ನೂ ಪವಿತ್ರವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ವಿಶೇಷ ಭಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದ ಜನಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಕಲೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ಕಾಂತಿಯುಳ್ಳದ್ದಾಗಬೇಕೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಶಬರಿಯೂ ಅಷ್ಟೇ; ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹತ್ತಿರ, ಹೃದಯಕ್ಕೆ ದೂರ.

ಪದ್ಯರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚು ಕಟ್ಟಿದೆ; ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಬಳಸಿರುವ ಶೈಲಿ, ಪದರಂಜನೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಜೀವಕಳೆಗಿಂತ ನುಣ್ಪು ತಂಪು ಅಧಿಕವಾಗಿವೆ ಇಲ್ಲಿನ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ. ಕವಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಸತ್ಕೃತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದಾರೆ; ವಿಷಯವೂ, ಅದನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿರುವ ರೀತಿಯೂ ಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ.'' ಮೈಸೂರು ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಕವಿಕೆ.ಎಸ್. ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿಗಳಈ ಮಾತುಗಳಿಗಿಂತ ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ವಿಮರ್ಶೆ ಪು.ತಿ.ನ. ಅವರ 'ಶಬರಿ'ಗೆ ಬೇಕೆ?

ಕುವೆಂಪು 'ರಾಮಾಯಣದರ್ಶನಂ'ನಲ್ಲಿ ಶಬರಿ:

''ಪಾಪಿಗುಂ ಉದ್ಧಾರವಿಹುದೌ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಮಹತ್ ವ್ಯೂಹರಚನೆಯಲಿ'' ಎಂಬುದರ ಸುತ್ತ ಹೆಣದಿರುವಂತೆ, ಈ ಶಬರಿಯ ಪ್ರಸಂಗ ಕುವೆಂಪು ಅವರರಾಮಾಯಣದರ್ಶನಂನಲ್ಲಿ ಗರಿಗೆದರಿಗೊಂಡಿದೆ.[೨೪]ಕಲ್ಪನೆಯ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕವಿ ಹಾರಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.

ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಸೀತೆಯನ್ನರಸುತ್ತಾ, ವಿಲಪಿಸುತ್ತಾ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕಬಂಧ ರಾಕ್ಷಸನನ್ನು ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಸಂಹರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸತ್ತ ಕಬಂಧ ಮಾಯವಾಗಿ, ಗಂಧರ್ವನೊಬ್ಬ ಮೈದೋರಿ, ಶಬರಿಯ ಆಶ್ರಮದತ್ತ ಕೈದೋರಿ ಅದೃಶ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಶಬರಿಯ ಆಶ್ರಮದ ವನಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಶಬರಿ ರಾಮನಿಗಾಗಿ ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತಿರುತ್ತಾಳೆ.

''ನೀನು ಎಂದು ಬರುವೆ ಕಂದಾ, ರಾಮಯ್ಯಾ! ನನ್ನ ಗುರುದೇವ ಮತಂಗಮುನಿಯ ಮಾತು ಹುಸಿಯಾಗುವುದೇ? ಮಗೂ, ನಿನಗಾಗಿ ಹತ್ತು ವರುಷಗಳಿಂದ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ನಿನಗಾಗಿ ಬೆಳೆಸುತ್ತಿರುವ ಗೆಡ್ಡೆ ಗೆಣಸು ಹಣ್ಣು ಹಂಪಲುಗಳೂ ನಿನಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿವೆ. ಈ ದೇಹವೂ ಹಣ್ಣಾಗುತ್ತಿದೆ; ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಕಾಲ ಇದ್ದೇನು? ಕಣ್ಣುಗಳೂ ಮಂಜಾಗುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲಾ, ಕಣ್ಣು ಹೋದಮೇಲೆ ನೀನು ಬಂದೆಯಾದರೆ, ನಿನ್ನ ನಾ ನೋಡುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಮೈದಡವಿ ಸುಖಿಸಬಲ್ಲೆನಾದರೂ ನೋಡಿದಂತಾಗುವುದೇ? ಬಾ ಮಗು, ಬೇಗ ಬಾ! ಈ ಬಾಳ್ಕೆಡುವ ಮುನ್ನಂ ಎನ್ನೆದೆಗೆ ತಾರಯ್ಯ ನಿನ್ನ ಆ ಶಾಂತಿಯನು ತಾ!'' ಎಂದು ರಾತ್ರಿ ಹಗಲೆನ್ನದೆ ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿದಳಂತೆ. ಇಂಥಶಬರಿಗಾದನು ಅತಿಥಿ ದಾಶರಥಿ!.ಆದರೆ, ಅವಳ ಕಲ್ಪನೆಯ ರಾಮ ಬೇರೆ; ಈಗ ಮನೆ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದವನೇ ಬೇರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವೇಷಭೂಷಣ, ಮುಖಚರ್ಯೆ, ಹಾವಭಾವಗಳು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನ. ''ಭಗವದ್ ಆಗಮನಂ ಏಂ ಭಕ್ತನ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ ರೂಪದಿಂ ಬಂದಪುದೇ?'' ತಾನೇ ದುಃಖದ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಡುತ್ತ 'ರಣರಣಕ' ಕಾತರಸ್ಥಿತಿಯ, ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತಸ್ಥಿತಿಯ, 'ಬೆಳ್ಪು' ಮಂಕು, ಶೂನ್ಯತೆಯ ಭಾವದ, ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತವೇಷದ, ಕುಂದಿದ ಮುಖದ ರಾಮನನ್ನು ಒಡನೆಯೇ ಬೇಡತಿ ಗುರುತಿಸಲಿಲ್ಲ. ''ಮಕ್ಕಳಿರಾ, ಯಾರು ನೀವು? ನೀವು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದಿರಿ?'' ಎಂದು ಇಬ್ಬರನ್ನೂ ಕೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಗುರುತು ಹೇಳಿದರೂ ಅವಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಮಾಯಕಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಯಾರೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗದಿದ್ದರೂ, ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಎಲ್ಲ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಿದಂತೆ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರನ್ನೂ ಸತ್ಕರಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಅದು ಅವಳ ನೋಂಪಿ, ವ್ರತ. ಊಟದನಂತರ, ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಾಗಿ 'ಪುಲ್ವಾಸಗೆ' ಹುಲ್ಲಿನ ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ. ಮಲಗಿದ್ದ ರಾಮ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲೇ ಕನವರಿಸಿ, ''ಹಾ ಸೀತೆ ನೀನೆಲ್ಲಿ ಹೋದೆ? ಇಲ್ಲಿ ಬಾ'' ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹತ್ತಿರ ಬಂದ ಮುದುಕಿಗೆ ಗುಟ್ಟೆಲ್ಲ ರಟ್ಟಾಗಿ ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಈಗ ಶಬರಿಗಾಗುವ ಖುಷಿಯೋ ಖುಷಿ! ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಪೂಜಿಸುತ್ತಾಳೆ.

ನಂತರ, ಮನೋರೋಗದಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿರುವ ರಾಮನಿಗೆ ಈ 'ಮಾತಂಗಿ' ಬೇಡತಿ, ಮತಂಗಮುನಿಶಿಷ್ಯೆ, ಶಬರಿ ಸಂತೈಸುತ್ತಾಳೆ. ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ. ಆರೈಕೆ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ. ರಾಮ ಆರೋಗ್ಯಪಡೆದು ಇನ್ನೇನು ಹೊರಡುವ ದಿನ ಬಂದಾಗ, ಶಬರಿ ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳನ್ನು ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಉಪಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ರೋಗ ಉಲ್ಬಣಿಸುತ್ತದೆ. ದೇಹವೆಲ್ಲಾ 'ತೋಲೆಲ್ವುಗೂಡಾಗಿ' (ತೋಲ್ ಎಲ್ವುಗೂಡು ಆಗಿ, ತೊಗಲು ಎಲುಬಿನ ಗೂಡಿನಂತಾಗಿ, ಕೇವಲ ಚರ್ಮ ಮತ್ತು ಮೂಳೆಯ ಗೂಡಿನಂತಾಗಿ) ಬಿಡುತ್ತದೆ. ತಾನು ಇಷ್ಟುದಿನ ಜೀವಿಸಿದ್ದುದಾದರೂ ಏಕೆ? ರಾಮನನ್ನ ನೋಡಿ ನಂತರವೇ ಅಸುನೀಗಬೇಕೆಂದು. ಅದು ಆಯಿತಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಏಕಿರಬೇಕು? ಉಳಿಯುವ ಮನಸ್ಥೈರ್ಯ ಕುಗ್ಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚುವ ಮುನ್ನ ರಾಮನಿಗೆ ಪಂಪಾ ತೀರದ ಮತಂಗಮುನಿಯ ಆಶ್ರಮ, ಋಷ್ಯಮೂಕಪರ್ವತ, ಅಲ್ಲಿರುವ ಸುಗ್ರೀವನ ಸಂಗತಿ, ವಾಲಿಯ ಕತೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳಿ, ಸೀತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಸುಗ್ರೀವನ ಗೆಳೆತನ ಅನುಕೂಲವಾದೀತೆಂದು ಸೂಚಿಸಿ, ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳುತ್ತಾಳೆ.

ಸುಂದರವಾಗಿ, ಸಹಜವಾಗಿ, ನಡೆನುಡಿ, ವರ್ತನೆಗಳು ಎದುರಿಗೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಏನೋ ಎನ್ನುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕವಿ ವರ್ಣಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಓದುಗರೂ ಆ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ. ತನ್ನ ಮೋಕ್ಷದ ಸಲುವಾಗಿ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವವನ್ನೇ ನಂಬಿ ಕಾದಿದ್ದಳು ಶಬರಿ; ಕಾಯುವಿಕೆಯ ಕಾಯಿ ಹಣ್ಣಾಗುವ ವೇಳೆ, ಅವಳ ಮನೆ ಬಾಗಿಲಿಗೇ ದೇವರು, 'ಹೂವ ತರುವರ ಮನೆಗೆ ಹುಲ್ಲ ತರುವ' ಆ ಭಕ್ತಬಂಧು, ಬಂದು, ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡಿ, ಬೇಡಿದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನ ಕರುಣಿಸಿ, ಹೊರಟುಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಈ ಕಥಾನಕಕ್ಕೆ ಕುವೆಂಪು ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಒಂದು ವಿನೂತನ ತಿರುವು.[೨೫]

'ರಾಮಚರಿತ ಮಾನಸ'ದಲ್ಲಿ ಶಬರಿ:

ತುಳಸೀದಾಸರರಾಮಚರಿತ ಮಾನಸಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಜನಪ್ರಿಯ ರಾಮಾಯಣ ಗ್ರಂಥ. ಅದರಲ್ಲಿ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡದಲ್ಲಿಶಬರಿಯಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಕಾಡಿನೊಳಗೆ ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ನಡೆಯುತ್ತಾ ರಾಮ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಶಬರಿಯ ಆಶ್ರಮದೊಳಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟರು. ರಾಮನನ್ನು ನೋಡಿ ಶಬರಿಗೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹೃದಯ ತುಂಬಿ ಬಂತು. ಆಗ ಅವಳು ತನ್ನ ಗುರುಗಳಾದ ಮತಂಗ ಮುನಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನೆನೆಪಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಪ್ರಭು ರಾಮಚಂದ್ರನ ದರ್ಶನದಿಂದ ಅವಳು ಪುಲಕಿತಳಾದಳು. ಕಮಲದಂತಿದ್ದ ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಆಜಾನುಬಾಹುಗಳು, ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಕಿರೀಟದಂತಿದ್ದ ಜಟೆ, ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಧರಿಸಿದ್ದ ಹೂಮಾಲೆಗಳನ್ನ ಬೆಟ್ಟ ಬೆರಗಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾ ನಿಂತಳು. ಆನಂದ ತುಂದಿತಳಾಗಿ ಬಗ್ಗಿ ರಾಮಚಂದ್ರನ ಪಾದಕಮಲಗಳಿಗೆ ಎರಗಿ ಹಿಡಿದಳು.

ಅವಳ ಭಕ್ತಿಗೆ ಎಣೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ನಂತರ ಶಬರಿ ರಾಮ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮಣರನ್ನ ತನ್ನ ಕುಟೀರದೊಳಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಅವರುಗಳ ಕಾಲನ್ನು ತೊಳೆದಳು. ತಾನು ಹೆಣೆದಿದ್ದ ಅವರಿಗಾಗಿಯೇ ಕಾದಿರಿಸಿದ್ದ ಚಾಪೆಗಳನ್ನು ಹಾಸಿ ರಾಮ ಲಕ್ಷ್ಮಣರನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಲು ಹೇಳಿದಳು. ಮತ್ತೆ ಒಳಗೆ ಓಡಿ ಹೋಗಿ ತಾನು ಶೇಖರಿಸಿಟ್ಟಿದ್ದ ಸ್ವಾದಿಷ್ಟವಾದ ಹೊಸ ಹೊಸ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಅವರ ಮುಂದೆ ತಂದಿರಿಸಿದಳು. ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡಳು. ರಾಮ ಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಅವುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುವುದನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟುಕಣ್ಣಿಂದ ಎವೆಯಿಕ್ಕದೆ ನೋಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಳು. ಮತ್ತೆ ಎದ್ದು ನಿಂತಳು ಕೈ ಜೋಡಿಸಿ ಭಕ್ತಿ ಭಾವ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ರಾಮನನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಳು. ''ಪ್ರಭುವೆ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ಪೂಜಿಸಲಿ?'' ಮುಂದುವರಿದು ''ನಾನು ಅಜ್ಞಳು ಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಬಲು ಕೆಳಗಿನವಳಾಗಿದ್ದು, ವಿಧಿ ವಿಧಾನಗಳನ್ನ ಅರಿಯದವಳು ನಾನೇ ತಿಳಿದು ಮಾಡುವಷ್ಟು ಜಾಣಳೂ ನಾನಲ್ಲ; ದೇವರೆ, ಈಗ ಹೇಳಿ ನಿನ್ನನ್ನು ನಾನು ಪೂಜಿಸುವುದು ಹೇಗೆ?''

ಆಗ ಪ್ರಭು ರಾಮಚಂದ್ರ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ''ಶಬರಿ ನೀನು ಶಾಂತಳಾಗು ಉದ್ವೇಗ ಪಡಬೇಡ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಕಳವಳ ನಿನಗೆ ಬೇಡ. ಕುಲ, ವಂಶ, ವಿಧಾನ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಸಂಪತ್ತು, ಜ್ಞಾನ, ಕಲೆ, ಸಾಮಥ್ರ್ಯ ಏನಿದ್ದರೇನು ಶ್ರದ್ಧೆ ಒಂದಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅವೆಲ್ಲಾ ವ್ಯರ್ಥ. ಮಳೆ ತಾರದ ಬಿಳಿ ಮೋಡಗಳಿದ್ದಂತೆ ಅವೆಲ್ಲಾ. ಶಬರಿ, ಕೇಳು ಭಕ್ತಿಯ ರೂಪ ರೇಷೆಗಳನ್ನ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ: ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಭಕ್ತಿ ಒಂಭತ್ತು ವಿಧ.ಮೊದಲನೆಯದು:ಸಾಧು ಸಂತರ ಸಹವಾಸ, ಒಡನಾಟ.ಎರಡನೆಯದು:ಪುರಾಣ ಪುಣ್ಯ ಕಥೆಗಳ ಶ್ರವಣ.ಮೂರನೆಯದು:ಗುರುಗಳ ಮತ್ತು ಸಾಧು ಸಂತರ ಸೇವೆ. ಅದೂ ನಿಸ್ವಾರ್ಥ ಹಮ್ಮಿಲ್ಲದ ಸೇವೆ.ನಾಲ್ಕನೆಯದು:ಕೀರ್ತನ, ದೇವರ ಸ್ತುತಿ ಸ್ತೋತ್ರಗಳ ಪಠನ.ಐದನೆಯದು:ವೇದಗಳೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಭಗವನ್ ನಾಮ ಸಂಕೀರ್ತನ, ನಾಮ ಜಪ.ಆರನೆಯದು:ಸದಾಚಾರ, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಶಿಸ್ತಿನ ಜೀವನ, ನಡೆ-ನುಡಿಯಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ವಭಾವವನ್ನ ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು.ಏಳನೆಯದು:ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಣ ಪ್ರಪಂಚನನ್ನಲಿ ಸಮಭಾವದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ ಎಂದುಕೊಂಡು, ಸಾಧುಸಂತರನ್ನು ಗೌರವಿಸುವುದು.ಎಂಟನೆಯದು:ತನಗಿದ್ದುದರಲ್ಲಿ ತಾನು ತೃಪ್ತಿ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಬೇರೊಬ್ಬರಿಗೂ ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಕೆಡುಕನ್ನು ಬಗೆಯದಿರುವುದು.ಒಂಬತ್ತನೆಯದು:ಸರಳ ಜೀವನ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಸಹಬಾಳ್ವೆ. ದೇವರ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಸದಾ ಅವಲಂಬಿಸಿರುವುದು.

ಶಬರಿ, ಈ ಒಂಭತ್ತು ವಿಧಗಳಾದ ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊಂದಿದ್ದರೂ ಸರಿ. ಆ ವಿಧಾನ ನನಗೆ ಪ್ರಿಯ. ಮುನಿಜನಗಳು ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿ, ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ತೊಡಗುತ್ತಾರೋ, ಅದನ್ನ ನೀನು ನಿನ್ನ ಶ್ರದ್ಧಾ ಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ. ನಿನ್ನ ವಿಶ್ವಾಸ, ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ನೀನು ಪಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಫಲ ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ರುಚಿ ರುಚಿ. ಈ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನೇ ತಿಂದು ನೀನು ಮುಕ್ತಳಾಗುತ್ತೀಯೆ'' ಹೀಗೆ ಶಬರಿಗೆ ರಾಮ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಬೆರಗು ಗಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನೇ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಾ ಶಬರಿ ನಿಂತಿದ್ದಳು.

ಕೊನೆಗೆ ಅವಳನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಿ ರಾಮ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕವಾಗಿ ಅವಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ''ಶಬರಿ ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಸೀತೆ; ಅವಳು ಎಲ್ಲಿದ್ದಾಳೆಂದು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಿನಗೇನಾದರೂ ಅವಳ ಸುಳಿವು ಗೊತ್ತಿದೆಯೇ?''

ಆಗ ಶಬರಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ; ''ಪ್ರಭು ಎಲ್ಲಾ ಬಲ್ಲವನು ನೀನು; ಆದರೂ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೀಯಾ? ನೀನು ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲೇ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಪಂಪಾ ಸರೋವರ ಇದೆ. ನೀನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗು. ಅಲ್ಲಿ ಸುಗ್ರೀವ ಇದ್ದಾನೆ. ಅವನು ಏನೆಲ್ಲಾ ನಡೆಯಿತೋ ಹೇಳಿಯಾನು.'' ಶಬರಿ ರಾಮನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿದಳು. ಅವಳಿಗೆ ತನ್ನ ಶ್ರದ್ಧಾ ಭಕ್ತಿಗಳ ಫಲ ಆಗಲೇ ಅವಳಿಗೆ ದೊರಕಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು; ಅವಳೀಗ ಮುಕ್ತಳಾಗಿದ್ದಳು.[೨೬]

ತುಳಸೀದಾಸರ 'ಗೀತಾವಳಿ'ಯಲ್ಲಿ ಶಬರಿ:

ತಮ್ಮರಾಮಚರಿತ ಮಾನಸದಲ್ಲಿ ತುಳಸೀದಾಸರು ರಾಮಕಥೆಯನ್ನು ಹಾಡಿದ್ದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಷ್ಟೆ; ಆದರೆ, ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ತೃಪ್ತರಾಗದೆ, ಮತ್ತೆ ಆ ಕಥಾನಕದ ಮುಖ್ಯ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ವಸ್ತುವಾಗಿಟ್ತುಕೊಂಡು ಒಂದುಗೀತಾವಳಿಎಂಬ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅವರು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೨೭]ಅದರಲ್ಲಿಶಬರಿಯ ಹಾಡು ಅರಣ್ಯಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.[೨೮]ಈ ಭಿಲ್ಲ ಪುರಂಧ್ರಿಯು ಆನಂದಪರವಶಳಾಗಿ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಗೆ ಕಂದಮೂಲಫಲಗಳಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸಿದುದರ ವರ್ಣನೆ ಮತ್ತೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೃದಯಂಗಮವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ.

ದೇವರಿಗೆ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಾಗುವುದು ನಿಷ್ಕಾಮಭಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಎಂದು ತುಳಿಸಿದಾಸರು ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮರಾಮಚರಿತ ಮಾನಸದಲ್ಲಿ ಈ ಶಬರಿಯ ಕತೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ, ಓದುಗರಿಗೆ ಸಂದೇಶವೊಂದನ್ನು, ಭರತವಾಕ್ಯದ ಮಾದರಿಯಲ್ಲಿ ತುಳಸೀದಾಸರು ಬಿತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ: ''ಅನೇಕ ರೀತಿಯ ಕರ್ಮಗಳು, ಅಧರ್ಮಗಳು, ವಿವಿಧಮತಗಳು ಇವೆಲ್ಲಾ ಶೋಕಪ್ರದ. ನರರೇ, ಇವುಗಳನ್ನು ತೊರೆಯಿರಿ. ಮತ್ತು ನಂಬಿ, ಶ್ರೀದೇವರ, ರಾಮನ ಪಾದಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಾಗವಿಡಿ. ಎಲೆ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ ಮನವೇ, ಹೀನಜಾತಿಯವಳಾಗಿರಬಹುದು, ಹಿಂದೆ ಎಸಗಿದ ಪಾಪಕಾರ್ಯಗಳ ತವರಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು, ಅಂಥಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ, ಸ್ತ್ರೀಗೂ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದನಲ್ಲ ಆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಭು; ಅವನನ್ನು ಮರೆತು, ನೀನು ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸಬಾರದು!''[೨೯]

ಉಪಸಂಹಾರ:

ಲೇಖನದ ಮೊದಲೇ ತಿಳಿಸಿದಂತೆ, ಶಬರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಈ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಅವಗಾಹನೆ ಮಾಡಿದ್ದಾಯಿತು. ಈಗ ಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಲೆಹಾಕಿ ನಂತರ, ಒಳನೋಟಗಳ ಕಡೆ ಗಮನಹರಿಸೋಣ:

ತಾನು ರುಚಿ ನೋಡಿ, ಆಮೇಲೆ ಶಬರಿ ಹಣ್ಣು ಕೊಟ್ಟಳೇ?:

'ಶಬರಿ' ಅಂದರೆ ಏನು ಅರ್ಥ? ಮೀಮಾಂಸಾ ಗ್ರಂಥದ ಒಬ್ಬ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರ 'ಶಬರ' ಎಂಬುವವರಿದ್ದಾರೆ; ಅದು ಇಲ್ಲಿ ಅಪ್ರಸ್ತುತ. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಶಬರ ಎಂದರೆ ಬೆಟ್ಟಗುಡ್ದಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವವ, ಬೇಡರವನು, ಕಿರಾತ ಎಂದುಅಮರಕೋಶ[೩೦]ಹೇಳಿದರೆ, ''ಬೇಡ ಮೊದಲಾಗುಳ್ಳ ಅಂತ್ಯ ಜಾತಿಗಳ್'' ಎಂದುಅಭಿಧಾನರತ್ನಮಾಲೆಗೆನಾಗವರ್ಮನ ಕರ್ಣಾಟಕಟೀಕೆ[೩೧]ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತದೆ. ಶಬರೀ ಶಬರನ ಹೆಂಡತಿ, ಬೇಡಿತಿ. ಮೂಲ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಈ ಬೇಡಿತಿ, ಶಬರಿ ಹೇಳುವ ಮಾತು ಹೀಗಿದೆ: ''ಪಂಪಾ ತೀರದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಗೆಡ್ಡೆ ಗೆಣಸುಗಳನ್ನ ಮತ್ತು ಹಣ್ಣು ಹಂಪಲುಗಳನ್ನ ನಿನಗಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ; ಪುರುಷರ್ಷಭ (ರಾಮ), ಪಂಪಾಯಾಸ್ ತೀರಸಂಭವಂ ವಿವಿಧಂ ವನ್ಯಂ ತು ತವಾರ್ಥೇ ಮಯಾ ಸಂಚಿತಮ್।।[೩೨]ನೀನಿವುಗಳನ್ನು ದಯವಿಟ್ಟು ಸ್ವೀಕರಿಸು!'' ಅಂತ. ಇದಕ್ಕೇ 'ಶಬರೀದತ್ತ ಫಲಾಶನ ರಾಮ' ಎಂದು ರಾಮನಾಮದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಬಿರುದು.

ಆದರೆ, ಜನಗಳಿಗೆ ಪರಿಚಿತವಾದ ಕಥೆಯ ರೂಪಾಂತರದಲ್ಲಿ ಶಬರಿ ಅಷ್ಟೇ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ: 'ಯಾವುದು ದೋರಗಾಯಿ, ಯಾವುದು ಹಣ್ಣು, ಯಾವುದು ಸಿಹಿ, ಯಾವುದು ಹುಳಿ ಅನ್ನುವುದನ್ನ ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ತಾನು ಮೊದಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ಕಚ್ಚಿ ತಿಂದು ರುಚಿಯಾಗಿದೆಯಾ ನೋಡಿ, ಆಮೇಲೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಸುಪಕ್ವವಾದ ಆ ಕಂದಮೂಲಫಲಗಳನ್ನ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಗೆ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿದಳು' ಎನ್ನುವುದು ಈಗ "ಶಬರಿ ಮಾಡಿದ ಹಾಗೆ" ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನ ಸಾರಾಂಶ. ಈ ಕಥೆಗೆ ಮೂಲವನ್ನ ನಾವು ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ, 'ತತ್ವಸಂಗ್ರಹ ರಾಮಾಯಣ'ದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದು.[೩೩]

ಸೀತಾಪಹರಣದ ಸಮಯದಲ್ಲಿನ 'ಲಕ್ಷ್ಮಣರೇಖೆ'ಯ ವಿಚಾರವೂ ಹೀಗೆಯೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಮೂಲ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ[೩೪]ಅದು ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಜನ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ! ಮೂಲಕಥೆಯ ಈ ರೂಪಾಂತರವನ್ನೂ ಸಹತತ್ತ್ವರಾಮಾಯಣ ಸಂಗ್ರಹದ ಅರಣ್ಯಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೀಗೆ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ[೩೫]ರಾಮನ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಹೋಗೆಂದು ತಾನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಹೇಳಿದರೂ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಹೋಗದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ಸೀತೆ ನಿಷ್ಠುರವಾದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತಾಳೆ. ಕೊನೆಗೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲದೆ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಹೋಗಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಒದಗುತ್ತದೆ. ಆಗ, ಅವನು ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಧನುಸ್ಸಿನ ತುದಿಯಿಂದ ಪರ್ಣಕುಟಿಯ ಅಂಗಳದ ಸುತ್ತ ''ಸೀತೆಯ ರಕ್ಷಣೆಯ ಸಲುವಾಗಿ ಏಳು ಗೆರೆಗಳನ್ನ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಎಳೆಯುತ್ತಾನೆ.'' ಆಮೇಲೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

''ಈ ಪರ್ಣಶಾಲೆಯ ಅಂಗಳದ ಸುತ್ತ ಈ ಏಳು ಗೆರೆಗಳನ್ನೆಳೆದಿದ್ದೇನಲ್ಲಾ, ಇವುಗಳನ್ನು ದಾಟಿ, ಯಾವ ದುಷ್ಟಶಕ್ತಿಗಳೂ ಒಳಗೆ ಬರಲು ಶಕ್ತರಿಲ್ಲ. ನೀನೂ ಹೊರಗೆ ಬರದೆ, ನಿನ್ನ ಮನೆಯೊಳಗೆ ನೀನು ಸುಖವಾಗಿರು!'' ಸೀತೆ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ!

ಮತಂಗವನದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ:

''(ಫಲ್ಗು ಕ್ಷೇತ್ರ ಮತ್ತು ಧರ್ಮಪ್ರಸ್ಥ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ) ಜಿತೇಂದ್ರಿಯರಾದ ಮತಂಗ ಋಷಿಗಳ ಆಶ್ರಮ ಇದೆ. ಆ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಶ್ರಮ ಮತ್ತು ಶೋಕಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವ ಸಮರ್ಥ ವಾತಾವರಣ ಇದೆ.'' ಎನ್ನುತ್ತದೆ,ಮಹಾಭಾರತ.[೩೬]ಆಯಾಸ ಮತ್ತು ದು:ಖ ಪರಿಹಾರಕ ವಾತಾವರಣದ ಮಾತು ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವುದು, ಹಿಂದೆ ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ರಾಮ-ಲಕ್ಷ್ಮಣರ ಆಗಿನ ಪರಿಸ್ಠಿತಿಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೇಳಿರಬೇಕು!

ಮಹಾಭಾರತಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವದಲ್ಲಿ ಸಹ ಒಬ್ಬ ಮತಂಗ ಋಷಿಯ ಪಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಇವನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಂದ ಕ್ಷೌರಿಕ ಸ್ತ್ರೀಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗನಂತೆ; ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಸಾಕು ಮಗ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಅಸಹಿಷ್ಣು ವಾಗಿದ್ದಾಗ, ನೀಚಕುಲದವರಂತೆ ಪ್ರಾಣಿಹಿಂಸೆಮಾಡುತ್ತಾನೆಂಬ ಅಪವಾದ ಇವನಮೇಲೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಈತ ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಕೊನೆಗೆ ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇಂದ್ರ ಇವನಿಗೆ ವರಕೊಟ್ಟಾಗ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಮಗು, ನೀನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ 'ಛಂದೋದೇವ' ಎಂದು ಖ್ಯಾತನಾಗುವೆ;. ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೂ ಪೂಜ್ಯನಾಗುವೆ;. ವಿಪುಲವಾದ ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲೂ ಹರಡುತ್ತದೆ!''[೩೭]ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಂತೆಯೇ ಸಾಹಸಿಯಾದ ಈ ಮತಂಗಋಷಿ ಯಾರೋ ಬೇರೆಯೇ ಇರಬೇಕು.

ಶ್ರೀರಾಮ ಮತ್ತು ಸುಗ್ರೀವರಿಗೆ ಪ್ರಥಮ ಪರಿಚಯವಾದದ್ದುಋಷ್ಯಮೂಕ ಪರ್ವತದಲ್ಲಿತಾನೆ? ಸ್ಥಳಮಹಾತ್ಮೆಯಪ್ರಕಾರ, ಇದು ಬಳ್ಳಾರಿ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಆನೆಗೊಂದಿಯಿಂದ ಸುಮಾರು ೮ ಮೈಲಿಗಳ ದೂರದಲ್ಲಿ ತುಂಗಾಭದ್ರಾ ನದಿಯ ದಡದಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಈ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿ ಪಂಪಾಸರೋವರ ಇದೆ. ಪಂಪಾನದಿಯು ಹರಿದು ತುಂಗಾಭದ್ರೆಗೆ ಸೇರುತ್ತದೆ.[೩೮]

ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ವನವಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾ ದಾರಿಯುದ್ಧಕ್ಕೂ ಹಲವಾರು ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನ ಮೊದಲು ಸೀತೆಯೊಡಗೂಡಿ, ಆಮೇಲೆ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಿಬ್ಬರೇ ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರಲ್ಲ, ಈ ಸಂದರ್ಶನಗಳ ನಡುವೆ ಅವರು ಕಂಡ ಮತಂಗ ಋಷಿಗಳ ಆಶ್ರಮದ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಏನು? ಯಾವ ಹೆಸರನ್ನೂ ಹೇಳದೇ, ಹೀಗೆ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ಹಲವು ಆಶ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ತಂಗಿ, ಮುನ್ನೆಡೆದರು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಹೇಳಿಬಿಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಮತಂಗ ಋಷಿಯ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ವಿವರಿಸದೇ ಕಥೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಅರಳಿದ ಹೂಗಳು
ಒಣಗಿಲ್ಲ, ಕಿತ್ತು ಪೂಜೆಗಾಗಿ ಬಳಸಿದ ಹೂವುಗಳು ಇನ್ನೂ ಹೊಸ ಹೊಸದಾಗಿಯೇ ಇವೆ, ಬಾಡವು. ಗುರುಗಳು ವಯಸ್ಸಾದವರು ವ್ರತಾನುಷ್ಠಾನ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ಬಳಲಿ, ದಿನವೂ ನದಿ-ಸಮುದ್ರ ಸ್ನಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದವರು ಈಗ ಅಷ್ಟು ದೂರ ನಡೆಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಆ ಕಾರಣ, ಆ ಜಲಾಶಯಗಳು ಇವರಿದ್ದಲ್ಲೇ ಬಂದು ಹರಿಯುತ್ತಿವೆ. ಗುರುಗಳು ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಇಲ್ಲಿ ಗಿಡ ಮರಗಳ ಮೇಲೆ ಹರಡಿದ ನಾರುಮಡಿಗಳು, ಅವರು ದಿವಂಗತರಾದ ಹಲವು ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದ ಮೇಲೂ ಇನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಒದ್ದೆಯಾಗಿಯೇ ಅವರಿಗಾಗಿ ಕಾದಿವೆ. ಒಟ್ಟಾರೆ, ಅವರಿಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅವರ ತಪಃಪ್ರಭಾವದಿಂದ, ಆಗ ಹೇಗಿತ್ತೋ ಈಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಆಶ್ರಮ ಇದೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ತೋರಿಸುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿ, ಶಬರಿ ರಾಮನಿಗೆ ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಾಳೆ; ಇಲ್ಲ, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ನಮಗೆ ಅವಳ ಮೂಲಕ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೩೯]

''ದುರ್ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳ ನೀನು, ನಿನ್ನವರೂ ಯಾರೇ ಆಗಿರಲಿ ಇತ್ತ ಕಾಲಿಟ್ಟರೆ ಕಲ್ಲಾಗಿಬಿಟ್ಟೀರಿ!!'' ಎಂದು ಮತಂಗ ಋಷಿ ವಾಲಿಗೆ ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರಂತೆ. ವಾಲಿಯಂಥ ಶೂರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇದನ್ನು ನಂಬಿ, ಹೆದರಿದ್ದ ಎನ್ನುವುದರ ಸಮರ್ಥನೆಗಾಗಿ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಮತಂಗ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ರಾಮನು ಕಾಣುವ ಸೃಷ್ಟಿವೈಚಿತ್ರ್ಯಗಳನ್ನು ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಮನಃಸಂಕಲ್ಪ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಬಯಸಿದುದನೆಲ್ಲಾ ಆಗಿಸಿ ಬಿಡುವ ಈ ಬಗೆಯ ತಪಃಪ್ರಭಾವ ಆ ಮತಂಗ ಮುನಿಯ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ರಾಮ ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ನೋಡಿದ ಎಂದು ಹೇಳುವ ಆಶಯ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯವರದು.

ರಾಮ ಮತ್ತು ಸುಗ್ರೀವರ ಸ್ನೇಹಮಿಲನ ಮುಂದಿನ ಕಥೆಗೆ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶ. ವಾಲಿವಧೆಯಾಗದೆ ಸುಗ್ರೀವಸಖ್ಯ ಹದಗೊಳ್ಳದು. ವಾಲಿಯಂಥ ವೀರನೊಬ್ಬನ ಹಗೆಯಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಕ್ಷೇಮವಾಗಿ ಅವಿತಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು ಸುಗ್ರೀವನಿಗೆ ಋಷ್ಯಮೂಕದಂತಹ ಒಂದು ಸರಿಯಾದ ಜಾಗ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕುಣಿಕೆ ಹಾಕಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಮತಂಗ ಮುನಿಯ ಆಶ್ರಮವನ್ನ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಋಷಿಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಆ ಮತಂಗಋಷಿಗಳ ತಪ:ಪ್ರಭಾವದ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುವ ನಾಟಕದ ಈ ದೃಶ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ನಿರೂಪಕರು ವಾಲ್ಮೀಕಿಗೆ ಬೇಕಿತ್ತು. ಶಬರಿ ಆ ಪಾತ್ರವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿದ್ದಾಳೆ.

ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು: ಪೂರ್ವಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಬೇಡರಾಗಿ, ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳೊಂದಿಗೆ ಜೀವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬ ದಂತಕಥೆ ಇದೆ. ರಾಮನ ಕಥೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿಯವರ ಬಾಯಲ್ಲಿಈ ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಪರಿಷ್ಕೃತ ರೂಪ ತಾಳುವುದರ ಹಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಒಂದು ಜನಪದ ಕಥೆಯಾಗಿ ಹರಡಿತ್ತು ಎಂದು ಕೆಲವು ಸಂಶೋಧಕ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ನಾರದರು ಬಂದು, ಈ ತಪಸ್ಸು ಅಧ್ಯಯನಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಋಷಿಗೆ ರಾಮಾಯಣವನ್ನು ಬರೆಯಲು ಪ್ರಚೋದಿಸುವ ಮಾತು ರಾಮಾಯಣದ ಮೊದಲ ಶ್ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನವೇ ಪೂರ್ವಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಈ ಬೇಡನ ಹೆಂಡತಿ ಸಹ ರಾಮನ ಕಥೆಯನ್ನ ವಿಸ್ತೃತವಾಗಿ ಬರೆಯಲು ಪ್ರಚೋದಿಸಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಈ ಬೇಡತಿಯ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಶಬರಿಯ ಪಾತ್ರವನ್ನೂ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಋಷಿಗಳು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರಬಹುದು.[೪೦]

ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ, ಯುದ್ಧಕಾಂಡದಲ್ಲಿ, ಪುಷ್ಪಕ ವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಸೀತಾ ಲಕ್ಷ್ಮಣರೊಡನೆ ಕುಳಿತು ಶ್ರೀರಾಮ ಲಂಕೆಯಿಂದ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ತಾನು, ಲಕ್ಷ್ಮಣನೂ ಓಡಾಡಿದ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಶ್ರೀರಾಮ ಸೀತೆಗೆ ಕಥೆ ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ; ಅಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಶಬರಿಯ ವೃತ್ತಾಂತವು ಬರುತ್ತದೆ. ''ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ, ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಗಿಡಮರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಕಾಡಿನ ಹತ್ತಿರದ ಪಂಪಾ ಸರೋವರ; ನಿನ್ನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ತುಂಬಾ ದುಃಖಿತನಾಗಿ, ಅಳುತ್ತಾ, ಕಾಡಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿದುದು ಇಲ್ಲೇ ಕಣೇ. ಶಬರಿ ಎಂಬ ಧರ್ಮಚಾರಿಣಿಯನ್ನು ನಾನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ್ದೂ ಸಹ ಈ ಪಂಪಾತೀರದಲ್ಲೇ ಕಣೇ!'' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀರಾಮ.[೪೧]''ಯಾರೀ ಶಬರಿ?'' ಎಂದು ಸೀತೆ ಕೇಳಿದಂತೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಬರೆಯಲಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ, ಹೀಗಿರಬಹುದು:

ಅಶೋಕವನದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಹನುಮಂತನು ಮರದಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ರಾಮಕಥೆ ಯನ್ನು ಹಾಡಿದಾಗಲೋ, ಆಮೇಲೆ ಸೀತೆಯೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗಲೋ ಈ ಶಬರಿಯ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಸೀತೆಗೆ ಹೇಳಿದ್ದ ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ. (ಸುಂದರಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಇದು ಹಾಗೆ ಇಲ್ಲ, ನಿಜ!) ರಾಮಾಗಮನದ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಕೊನೆಗೆ ಸಫಲಳಾದ ಈ ಶಬರಿಯ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನ, ಅಲ್ಲಿ ಹತಾಶಳಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸೀತೆಗೆ ಹನುಮಂತನು ಹೇಳಿ ಸಾಂತ್ವನ ನೀಡಿದ ಎಂದೂ ಬೇಕಾದರೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ''ಸೀತಾಮಾತೆ, ನಿನ್ನ ನಿರೀಕ್ಷೆ ಹುಸಿಯಾಗದು; ರಾಮ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತಾನೆ, ಶಬರಿಗಾದಂತೆ ನಿನಗೂ ರಾಮದರ್ಶನ ಖಂಡಿತಾ ಆಗುತ್ತೆ'' ಎಂದು ಹನುಮಂತ ಹೇಳಿದ್ದ ಎಂದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಹೌದು. ಆ
ಶಬರಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನೆನೆಸಲು, ಹನುಮಂತನಿಂದ ಅದನ್ನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಸಲು ಈ ಮೊದಲೇ ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪೂರ್ವ ಕಥೆ ಹೆಣೆದು, ತಮ್ಮ ಜಾಣ್ಮೆಯನ್ನು ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ತೋರಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ!

ತಮ್ಮ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿದ್ದ ಯಜ್ಞಕುಂಡದಲ್ಲೇ ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶಮಾಡಿ, ಶ್ರೀರಾಮನೆದುರೇ ಆತ್ಮಾಹುತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಶಬರಿಯದಂತೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಸಂಗ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ ೫ನೇ ಸರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಶರಭಂಗ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಆತ್ಮಸಮರ್ಪಣೆಯ ವೃತ್ತಾಂತ. ಅಲ್ಲಿ ಆಗ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರೊಂದಿಗೆ ಸೀತೆ ಇದ್ದಳು. ತಾವು ನಂಬಿಕೊಂಡ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ದೃಢನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿ ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವ, ಮುಂಬರುವ ಇನ್ನೊಂದು ಸನ್ನಿವೇಶಕ್ಕೆ ಈ ಎರಡು ಘಟನೆಗಳು ಮುನ್ಸೂಚನೆಯೇ?

ಮೇಲುನೋಟಕ್ಕೆ ಈ ಶಬರಿಯ[೪೨]ಪ್ರಸಂಗ ರಾಮಾಯಣ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೇನೂ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲದ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಲೆಯಾಗಿ ಕಂಡುಬಂದರೂ, ಒಟ್ಟು ಕಥೆಯ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯ ಸಮಗ್ರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಈ 'ಬೇಡ'ರವಳು 'ಬೇಕಾ'ದ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ಇರುವ ಮಹತ್ವ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ.

ಮನೋವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಶಬರಿಯ ಕಥೆ:

ಒಂದು ಅಮಾನುಷಿಕ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿದೆಯೆಂಬಂತೆ ಮತಂಗಆಶ್ರಮದ ವರ್ಣನೆ ಮತ್ತು ಅಪೂರ್ವವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಶಬರಿಯ ವರ್ತನೆ ಮೇಲುನೋಟಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಕಂಡುಬಂದರೂ, ಒಳಹೊಕ್ಕು ನೋಡಿದರೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಇನ್ನೇನೋ ಆಳವಾದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶಬರಿಯ ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಹೊರಟಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನ ನಾವು ಊಹಿಸಬಹುದು.

ಆ ಆಶ್ರಮದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಿಸುವಾಗ, ''ಅಲ್ಲಿನ ಹೂವುಗಳು ಬಾಡದೆ ಇದ್ದವಂತೆ; ಆಯಾಸಗೊಂಡ ಋಷಿಶಿಷ್ಯರ ಬೆವರುಹನಿಗಳು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ, ಅವೇ ಪುಷ್ಪಮಾಲಿಕೆಗಳಾದವಂತೆ'' ಈ 'ಐತಿಹ್ಯ'ವನ್ನು ಕವಿಯೇ ನೇರವಾಗಿ ಓದುಗರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ, ವರ್ಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ 'ಕೇಳಿದ ಕತೆ'ಯಾಗಿ 'ಹೀಗಿದೆಯಂತೆ' ಎಂದು ರಾಮನಿಗೆ ಹೇಳುವವನು ಕಬಂಧ.

ಆಮೇಲೆ, ''ರಾಘವಾ, ಇತ್ತ ನೋಡು. ಇಲ್ಲೇ ಈ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೇ ನಮ್ಮ ಗುರುಗಳು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು. ಅಗೋ ನೋಡು, ಪೂಜೆಗಾಗಿ ಅವರು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಹೂಗಳು ಇನ್ನೂ ಅಲ್ಲೇ ಇವೆ; ಒಂದೂ ಬಾಡಿಲ್ಲ; ನಾರುಮಡಿಗಳನ್ನುಟ್ಟು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರಲ್ಲಾ, ಆ ಒದ್ದೆಯ ನಾರುಮಡಿಗಳಿನ್ನೂ ಒಣಗೇ ಇಲ್ಲಾ, ಗಿಡಗಳಮೇಲೆ ಹರವಿದ್ದು ಹಾಗೆಯೇ ಇವೆ; ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ನಾರುಮಡಿಯುಡುತ್ತಿದ್ದರಲ್ಲಾ, ಸ್ನಾನಕ್ಕೆ ಅವರು ಪಂಪಾಸರೋವರದ ಬಳಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ; ಆ ಸಪ್ತಸಾಗರಗಳೇ ಅವರಿದ್ದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದವಲ್ಲಾ, ಹ್ಞಾ!'' ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿದ್ದು ಶಬರಿ; ವಾಲ್ಮೀಕಿಯವರಲ್ಲ. 'ಶಬರಿ ಹೇಳಿದಳು' ಎಂದೇ ನಮಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ!ಗುರುಗಳೂ, ಅವರ ಶಿಷ್ಯರೂ, ಎಲ್ಲರೂ ಹೊರಟು ಹೋದಮೇಲೂ, ತಾನೊಬ್ಬಳೇ ಆ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಆ ಶಬರಿ ಅಹರ್ನಿಶಿ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದು ದಾದರೂ ಯಾರನ್ನ? ರಾಮನನ್ನು. ಅವಳಿಗೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದುದಾದರೂ ಏನು? ಎಲ್ಲಾ ಮೊದಲಿನಂತೆಯೇ ಇದೆ; ಏನೂ ಬದಲಾವಣೆ ಇಲ್ಲ. ''ಗುರುಗಳು ಇನ್ನೇನು ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಅಲ್ಲಿ ಹರವಿದ ನಾರುಮಡಿಯುಟ್ಟು ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ; ಹೂವು ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿಬಿಡಬೇಕು. ಬಾಡದ ಆ ನೈದಿಲೆಯ ಹೂವುಗಳು ಗುರುಗಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯ. ಗುರುಗಳು ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ: 'ನಿನ್ನ' ರಾಮ ಬರುತ್ತಾನೆ, ಕಳವಳ ಪಡಬೇಡ. ಬಂದೇ ಬರುತ್ತಾನೆ-ಅಂತ; ಅದು ಹಾಗೇ ಆಗುತ್ತದೆ .. ..'' ಇದೇ ಅವಳ ಕನಸು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತಿದ್ದ ಯೋಚನಾ ತರಂಗಗಳು.

ಯಾರೇ ಮಾರ್ಗಮಧ್ಯೆ ಯಾ ದಾರಿ ತಪ್ಪಿ ಆ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬರಲಿ, ಅವಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ 'ತನಗೆ ನಿಜವೆನಿಸಿದ' ಇದೇ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ, ಆಶ್ರಮವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ರಾಮ ಎದುರಿಗೆ ಬಂದಾಗಲೂ, ಅವಳು ಮಾಡಿದ್ದು ಹಾಗೆಯೇ! ಆ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಶಬರಿಯ ಪಾಲಿಗೆ ಆಶ್ರಮ ಹಾಗಿದ್ದುದು, ಅದು ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ!

ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ಇಲ್ಲದ ರೂಪಗಳನ್ನ ಕಾಣುವುದರ ಮತ್ತು ಶಬ್ದಗಳನ್ನ ಕೇಳುವುದರ ಅನೇಕ ಉದಾಹರಣೆಗಳು ಇವೆಯಲ್ಲ, ಇದೇನು ಭಾವೋನ್ಮಾದವೇ, ಇನ್ನಾವುದೇ ಮನೋರೋಗವೇ? ಈ ಮನಸ್ಥಿತಿಯ ತೊಂದರೆಗೆ ನಾವು 'ಕಲ್ಪನೆ, ಭ್ರಮೆ' ಎಂಬ ಹಣೆಪಟ್ಟಿ ಕಟ್ಟಿ ಸುಮ್ಮನಾಗೋಣವೇ? ಇದಕ್ಕೆ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಏನು ಸಮಜಾಯಿಷಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ? ''ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣು ಕಿವಿಗಳಿಗೆ ಹೊರಗಿನ ಯಾವುದೇ ರೂಪ ಮತ್ತು ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳ ಸಂಬಂಧವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಅನುಭವಿಸಿದ ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶಾದಿಗಳ ವಿಷಯಗಳ ವಾಸನಾಮಯ ರೂಪವಿರುತ್ತದೆ. ಆ ವಿಷಯಗಳ ನೆನಹು ಜಾಗ್ರತವಾದಾಗ, ಮನುಷ್ಯನು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಬಲ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ವಶನಾಗಿ, ಕಿವಿ
ಮತ್ತು ಕಣ್ಣುಗಳೊಡನೆ ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಶಬ್ದ ಮತ್ತು ರೂಪಗಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.'' ಎಂದವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೪೩]ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಇಲ್ಲದ್ದನ್ನು ಕಾಣುವಾಗ ಕೇಳುವಾಗ, ಈ ಜಟಿಲ ಮಾನಸಿಕಕ್ರಿಯೆಗೆ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ, ಚಕ್ಷು-ಶ್ರೋತ್ರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಉದ್ದೀಪನಗೊಂಡು, ಹಿಂದೆ ಅದು ಇದ್ದಿತಲ್ಲ ಅತ್ತ ಕಣ್ಣುಬಿಡುವುದು, ಕೈತೋರುವುದು, ಕಿವಿಗೊಡುವುದು ಮುಂತಾದ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಶಾರೀರಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ನಡೆಯುತ್ತವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅವರು.

ಕಬಂಧ 'ಅಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದೆಯಂತೆ' ಎಂದು ಹೇಳಿದ 'ಐತಿಹ್ಯ'ದ ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಶಬರಿ ರಾಮನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದ ನೋಟಗಳ ತಥ್ಯವನ್ನು ಓದುಗರು ಈ ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿರೆಂದು ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಬಯಸಿದ್ದರೇ?

'ಅವನ' ಬರುವಿಗಾಗಿ ಇದ್ದಲೇ ಕಾಯಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಊರೂರು-ಕಾಡುಮೇಡುಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡಬೇಕು. ಬಂದೇ ಬರುತ್ತಾನೆಂದು ಮಾಸ್ತಿಯವರ ಯಶೋಧರೆ ಕಾದು, ಬುದ್ಧನನ್ನು ಅರಮನೆಗೇ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವೇ? ಮಹದೇವಿ 'ಅಕ್ಕ' ತನ್ನ ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಿಗಾಗಿ ಕದಳಿವನದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅರಸಲಿಲ್ಲವೇ? ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅಲೆದಾಡಿದ ರಾಧೆಗೆ ಮುರಳೀಲೋಲನ ಸಾನ್ನಿದ್ಧ್ಯ ಸಿಗಲಿಲ್ಲವೇ? ಬೇಟೆಯಾಡಿದ ಮೃಗದ ಮಾಂಸವನ್ನು ತಾನು ಮೊದಲು ಕಚ್ಚಿ ತಿಂದು ರುಚಿನೋಡಿ, ಶಿವನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿದ ಬೇಡರ ಕಣ್ಣಪ್ಪ; ತಾನು ಮೊದಲು ಮುಡಿದು, ಚೆನ್ನಾಗಿದೆಯೆಂದು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಂಡಮೇಲೆ, ನಂತರ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರಿನ ದೇವರು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಆ ಹೂಮಾಲೆ ತೊಡಿಸುತ್ತಿದ್ದ 'ಶೂಡಿಕುಡುತ್ತ ನಾಚ್ಚಿಯಾರ್' ಆಂಡಾಳ್ ಗೋದಾ ದೇವಿ; ಬುದ್ಧನಿಗಾಗಿ ಕಾದಿದ್ದ ಶ್ರಮಣಿ ಅಂಬಾಪಾಲಿ; ಜೀಸಸ್‍ಗಾಗಿ ಕಾದು, ಕಂಡು, ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಜೊತೆಗಿದ್ದ ಶಿಷ್ಯೆ ಮೇರಿ ಮಗ್ದಲಿನಾ; ಕಾಯಕವನ್ನೇ ಕೈಲಾಸವಾಗಿ ಕಂಡು, ಮನದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಬಾಳಿದ ಶಿವಶರಣ ಶರಣೆಯರು- ಎಲ್ಲರ ಕತೆಯೂ ಹೀಗೇ ಅಲ್ಲವೇ?

ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲೇ ಸುಖಕಾಣುವವರಿದ್ದಾರೆ; ಬಯಸಿದುದು ದೊರಕಿದಾಗ ಪಡುವ ಆನಂದಕ್ಕಿಂತ, ಕೈಗೆ ಎಟುಕುವವರೆಗೆ ಅನುಭವಿಸುವ ಆ ಕಲ್ಪನಾಲೋಕದ ವೈಭವ('ಫಾ಼್ಯಂಟಸಿ')ವೇ ಅವರಿಗೆ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ತೋರಲೂ ಬಹುದು. ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನ ಹಂಬಲಿಸುವ ಹುಚ್ಚು ಬಯಕೆಯವರಿಗೆ ಭ್ರಮನಿರಸನ ಆಗುವುದೂ ಸಹಜ. ಅಲ್ಪತೃಪ್ತರು ಬೇರೆ; ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳು ಬೇರೆ. ದೇವರ ದರ್ಶನಕ್ಕೆಂದು ಜಾತ್ರೆಗೆ ಹೋದಾಗ, ನೂಕು ನುಗ್ಗಿಲಿಗಂಜಿ, ಬಾಗಿಲಲ್ಲೇ ಕಾಯೊಡೆದು, ಹೊಸಲಿಗೇ ಕೈಮುಗಿದು, ಅಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಹೊತ್ತಿಸಿದ ಇನ್ನೇನು ಆರಹೊರಟಿರುವ ಕರ್ಪೂರದ ದೀಪಕ್ಕೇ ಕೈಚಾಚಿ ಕಣ್ಣಿಗೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಮನೆಗೆ ಮರಳಿದವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಜನರಿಲ್ಲ? ಆ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ್ದು: ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ 'ಶಬರಿ-ತನ'ದ ತೀಕ್ಷ್ಣತೆಯ ಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ, ನಾವು ನಂಬಿದ ಆ 'ರಾಮ-ದರ್ಶನ'ದ ಭಾಗ್ಯ ನಮಗೆ ಲಭಿಸೀತು!

ಮತ್ತನೇರಿಸಲು ಸಾಲದೇ ಈ ಏಳು ತೇರು?

ಕುಲಂ ವಿತ್ತಂ ಶ್ರುತಂ ರೂಪಂ ಶೌರ್ಯಂ ದಾನಂ ತಪಸ್ ತಥಾ।
ಪ್ರಾಧಾನ್ಯೇನ ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ ಸಪ್ತೈತೇ ಮದಹೇತವಃ ।।

-ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ದರ್ಪದಲನ

ನಾನೋ ಕುಲೀನ, ಹಣಕಿಲ್ಲ ಏನೂ ಕೊರತೆ,
ಓದಿರುವೆ ನಾ ಜ್ಞಾನಿ, ರೂಪಸಂಪನ್ನ;
ಶಕ್ತಿಯಿದೆ ಸೆಣೆಸಲಿಕೆ, ಹೆಸರು ಸ್ಥಾನ ಗಳಿಸಲಿಕೆ
ಕೊಡುಗೈಯ ದಾನಿ ನಾ, ಧರ್ಮಭೀರು-
ಮತ್ತನೇರಿಸಲೆಂದೇ ಮುತ್ತುವುವು
-ಹೀಗನಿಸುತ್ತ ಒಂದೊಂದೂ ಮನುಷ್ಯನನ್ನ.

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ನೀವವನ ಕಂಡಿಹಿರಾ? ನಿಮಗವನು ಸಿಗುವನೇ?

ಕನ್ನಡದ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ವಿದ್ವತ್ಪೂರ್ಣ ಕವಯಿತ್ರಿ ಎಂಬ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರಳಾದ ಮಹಾದೇವಿ ಅಕ್ಕ ತನ್ನ ಒಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವಚನದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ:

ಚಿಲಿಮಿಲಿ ಎಂದು ಓದುವ ಗಿಳಿಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ;
ಸರವೆತ್ತಿ ಪಾಡುವ ಕೋಗಿಲೆಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ;
ಎರಗಿ ಬಂದಾಡುವ ತುಂಬಿಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ;
ಕೊಳನ ತಡಿಯೊಳಗಾಡುವ ಹಂಸಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ;
ಗಿರಿಗಹ್ವರದೊಳಗಾಡುವ ನವಿಲುಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ;
ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೆಲ್ಲಿದ್ದಹನೆಂದು ಹೇಳಿರೆ।।೨೭೧।।[೧]

ಹೊರನೋಟಕ್ಕೆ, ಮೊದಲ ಓದಿನಲ್ಲಿ, ನಮಗನಿಸುವುದು: ಈ ಭಾವುಕ ವಿರಹಿಣಿ ಯೋಗಿನಿ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತ, ಗಿಡಮರಗಳನ್ನೂ, ಪ್ರಾಣಿಪಕ್ಷಿ ಗಳನ್ನೂ ಮಾತನಾಡಿಸಿ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ, ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೆ? ತನ್ನ ಕನಸಿನ ಮನಸಿನ ಇನಿಯ ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ನೀವು ನೋಡಿದ್ದೀರಾ? ಅವನೀಗ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿದಿದ್ದರೆ ನನಗೆ ಕೂಡಲೇ ಹೇಳಿ ಎಂಬ ಅವಳ ಆರ್ತತೆಯ ಮೊರೆ ಇಲ್ಲಿದೆ, ಎಂಬ ವಿಚಾರ.

ಹೌದು, ಹರನೇ ಗಂಡನಾಗಬೇಕೆಂದು ಅನಂತಕಾಲ ತಪಸ್ಸಿದ್ದವಳು ಅವಳು, ನೋಡಾ; ಮದುವೆಯ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಹಸೆಯನ್ನೇರಿ ಸಂಸಾರ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಲೆಂದು ಅರಿಯದವರು ಮಾತನಾಡ ತೊಡಗಿದರೆ, ತಿಳಿದವರು ಅವಳನ್ನ ಶಿವನ ಹತ್ತಿರ ಕಳಿಸಿದರು. ಗುರುವೇ ತೆತ್ತಿಗ ಹಿತೈಷಿಯಾದ; ಪಚ್ಚೆಯ ನೆಲಗಟ್ಟು, ಕನಕದ ತೋರಣ, ವಜ್ರದ ಕಂಭ, ಹವಳದ ಚಪ್ಪರವಿಕ್ಕಿ ಮಾಣಿಕ್ಯದ ಮೇಲುಕಟ್ಟು ಕಟ್ಟಿ, ಕಂಕಣ ಕೈಧಾರೆ, ಸ್ಥಿರಸೇಸೆಯನ್ನ ಇಕ್ಕಿ ಸಾದೃಶ್ಯನಾದ ವರನ ನೋಡಿ, ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೆಂಬ ಲಿಂಗದೇವ ಮದುವಣಿಗನೊಡನೆಯೇ ಅವಳ ಮದುವೆ ಮಾಡಿದರು, ಇಲ್ಲ ಲಗ್ನ ಆಯಿತು.

ಇವಳು ಉತ್ಕಟ ಪ್ರಣಯಿ. ಕನಸು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಶಿವನಲ್ಲದೇ ಬೇರೊಂದನ್ನ ನೆನೆಯದವಳು. ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: ಗಿರಿಯಲ್ಲಲ್ಲದೆ ಈ ನವಿಲು ಹುಲ್ಲುಮೊರಡಿಯಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತದೆಯೇ? ಕೊಳವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕಿರುಹಳ್ಳವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹಂಸ ಹೋಗದು; ಮಾವಿನಮರದ ತಳಿರು ಸವಿಯದೆ ಕೋಗಿಲೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಹಾಡದು; ಪರಿಮಳದ ಹೂಗಳಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಡೆಗೆ ದುಂಬಿ ಹೋಗದು ಹಾಗೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸೂ ಸಹ ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲಾರದು ಅಂತ.ಅವನು ಕೇಳಿದರೆ ಕೇಳಲಿ, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮಾಣು; ತಾನು ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಡದೆ ಸೈರಿಸಳು. ನೋಡಿದರೆ ನೋಡಲಿ, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಬಿಡಲಿ; ತಾನಂತೂ ಅವನನ್ನು 'ನೋಡಿ' ಹಿಗ್ಗದೆ ತಣಿಯಳು. ಅವನು ಮೆಚ್ಚಲಿ ಮೆಚ್ಚದಿರಲಿ, ಒಲಿಯಲಿ ಒಲಿಯದಿರಲಿ; ತಾನು ಮಾತ್ರ ಅವನ ರೂಪವನ್ನ ತನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ತನ್ನವನನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಇರದೇ ಬಿಡಳು.

ಇಷ್ಟು ತೀಕ್ಷ್ಣವಾಗಿ ಮನಸಾರೆ ಹುಡುಕಿದರೇನೇ 'ಅವನು' ಸಿಗುವುದು; ನಾವೆಷ್ಟೆಷ್ಟರ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ 'ಶಬರಿ'ಯಾಗಬಲ್ಲೆವೋ, ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಬೇಗ ನಮ್ಮ 'ರಾಮ' ನಮ್ಮ ಬಳಿ ಬಂದಾನು! ಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನೂ ಅಂಗಲಾಚಿ ಕೇಳುವ, ಬೇಡುವ ಈ ವಾಚ್ಯಾರ್ಥ, ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಈ ವಚನಕ್ಕೆ ಸರಿಯೇ, ತಪ್ಪೇನಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಒಳ ಅರ್ಥ, ಶ್ಲೇಷೆ, ಧ್ವನಿ ಇಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದೆ. ಆದನ್ನ ಕವಯತ್ರಿ ನವಿರಾಗಿ, ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಗಮನಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಏನದು?

ಹದಿನಾಲ್ಕು-ಹದಿನೈದನೇ ಶತಮಾನ ಭಾರತದ ಸಂತಯುಗ: ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ರಾಮಾನಂದ, ತುಲಸೀದಾಸ, ನಾನಕ್, ಕಬೀರ, ಮೀರಾಬಾಯಿ ಮುಂತಾದವರು, ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿ ವಲ್ಲಭಾಚಾರ್ಯ, ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬಂಗಾಳದ ಚೈತನ್ಯ ಚಂಡೀದಾಸ ವಿದ್ಯಾಪತಿಗಳು, ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಲಲ್ಲೇಶ್ವರಿ ಹೀಗೆ ಈ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಸಂತರೋ ಸಂತರು. ಕಾಶ್ಮೀರದ ಲಲ್ಲಾ, ತಮಿಳು ನಾಡಿನ ಆಂಡಾಳ್, ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರದ ಮುಕ್ತಾಬಾಯಿ, ಜನಾಬಾಯಿ ಮತ್ತು ರಾಜಾಸ್ಥಾನದ ಮೀರಾಬಾಯಿಯರಂತೆ ಕರ್ನಾಟಕದ ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿ ಭಕ್ತಿ ಪಂಥದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಚಿಂತಕರ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ಮೆರೆದ ಮಹಿಳೆ.

ಗಂಡ ರಾಣಾನನ್ನು ತೊರೆದು, ರಾಜವಂಶದವಳಾದರೂ ಕಾಲಿಗೆ ಗೆಜ್ಜೆ ಕಟ್ಟಿ ದೇವದಾಸಿಯಂತೆ ಭಜನ್‍ಗಳನ್ನು ಹಾಡಿ ಕುಣಿದಾಡಿ, ತನ್ನ ಗಿರಿಧರ ಗೋಪಾಲನನ್ನು ಅರಸುತ್ತ, ಕೊನೆಗೆ ರಾಜಾಸ್ಥಾನದ ಮರಳುಗಾಡಿನಲ್ಲಿ ಮರೆಯಾಗುತ್ತಾಳೆ, ಮೀರಾ. ಯುವಕ ಕೃಷ್ಣನ ನೆನಪಿನಲ್ಲೇ ಆಂಡಾಳ್ ತಮಿಳು ಪಾಶುರಗಳನ್ನ ಹಾಡುತ್ತಾ, ಕೃಷ್ಣನಲ್ಲೇ ಲೀನಳಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ.

ಕಾರಿಕಲ್ ಅಮ್ಮೆಯಾರ್ ಸಮುದ್ರದ ಬಂದರಿನ ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತ ವರ್ತಕನ ಮಗಳು. ಈ ಪುಣಿದವತಿ (ನಿಷ್ಕಳಂಕ ಪುಣ್ಯವತಿ)ಗೆ ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ಶಿವ ನಟರಾಜನೇ ಆರಾಧ್ಯ ದೈವ. ತನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಗಂಡ ಪರಮದತ್ತನಿಂದ ಪರಿತ್ಯಕ್ತಳಾಗಿ, ಶಿವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡು ಕೊನೆಗೆ, ಒಣಗಿದ ಮುದುಕಿಯಾಗಿ, ಶಿವನ ಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳಾಗುವಳು. ತಿರುವಾಲನ್ ಗಾಡಿನ ನಟರಾಜನ ನೃತ್ಯ ಕುರಿತು ಹಾಡಿದ ಭಕ್ತಿಮಾಲೆಗಳು, ಅರ್ಪುದ ತಿರುವನತಾದಿ ಮುಂತಾದ ಕಾವ್ಯಮಯ ಸ್ತುತಿಗಳಿಂದ ಹೆಸರಾದವಳು.ಅವ್ವೆಯಾರ್ ತನ್ನ ರೂಪವೇ ತನ್ನ ಸಾಧನೆಗೆ ಅಡ್ಡಿ ಬರುತ್ತದೆಂದು ಕಂಡು, ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವ ವಿಘ್ನೇಶ್ವರನಿಗೆ ಮೊರೆಯಿಟ್ಟು, ತನ್ನನ್ನು ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮುದುಕಿಯಾಗಿಸಿ ಬಿಡುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಊರೂರು ಅಲೆಯುತ್ತ, ಜನರಿಗೆ ರಾಜರಿಗೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳುತ್ತಾ ಅವರನ್ನ ಸನ್ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆಳೆಯುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಕವಯಿತ್ರಿ ತನ್ನ ತಮಿಳು ಆತ್ತಿ ಚೂಡಿ (ಸವಿನುಡಿ) ಗಳಿಂದ, ನೀತಿ ವೆಣ್ಬಾ ಚೌಪದಿಗಳಿಂದ ಪ್ರಖ್ಯಾತಳು.

ವಿಷ್ಣುಚಿತ್ತನಿಗೆ ತುಳಸೀವನದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ಮಗು ಗೋದಾ ಬೆಳೆಬೆಳೆಯುತ್ತಲೇ ಬೃಂದಾವನದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡವಳು. ತನ್ನ ಸೌಂದರ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರೇಮ ಆ ಕೃಷ್ಣನಿಗೇ ಮೀಸಲಿಟ್ಟುದೆಂಬುದನ್ನ ತೋರಲು, ದೇವರಿಗೆ ತೊಡಿಸುವ ಪುಷ್ಪಹಾರವನ್ನು ತಾನು ಮೊದಲು ಧರಿಸಿ, ತನಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಳೆಂಬ ಕತೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಬೆಳೆದ ಹುಡುಗಿಗೆ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಅನುರೂಪನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗೆಂದು ತಂದೆ ಒತ್ತಾಯಿಸಿದಾಗ, ಶ್ರೀರಂಗದ ರಂಗನಾಥನನ್ನೇ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತಾ ಅವನಲ್ಲೇ ಐಕ್ಯಳಾದವಳು ಇವಳು. ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಆಳುವ, ಪ್ರೇಮಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಈ ಆಂಡಾಳ್ ತನ್ನ ತಿರುಪ್ಪಾವೈ, ತಿರುಮೊಳಿಗಳಿಂದ ಚಿರಂಜೀವಿನಿ.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಂತರೆಲ್ಲರೂ ಕವಿಗಳು ಎಂಬ ಮಾತಿದ್ದರೂ, ಕಾವ್ಯಾಂಶ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಅವರ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ''ಅಷ್ಟಾಗಿ ಓದಿರದಿದ್ದರೂ, ಲಲ್ಲಳದು ಅನುಭವಜನ್ಯವಾದ ವಾಖ್‍ಗಳು. ರಾಜವಂಶದ ಮೀರಾಳದ್ದು ಭಕ್ತಿಸಾಹಿತ್ಯದ ಉತ್ತಮ ರಚನೆಗಳು. ಆಂಡಾಳ್‍ಳ ಕೃತಿಗಳು ಅವಳ ಸ್ವೋಪಜ್ಞತೆಯ ಆಳವನ್ನೂ, ವ್ಯಾಸಂಗದ ಹರವನ್ನೂ'' ತೋರಿಸುತ್ತವೆ.

ಇವರುಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಅಕ್ಕ ವಿಭಿನ್ನಳು. ಉಡುತಡಿಯ ಮಹಾದೇವಿ ಅಕ್ಕ ಕೌಶಿಕರಾಜನ ಅಂತಃಪುರವನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸಿ, ಹೊಸಿಲು ದಾಟಿ, ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನು ಬಿಸುಟು, ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೇ ತನ್ನಿನಿಯನೆಂದು ಸಾರುತ್ತಾ, ವಚನಗಳನ್ನ
ಪಾಡುತ್ತಾ, ಅನುಭವಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಪುಟವಿಟ್ಟ ಚಿನ್ನವಾಗಿ ಎದ್ದು ಬಂದು, ಕೊನೆಗೆ ಕದಳೀವನದಲ್ಲಿ ಬಯಲಾಗುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲೇ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದವಳು, ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಓದಿಕೊಂಡವಳು, ವ್ಯಾಸಂಗಮಾಡಿದವಳು ಎಂಬುದು ಅವಳ ವಚನಗಳಿಂದಲೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಳ ಹಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಆಗಮಗಳಿಂದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮಂತ್ರ, ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನ ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಬಾಣ, ಮಯೂರ, ಕಾಳಿದಾಸ, ಓಹಿಲ, ಉದ್ಭಟ ಮುಂತಾದ ವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿಕೊಂಡವಳು; ಹಾಗೆ ತಾನೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಂತೂ ಈ ಮಹಾದೇವಿ ಅಕ್ಕನೇ ಪ್ರಥಮ ಕವಯಿತ್ರಿ ಎಂಬ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯೂ ಹುಸಿ ಮಾತಲ್ಲ. ಮರಮರ ಮಥಿನಿಸಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಕಿಚ್ಚಿನಂತೆ, ಅವಳ ಅನುಭಾವ. ಈ ಅನುಭಾವಿಯ ತತ್ತ್ವಪದರೂಪದ ಅರ್ಥಗರ್ಭಿತ ವಚನಗಳನ್ನ ಅವು ಸ್ಫುರಿಸುವ ವಿಶೇಷಾರ್ಥದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ದರ್ಶಿಸಬೇಕು.

ಈಗ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅಕ್ಕನ ಆ ವಚನವನ್ನ ನೋಡೋಣ; ಅಕ್ಕ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ:

ಚಿಲಿಮಿಲಿಯಿಂದೋದುವ ಗಿಳಿಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ;
ಸರವೆತ್ತಿ ಪಾಡುವ ಕೋಗಿಲೆಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ;
ಎರಗಿ ಬಂದಾಡುವ ತುಂಬಿಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ;
ಕೊಳನ ತಡಿಯೊಳಗಾಡುವ ಹಂಸಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ;
ಗಿರಿಗಹ್ವರದೊಳಗಾಡುವ ನವಿಲುಗಳಿರಾ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೇ;
ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೆಲ್ಲಿದ್ದಹನೆಂದು ನೀವು ಹೇಳಿರೇ।।

ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯದೆ, ಭಾವ ಅರಿಯದೆ, ಬರಿ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡು, ಅದನ್ನೇ 'ಪೂಜೆ' ಎಂದು ನಂಬಿಕೊಂಡವರಿದ್ದಾರೆ; ನೀವು ಆ ಬಗೆಯವರೇನು? ಬರೀ ಕಂಠಪಾಠ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಗಿಳಿಗಳಂತೆ ಮಂತ್ರೋಚ್ಚಾರಣೆಗೇ ಒತ್ತು ಕೊಡುವ, ಆದ್ಯತೆಯೀವ ನೀವು ದೇವರು ಕಾಣುವನೆಂಬ ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿದ್ದೀರಾ? ಇಲ್ಲ, ನಿಮಗವನು ಕಾಣಲಾರ!

ಕೋಗಿಲೆಯಂತೆ ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತ ನೀವು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಭಜನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು; ಆದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಮನೋಧರ್ಮವೆಂತಹುದು? ನವಿಲಿನಂತೆ ಚೇತೋಹಾರಿಯಾಗಿ ದೇವರೆದುರು ನೃತ್ಯಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಅವೆಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸುವ ನಮ್ಮ ಕಲಾರಾಧನೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದಿರಬಹುದು.

ಆದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಗಮನದ ಒಜ್ಜೆಯೆಲ್ಲ ಸಂಗೀತಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಥವಾ ನೃತ್ಯಶಾಸ್ತ್ರನಿಯಮಗಳ ಪರಿಪಾಲನೆಗೇ ಆದುದಾದರೆ, ನಿಮಗೂ ಭಕ್ತಿಗೂ ದೂರ, ದೂರ ತಾನೆ? ಸಾಹಿತ್ಯವೇನೂ ಬೇಕಿಲ್ಲದೆ, ರಾಗ ವೈಖರಿಯ ವಿನ್ಯಾಸದ ವೈಭವೀಕರಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಹಾಡಬಲ್ಲವರು ನೀವೇನು? ಇಡುವ ಹೆಜ್ಜೆ ಎಲ್ಲಿ ತಪ್ಪೀತೆಂಬ ನಡುಕದ ನಡುವೆಯೂ ನಿಮ್ಮ ಎದೆಯ ಮಿಡಿತ ಮೃಡನ ಜೊತೆಗೂಡೀತೆ? ನಿಮಗವನು ದೊರಕಲಾರ.ಮಕರಂದಭರಿತ ಪುಷ್ಪಗಳನ್ನರಸಿ ಎತ್ತೆತ್ತಲೋ ಹಾರಾಡುವ ದುಂಬಿಗಳಂತೆ, ಆ ದೇವರು, ಈ ದೇವರು ಎಂದುಕೊಂಡು ಕಂಡಕಂಡೆಡೆಯೆಲ್ಲ ಅಲೆಯುತ್ತ ಕೈಮುಗಿಯುತ್ತ, ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತತೆಯನ್ನ ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ನಿಮಗೆ ಅವನು ಸಿಗುವನೇನು? ಖಂಡಿತಾ ಸಿಗಲಾರ.

ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ, ಸರೋವರ ನದೀಸ್ನಾನ, ಅಲ್ಲಿನ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಆರಾಧನೆಗಳೇ ಮುಖ್ಯವೆಂದುಕೊಂಡು, ಹೊರಗಿನ ಕೊಳೆ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲೇ ಬಾಳ ಸವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ತೊಡಗಿದ್ದರೆ, ಎಷ್ಟು ಬಾರಿ ಮುಳುಗೆದ್ದರೂ, ಈಸಿದರೂ ನಿಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಅವನು ಎಟುಕಲಾರ.

ಈಗ ಹೇಳಿ, ಎಲ್ಲೇ ಇರಲಿ,ಅವನುನಿಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಾನೇನು?

ಇದೇ ಅಕ್ಕ ನಮಗೆಲ್ಲ ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆ!

ಮಹಾದೇವಿ ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಾನುಭವ ನಿರೂಪಣೆ ಏನಿದೆ, ಅದು ವಿಶೇಷ ಭಕ್ತಿಯೋ, ಅಪೂರ್ವ ವಿರಹಿಣಿಯ ಆರ್ತ ಮೊರೆಯೋ, ವಿರಾಗಿಣಿ ಯೋಗಿನಿಯ ದರ್ಶನವೋ ಏನೇ ಇದ್ದರೂ, ಅದರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸರಳ ಸುಂದರ ಕಾವ್ಯಾಂಶ ವಿಜೃಂಭಿಸುತ್ತದೆ. ಕಾರಣ ಸುಸ್ಪಷ್ಟ ಅವಳು ಮೂಲತಃ ಒಬ್ಬ ಕವಯಿತ್ರಿ.

ಈ ಕಾವ್ಯಹೃದಯಿಗಳು ಏನನ್ನೇ ಹೇಳಲಿ, ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡಲಿ, ಡಾ। ಸಾ.ಶಿ. ಮರುಳಯ್ಯನವರು ವಿಮರ್ಶಿಸಿರುವಂತೆ, ''ತನ್ನ ಪರಿಸರದೊಡನೆ ಸ್ಪಂದಿಸುವ ಚೈತನ್ಯ ಅವರಲ್ಲಿದೆ. ತಮ್ಮ ಅನುಭವದ ಕಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಅಳವಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಕಲೆಯ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವಿದೆ. ಮರಳಿನಲ್ಲಿ ಎಣ್ಣೆ ತೆಗೆವ, ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ನಾರೆತ್ತುವ, ಶೂನ್ಯದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡುವ ಗಾರುಡಿಗತನವಿದೆ. ಕವಿಚೇತನ ಸೌಂದರ್ಯಾನುಭೂತಿಯ ಕಾವ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪಡೆದಾಗ ಸಹೃದಯ ಚೇತನ ಅದನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸಿ ಆನಂದಿಸುತ್ತದೆ. .. .. ಔಚಿತ್ಯವರಿತು ಪ್ರಯೋಗಿಸುವ ಅಸ್ತ್ರವಿದ್ದಂತೆ ಮಾತು. ಅಂಥಹ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಔಚಿತ್ಯಪೂರ್ಣ ಮಾತಿನ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕನದು ಗಣನೀಯ ಯಶಸ್ಸು.''[೨]

''ಲೋಕದ ಡೊಂಕ ನೀವೇಕೆ ತಿದ್ದುವಿರಿ? ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ತನುವ ಸಂತೈಸಿಕೊಳ್ಳಿ ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಮನವ ಸಂತೈಸಿಕೊಳ್ಳಿ''ಎಂದೇನೋ ಒಮ್ಮೆ ಅಣ್ಣನವರು ಹತಾಶ ಮನೋಭಾವದಿಂದ, ನೀವು ಈ ಅಸಾಧ್ಯ ಕೆಲಸದ
ವ್ಯರ್ಥಪ್ರಯತ್ನಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ತೊಡಗುವುದು ಬೇಡ ಎಂದು ಹಿತವಚನ ಹೇಳಿರುವುದು ನಿಜ. ಆದರೆ, ಹಾವಿನ ಡೊಂಕು ಹುತ್ತಕ್ಕೆ ಸಸಿನ, ನದಿಯ ಡೊಂಕು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಸಸಿನ, ನಿಜ. ನಂಬಿದ ಶರಣರ ನಡೆನುಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಗುರಿಯಷ್ಟೇ ಮಾರ್ಗ ಮುಖ್ಯ; ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನೇರವಾಗಿ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಆಮೇಲೆ ಹೊಳೆಯುವಂತೆ ಹೇಳುವ, ಅವರವರ ಬುದ್ಧಿಮಟ್ಟ ಚಿಂತನ ಸಾಮಥ್ರ್ಯ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಅನುವಾಗುವಂತೆ ಸಂತರು ಆಡುವುದುಂಟು. ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಹೇಳುವುದುಂಟು. ಗೊತ್ತಿದ್ದೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆಯೋ ತಪ್ಪಡಿ ಇಡುವ ಮುಗ್ಧ ಅಮಾಯಕರನ್ನ ಸರಿದಾರಿಗೆ ಎಳೆಂiÀiುವ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನೇ, ಭಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಊರುಗೋಲಾಗಿಸಿಕೊಂಡ, ದಾಸಶ್ರೇಷ್ಠರ ಪದಗಳೂ ಮಾಡಿದ್ದು. ಶಿವಶರಣರ ವಚನಗಳು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಭಕ್ತಿಪ್ರಧಾನ ಸೂಳ್ನುಡಿಗಳೋ ಅಷ್ಟಷ್ಟೇ ನೀತಿಪ್ರಧಾನ ಮತ್ತು ವಿಚಾರಪ್ರಧಾನ ವಾಕ್‍ಝರಿಗಳೆಂಬುದು ನಿರ್ವಿವಾದ.[೩]

ನೋಡಿ, ಸಮಾಜ ಸತ್ಯಮುಖಿ; ಸತ್ಯ ಬಹುಮುಖಿ. ಹೆಸರೊಂದನ್ನಿಟ್ಟು ದೇವರನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವವರು ದೇವರನ್ನು 'ಸತ್ಯ'ನೆಂದು ಕೆಲವರು ಕರೆದರೆ, ತಿಳಿದವರು ಸತ್ಯವನ್ನೇ ದೇವರು ಎಂದು ಕರೆದರು.ಚಿನ್ನದ ಬೋಗುಣಿಯ ಮುಚ್ಚಳ ತೆಗೆದು, ಒಳಗೆ ಅಡಗಿರುವ ನನ್ನಿಯನ್ನು ತೋರುಎನ್ನುತ್ತಾ ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಒಳಗಿರುವ ನಿಜದ ಮುಖ ನನಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ
ಹೌದು, ಚಿನ್ನದ ಮುಚ್ಚಳವೊಂದು ಅದ ಮುಚ್ಚಿದೆ;
ಸತ್ಯಧರ್ಮದಿ ನಡೆವ ನಾ ನನ್ನಿಯ ಕಾಣಲೇ ಬೇಕು-
ದಿಟ ತೋರೆ, ಪೂಷ, ಸರಿಸು ತೆರೆ, ಮರೆ ಮಾಚದೆ।।೧೫।।[೪]

ಹೀಗೆಂದಾಗ ಹೊರಗೆ ತೋರುವುದೂ ಸತ್ಯವೇ ಇರಬಹುದು, ಆದರೆ, ಅದರ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ ಏನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನೂ ಕಾಣುವ, ಅರಿಯುವ, ತಿಳಿಯುವ ಹಂಬಲ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರದು. ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿನೋಟಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸೊಗಸಿದೆ. ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಋಷಿ/ಋಷಿಕಾ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯೇ. ಅಂಥವರಿಗೇ ಬಹುಕಾಲ ಉಳಿಯುವ ಕಾವ್ಯ ರಚನೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ.ನಾನೃಷಿಃ ಕುರುತೇ ಕಾವ್ಯಮ್- ಬಂದುದೇ ಹೀಗೆ. ''ರವಿ ಕಾಣದ್ದನ್ನ ಕವಿ, ಕವಿ ಕಾಣದ್ದನ್ನ ಸಹೃದಯಿ ಕೇಳುಗ ಕಂಡಾನು'' ಎಂಬ ಮಾತು ಬೆಳಕಿನ ಏಳು ಬಣ್ಣಗಳ ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲೇ.

ಅಕ್ಕ ತನ್ನ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವನನ್ನು ಅರಸುತ್ತ ಶ್ರೀ ಶೈಲದ ಘೋರಾರಣ್ಯ ಕದಳೀವನಕ್ಕೆ ಹೊಕ್ಕು ಅಲ್ಲಿ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ- ಎಂಬ ಪ್ರತೀತಿಯಿದೆ. ''ಇಂತು ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕಗಳು ಶ್ರೀಗಿರಿಯತ್ತ ಬರುತ್ತ, ವನಾಂತರದೊಳು ಖಗಮೃಗಗಳಂ ಕಂಡು ನುಡಿಸುತಿರ್ದ ಪ್ರಸ್ತಾವದ ವಚನ: ಅಳಿ ಸಂಕುಳವೆ, ಮಾಮರವೇ, ಬೆಳುದಿಂಗಳೇ, .. .. ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವರ ಕಂಡರೆ ಕರೆದು ತೋರಿರೆ''।।೫೩।।; ಮತ್ತಂ, ಚಿಲಿಮಿಲಿ ಎಂದೋದುವ ಗಿಳಿಗಳಿರಾ, .. .. ಹೇಳಿರೇ।।೫೪।।[೫]

ಇಲ್ಲಿ ಅವಳು ಹೊಕ್ಕಿದ್ದು ಕದಳಿಯ ಕಾಡಿಗೆ. ಅಕ್ಕನ ಕದಳಿಯನ್ನ ಒಂದು ಸಂಕೇತವಾಗಿ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಅನುಕೂಲವಿದೆ. ಆ ಕಾನನ ತನು ಮನ ವಿಷಯ ಸಂಕುಳದ, ನೋವು ನಲಿವಿನ ಭಾವನೆಗಳ ತಿಕ್ಕಾಟದ ಘೋರಾಟವಿ; ಬರಿಯ ಬಾಳೆಯಲ್ಲ. ಅವಳೇ ಹೇಳಿಲ್ಲವೇ?: ''ಕರ್ಮವೆಂಬ ಕದಳಿ ಎನಗೆ, ಕಾಯವೆಂಬ ಕದಳಿ ನಿಮಗೆ. ಮಾಟವೆಂಬ ಕದಳಿ ಬಸವಣ್ಣಂಗೆ. ಭಾವವೆಂಬ ಕದಳಿ ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣಂಗೆ. ಬಂದ ಬಂದ ಸೆಲೆ ಸಂದಿತ್ತು. ಎನ್ನಂಗದವಸಾನ ಹೇಳಾ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ.'' ಬಾಳೇ ಒಂದು ಬಾಳೆಯ ದಟ್ಟ ಕಾಡಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ, ಇಂತಹದರೊಳಗೆ ಹೊಕ್ಕ ಅಕ್ಕ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ;[೬]ಇಲ್ಲ, ನಮಗೂ ಹುಡುಕಲು ಸೂಚನೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ.

ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ದೇವರು ಎಂದು ಕೆಲವರು ಬಗೆವುದುಂಟು. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಉದಾಹರಣೆ ಮತ್ತು ಸಮರ್ಥನೆ: ಸೂರ್ಯನನ್ನು ದೇವರೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲು ಯಾರಿಗೆ ಏನುತಾನೇ ಕಷ್ಟ? (ಶತರುದ್ರೀಯದಲ್ಲೂ ಈ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ: ಮುಂಜಾನೆ ಹೊಳೆಯಿಂದ ಕೊಡಗಳಲ್ಲಿ ನೀರು ಹೊತ್ತು ಮನೆಗೊಯ್ಯುವ ಹಳ್ಳಿಯ ಹೆಂಗಸರೂ ಮೇಲೆ ಬಾನಿನಲ್ಲಿ ಉದಯಿಸುತ್ತಿರುವ 'ಇವನನ್ನು' ನೋಡಿ ಕೈಮುಗಿದಿಲ್ಲವೇನು?)[೭]ಹಾಗೆಯೇ ಇಲ್ಲಿ, ಆ ಅನಿಕೇತನ ಚೈತನ್ಯನು ಕುಡಿ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿ ಪಶು ಪಕ್ಷಿಗಳೊಳಗೂ ಇಹನೆಂಬ ಭಾವನೆ, ಸೌಂದರ್ಯರೂಪೀ ಶಿವ ಅವುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೋಚರನೆಂಬ ವಿಶ್ವಾಸ, ಮತ್ತು ತನಗೇಕೆ ಅದು/ಅವನು 'ಕಾಣು'ತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಕೊರಗು ಅಕ್ಕನದು ಎಂದೂ ಕೆಲವು ವಿಮರ್ಶಕರು ಈ ವಚನಕ್ಕೆ ಅರ್ಥೈಸಿರುವುದು ಉಂಟು. ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನೇ ಹೆಣ್ಣಿನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸಾಧನೆಯ ಹಾಗೂ ಪರಮಾರ್ಥ ಸಾಧನೆಯ ಪ್ರತೀಕಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡ ಅಕ್ಕ, ಅಂಗಲಾಚಿ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ''ಗಿಳಿ ಕೋಗಿಲೆ ಭೃಂಗ ಹಂಸೆ ನವಿಲು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತ ಕುಣಿಯುತ್ತ ಆಡುತ್ತ ನಲಿಯುತ್ತ ಸಂಭ್ರಮಗೊಳ್ಳುತ್ತ ಆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲ! ಅರಣ್ಯದ [ಪಶು] ಪಕ್ಷಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಗೋಚರನಾಗಿ ನನಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಗೋಚರನಾಗಿ ಕೋಟಲೆಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವುದು ನ್ಯಾಯವೇ ಚೆನ್ನ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ?'' ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆವಚನಧರ್ಮಸಾರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಎಂ.ಆರ್. ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿಗಳು.[೮]

''ಅಕ್ಕನಲ್ಲಿ ಲೋಕಾನುಭವಜ್ಞಾನ, ಅಂತರಂಗದ ಅನುಭವಜ್ಞಾನ ಬಹಳ ಸೊಗಸಾಗಿ ಮಿಳಿತವಾಗಿವೆ. ಬಸವಣ್ಣ ಮುಂತಾದವರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬಾರದ ಅಪೂರ್ವಭಾವಗಳು ಕೆಲವು ಅಕೆಯ ಪ್ರತಿಭೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಂಚುವುವು'' ಎಂದೂ ಅವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ.

ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖನಾದ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಶಿವಶರಣ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣ ಅಕ್ಕನ ಬಗ್ಗೆ ಹೀಗೆ ಹಾಡಿ ಹೊಗಳುತ್ತಾನೆ:

ಆದ್ಯರ ಅರವತ್ತು ವಚನಕ್ಕೆ ದಣ್ಣಾಯಕರ ಇಪ್ಪತ್ತು ವಚನ;
ದಣ್ಣಾಯಕರ ಇಪ್ಪತ್ತು ವಚನಕ್ಕೆ ಪ್ರಭುದೇವರ ಹತ್ತು ವಚನ;
ಪ್ರಭುದೇವರ ಹತ್ತು ವಚನಕ್ಕೆ ಅಜಗಣ್ಣನ ಐದು ವಚನ;
ಅಜಗಣ್ಣನ ಐದು ವಚನಕ್ಕೆ ಕೂಡಲ ಚೆನ್ನಸಂಗಯ್ಯನಲ್ಲಿ
ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕಗಳ ಒಂದು ವಚನ ನಿರ್ವಚನ ಕಾಣಾ

ಶಿವಶರಣರ ವಚನಗಳನ್ನ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿಸಿದ ದಿವಂಗತ ಎ.ಕೆ. ರಾಮಾನುಜನ್ ಅವರೂ ಸಹ ಶರಣರ ಈ ಚೆನ್ನುಡಿಗಳಲ್ಲಿ, ನಂಬಿದ ದೇವರ ಆರಾಧನೆಗೆ 'ಮಾಡುವುದು ಮತ್ತು ಆಗುವುದು' ('ಮೇಕಿಂಗ್' ಮತ್ತು 'ಬೀಯಿಂಗ್')-ಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾರೆ.[೯]

ನನ್ನ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ('ಮೈ ಲಾರ್ಡ್, ವ್ಹೈಟ್ ಆ್ಯಸ್ ಜಾಸ್ಮಿನ್') ಎಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ನನಗೆ ಹೇಳಿ (ಟೆಲ್ ಮಿ ಇಫ್ ಯು ನೋ ವ್ಹೇರ್ ಈಸ್ ಹಿ, ವ್ಹೇರ್ ಈಸ್ ಹಿ) ಎಂದು ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಈ ವಚನದ ಅವರ ಅನುವಾದದಲ್ಲಿ, ಗಿಳಿ ಹಂಸೆ, ಕೋಗಿಲೆ ದುಂಬಿ, ನವಿಲುಗಳನ್ನು ಅಕ್ಕ ಕೇಳುವುದು ''ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೇ?'' ''ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೇ?'' (''ಡೋನ್ಟ್ ಯು ನೋ?'' ''ಡೋನ್ಟ್ ಯು ನೋ?'') ಅಂತ. ಗೊತ್ತೇ? ಎಂದಾಗ ಅರಿವಿನ, ಕಾಣ್ಕೆಯ, ದರ್ಶನದ ಭಾವವನ್ನು ಅವರು ಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾರೆ.[೧೦]

ಇದು ಅಕ್ಕನ ಬೆಡಗಿನ ವಚನವೇನಲ್ಲ; ಒಗಟಿನ ತಡಿಕೆಯ ಹೊದ್ದ ಕಬ್ಬಿಣದ ಕುಡಿಕೆಯೂ ಅಲ್ಲ; ತತ್ತ್ವಪದದ ಮಬ್ಬು ನೆರಳಿಗೂ ಇದು ಹೊರಳಿಲ್ಲ. ಆದರೂ, ರಾಮಾನುಜನ್ ತಮ್ಮ ಉಪೋದ್ಘಾತದಲ್ಲಿ ಬಳಸುವ[೧೧] ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷಾ ಪ್ರಯೋಗಇಲ್ಲಿ ನಡೆದಿದೆಯೆಂದು ಪರಿಭಾವಿಸಬಹುದು.

''ಅಕ್ಕನ ಬಲುಪಾಲು ವಚನಗಳು ಅನುಭಾವಿಯ ಹೃದಯಾಂತರಾಳ ದಿಂದ ಹೊರಸೂಸಿದ ಭಕ್ತಿ ವಚನಗಳು; ವಿಶ್ವಧರ್ಮ ವಚನಗಳು. ಇವು ಕಾವ್ಯ ರಸಾತ್ಮಕವೂ, ಆಕೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ವ್ಯಂಜಕವೂ ಆಗಿವೆ.'' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಆಂಡಾಳ್, ಮಹಾದೇವಿ ಮತ್ತು ಮೀರಾಬಾಯಿ ಅವರುಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ಅಭ್ಯಸಿಸಿದ ಡಾ। ಎಸ್. ವಿನೋದಾಬಾಯಿ ಅವರು.[೧೨]ಆದರೆ, ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳನ್ನು ಆಯ್ದು ವಿಂಗಡಿಸಿಕೊಂಡ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅವರು ಈ 'ಚಿಲಿಮಿಲಿಯೆಂದೋದುವ ಗಿಳಿಗಳಿರಾ.. ..' ವಚನವನ್ನು 'ವಿರಹ ಗೀತೆ' ಯೊಂದನ್ನಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೧೩]

ಜೀವನವೇ ಒಂದು ನಿರಂತರ ಹುಡುಕಾಟ. ''ಎಲ್ಲಿ ಸಾಧು ಸಜ್ಜನರಿರುವರೋ, ಅಲ್ಲಿ; ಎಲ್ಲಿ ಗಿಡು ಮಡುಗಳಿವೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ; ಎಲ್ಲಿ ತರು ಗಿರಿಗಳಿವೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ; ಎಲ್ಲಿ ಗುಹೆ ಗವಿಗಳಿವೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ; ಎಲ್ಲಿ ಹೂದೋಟ, ಹೂಗೊಳವಿದೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ; ಎಲ್ಲಿ ಬಳ್ಳಿ ತಳಿರಿನ ಹಸಿರಿದೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ; ಎಲ್ಲಿ ಒಣ ಮರಳುದಿಣ್ಣೆಯಿದೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲೆಂದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಡುತ್ತಾಡುತ್ತಾ'' ದೇವರನ್ನ ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ ಹುಡುಕುತ್ತ ಅಲೆಯುತ್ತ ಇದ್ದಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಚಾಮರಸ ತನ್ನ ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆಯಲ್ಲಿ.[೧೪]

ಓದುವ' ಗಿಳಿ, 'ಪಾಡುವ' ಕೋಗಿಲೆ, 'ಆಡುವ' ನವಿಲು ಹಂಸೆ, ''ಎರಗಿ ಬರುವ'' ದುಂಬಿ-ಗಳು ಕಾಡಲ್ಲೇ ಏಕೆ, ನಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಇಲ್ಲವೇನು? ಗುರುತಿಸಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ.

ಕಾವ್ಯದ ಕಮನೀಯತೆಯನ್ನು ಹೊರಹೊಮ್ಮಿಸುವ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಅಲಂಕಾರಗಳನ್ನು ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಅಭ್ಯಾಸಿಗಳು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ರೂಪಕಗಳು, ಉಪಮೆಗಳು ತುಂಬಿ[೧೫]ತುಳುಕಾಡುತ್ತವೆ. ಸ್ವಭಾವೋಕ್ತಿ, ಅನ್ಯೋಕ್ತಿ, ವಕ್ರೋಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಕಡಿಮೆಯೇನಿಲ್ಲ. ವಾಚ್ಯಾರ್ಥದೊಂದಿಗೆ, ಸೂಚ್ಯಾರ್ಥ, ಶ್ಲೇಷೆಗೆ, ಧ್ವನಿಗೆ ಒಂದು ಉತ್ತಮ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಈ ವಚನವನ್ನು ನಾನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಮುಂಡರಿಗೆಯ ಜಗದ್ಗುರು ಶ್ರೀ ಅನ್ನದಾನೀಶ್ವರ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳೂ ಸಹ ತಮ್ಮ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನದಲ್ಲಿ[೧೬]ಈ ಶ್ಲೇಷಾತ್ಮಕ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಕ್ಕನ ಇಂಥ ಹಲವು ವಚನಗಳು ಉತ್ತಮ ಭಾವಗೀತೆಗಳಂತೆ, ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸಿ, ನಮ್ಮ-ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸುವ ಆಕರವಾಗಿವೆ.

ಕಣ್ಣಿದ್ದ ಕುರುಡರಿಗೆ ಕನ್ನಡಕವೇಕೆ?

ನ ಚ ಪಶ್ಯತಿ ಜನ್ಮಾಂಧಃ,
ಕಾಮಾಂಧೋ ನ ಕೋಽಪಿ ಈಕ್ಷ್ಯತಿ।
ನ ತು ದೃಶ್ಯತಿ ಮದೋನ್ಮತ್ತಃ,
ಹಿ ಅರ್ಥೀ ದೋಷಾನ್ ಅವಜ್ಞತಿ।।

-ಚಾಣಕ್ಯ ನೀತಿಶತಕ ೬:೮

ಹುಟ್ಟು ಕುರುಡಗೆ, ಪಾಪ, ಏನು ಕಾಣಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ;
ಸುತ್ತಮುತ್ತಣಕೆಲ್ಲ ಕಾಮಾಂಧರಿಗೆ ಗಮನ ಬರಿದು;
ಜಂಬ ತುಂಬಿದ ಹುಂಬರಿಗೆ ಎದುರಿಗಿದ್ದರು ಲೆಖ್ಖಕ್ಕಿಲ್ಲ;
ಬೇಡುವಗೆ ಓರೆ ಕೊರೆಯ ಪರಿವೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಇರದು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸಂತರು ಕಂಡ ದೇವರು

ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜರು ಕಂಡು ವರ್ಣಿಸುವ ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯ ಮಂಗಳ ಮೂರ್ತಿ

ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಡಮೂಡುವುದು ನಿರಾಕಾರ, ನಿರ್ಗುಣ, ಸರ್ವಶಕ್ತ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ತತ್ವವಲ್ಲ. ಅವರು ಕಾಣುವುದು ಸಾಕಾರ, ಸುಂದರ, ಸರ್ವ ಕಲ್ಯಾಣಗುಣೋಪೇತ ಶ್ರೀಮನ್ ನಾರಾಯಣನ ದಿವ್ಯ ಮಂಗಳ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು. ನಮ್ಮ ಭಗವಂತನು ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ? ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

ಆ ಅವನು, ಬೆಳಕೇ ಬೆಳಕಾಗಿರುವ ಸೂರ್ಯಮಂಡಲದ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಪ್ರಭೆ ಚಿನ್ನದ ದೊಡ್ಡ ಬೆಟ್ಟವೊಂದು ಕರಗಿ ಕುದಿಯುವಂತೆ ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ! ನೂರಾರು ಸಾವಿರಾರು ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಅವನು ತೇಜಃಪುಂಜನಾಗಿದ್ದಾನೆ!

ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು? ಆಳವಾದ ನೀರಿನೊಳಗಿಂದ ಮೇಲೇರಿ ಬಂದು ನೆಟ್ಟನೆ ನಿಂತ ನೀಳವಾದ ನಾಳದ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ, ಬೀಳುತ್ತಿರುವ ರವಿ ಕಿರಣಗಳ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಇದೀಗ ಬಿರಿಯುತ್ತಿರುವ, ಅರಳುತ್ತಿರುವ ಕಮಲದ ದಳಗಳಂತೆ ಅವನ ಕಾಂತಿಯುತ ವಿಮಲ ನೇತ್ರಗಳು! ಅವನ ಹುಬ್ಬು, ಹಣೆಗಳು ನೋಡಲು ಅಂದ! ಅವನ ಮೂಗೂ ಚಂದ! ಮಾಣಿಕ್ಯವನ್ನು ಹೋಲುವ ಅವನ ತುಟಿಗಳು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯನ್ನು ಹೊರಸೂಸುವದೇ ಒಂದು ವಿಶೇಷ! ಅವನ ಕಪೋಲಗಳು ನವಿರಾಗಿವೆ, ಕಾಂತಿಯುತವೂ ಹೌದು! ಅವನ ಕುತ್ತಿಗೆ ಶಂಖದಂತೆ ಸುಂದರ! ಅತಿ ಮೃದುವಾದ, ಚಂದದ ಅವನ ಕಿವಿಯ ಜೋಲು ಎತ್ತರದ ಹೆಗಲನ್ನು ಇನ್ನೇನು ಮುಟ್ಟಿವೆಯೇನೋ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಬಂಧುರ ರೂಪ ತಂದಿದೆ! ಅವನದು ನೀಳವಾದ, ದುಂಡು-ದುಂಡಾದ ಹೃಷ್ಟ-ಪುಷ್ಟ ತೋಳುಗಳು! ಅವನ ಅಂಗೈಯ ತಾಮ್ರ ಬಣ್ಣವೇ ಅವನ ಬೆರಳುಗಳ ಅತಿ ಮನೋಹರ ಬಣ್ಣವೂ ಆಗಿ ಸುಶೋಭಿಸು-ತ್ತಿದ್ದಾನೆ! ಅವನ ನಡು ಸಣ್ಣದು! ಅವನ ಎದೆ ಬಲು ಅಗಲ! ಅವನ ಎಲ್ಲ ಅಂಗಾಗಗಳೂ ಸಮಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ,ಸಮತೋಲನದಲ್ಲಿವೆ! ಏನು ಕೊರತೆಯೂ, ಕುಂದೂ ಇಲ್ಲದಷ್ಟು ಪರಿಪೂರ್ಣ ದಿವ್ಯರೂಪ ಹೊತ್ತವನು ಅವನು! ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಳಿದ ತಾವರೆಯ ಹೂವುಗಳಂತೆ ಅವನ ಸುಂದರ ಪಾದದ ಜೋಡಿಗಳು! ಅವನ ದೇಹಕಾಂತಿ ಪ್ರಕಾಶ ಮಾನವಾದುದು!

ಅವನು ಉಟ್ಟಿರುವ ಚಿನ್ನದ ಬಣ್ಣದ, ಹಳದಿಯ ಬಟ್ಟೆ ಅವನ ದೇಹಕಾಂತಿಗೆ ಹೊಂದುವ ತಕ್ಕ ಉಡುಗೆ! ಅವನು ಧರಿಸಿರುವ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ, ಪವಿತ್ರ, ದಿವ್ಯ ಭೂಷಣಗಳೆಂದರೆ: ತಲೆಗೆ ಕಿರೀಟ, ಕಿವಿಗಳಿಗೆ ಕುಂಡಲ, ಕುತ್ತಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹಾರ, ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಕೌಸ್ತುಭ ಮಣಿ, ಭುಜಗಳ ಮೇಲೆ ತೋಳುಬಂದಿ ಕೇಯೂರ, ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಕಟಕ, ಪಾದಗಳ ಮೇಲೆ ನೂಪುರ, ಮತ್ತು ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಉಡುದಾರದಂಥ ಉದರ ಬಂಧನಗಳು!

ಈ ಭೂಷಣಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುವೇನಲ್ಲ. ಇವು ತಮತಮಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ, ವಿವಿಧ, ವಿಚಿತ್ರ, ಅನಂತ, ಆಶ್ಚರ್ಯಮಯ, ನಿತ್ಯ, ನಿರ್ಮಲ, ನಿರತಿಶಯ ಸುಗಂಧ, ನಿರತಿಶಯ ಸುಖಸ್ಪರ್ಶ, ನಿರತಿಶಯ ಔಜ್ಜ್ವಲ್ಯದಿಂದ ಒಡಗೂಡಿದಂಥಹವು!

ಇವಲ್ಲದೆ, ನಾಲ್ಕು ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ, ಗದೆ ಮತ್ತು ಕತ್ತಿಯನ್ನೂ, ಜೊತೆಗೆ ಶಾಙ್ರ್ಗ ಎಂಬ ಬಿಲ್ಲನ್ನೂ, ಶ್ರೀವತ್ಸ ಎಂಬ ಎದೆ ಗುರುತನ್ನೂ, ವನಮಾಲ ಎಂಬ ತುಳಸೀ ಹಾರವನ್ನೂ ಧರಿಸಿದ್ದಾನೆ, ಅವನು!

ಮೀರಲು ಎಂದೆಂದೂ ಎಲ್ಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದಷ್ಟು ಅತಿಶಯವಾದ ಈ ತನ್ನ ಅಪೂರ್ವ ಸೌಂದರ್ಯದಿಂದ ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣನ್ನೂ, ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸೆಳೆದಿರುವವನು ಅವನು! ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ, ಹುಟ್ಟಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವವುಳ್ಳ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಮತ್ತು ನಿರ್ಜೀವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಈ ಲಾವಣ್ಯವೆಂಬ ಅಮೃತದಿಂದ ತುಂಬಿ, ಮುಳುಗಿಸುವವನು ಅವನು! ನಮ್ಮ ಊಹೆಗೆ ಸಿಲುಕದ, ಶಾಶ್ವತವಾದ, ನಿತ್ಯನೂತನವಾದ ಅವನ ಯೌವನ ತುಂಬಾ ಸೋಜಿಗವಾದದ್ದು! ಬಿರಿದ ಹೂವುಗಳ ಮುಗುಳ್ನಗೆಂiÀi ಸೌಕುಮಾರ್ಯ ಅವನದು! ಎಲ್ಲೆಯಿರದಷ್ಟು ಅನಂತವಾದ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಅವನ ಪವಿತ್ರ ಸುವಾಸನೆಯಿಂದ ಪುನೀತವಾಗಿದೆ!

ಸ್ವರ್ಗ, ಮತ್ರ್ಯ, ಪಾತಾಳ ಈ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಆತನದು ಬಲು ಗಂಭೀರ ಭಾವ! ತನ್ನ ಭಕ್ತರನ್ನು ಕರುಣೆ, ಅನುರಾಗ ಮತ್ತು ಮಾಧುರ್ಯದಿಂದ ನೋಡುವವ ಅವನು! ಪುರುಷೋತ್ತಮ ನಾದ ಅವನು ಈ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ! ಈ ಎಲ್ಲ ವಿಶ್ವದ ಹುಟ್ಟು,ಇರವು ಮತ್ತು ಅಳಿವು (ಸೃಷ್ಟಿ, ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ಲಯ)ಗಳು ಅವನದೇ ಲೀಲೆ. ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಕೆಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ವಿಮುಖನಾದವನು; ಕೆಟ್ಟದ್ದೇನೂ ಅವನನ್ನು ಸೋಂಕದಷ್ಟು ಬಲು ಒಳ್ಳೆಯವನು. ಮಂಗಳಕರವಾದ ಎಲ್ಲ ಗುಣಗಳ ಗಡಣ, ನಿಧಿ ಅವನು. ಬೇರೆ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಅಸಮಾನ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವನು.ಅವನೇ ಪರಮಾತ್ಮ!

ಅವನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ! ಅವನೇ ನಾರಾಯಣ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವೆ !

ಯೋ ಅಸೌ ಆದಿತ್ಯ-ಮಂಡಲ-ಅನ್ತರ್ವರ್ತೀ

ನಮ್ಮ ಭಗವಂತನು ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ? ಆ ಅವನು, ಬೆಳಕೇ ಬೆಳಕಾಗಿರುವ

ಸೂರ್ಯಮಂಡಲದ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಈ ಪುರುಷನು ಆದಿತ್ಯನೊಳಗೆ ಹಿರಣ್ಮಯನಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಬಣ್ಣನೆ ಇದೆ. ದಿವ್ಯವಾದ ಸೂರ್ಯ ಮಂಡಲದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಈ ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಸದಾ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತ ಇರಬೇಕು ಎಂದು ಬೃಹತ್‍ಪರಾಶರ ಸ್ಮೃತಿ ಆದೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಮಂಡಲದಲ್ಲಿದ್ದು ಪೂಜಾರ್ಹನಾಗಿರುವವನೇ ಈ ಪುರುಷರೂಪಿ ಭಗವಂತ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಕತ್ತಲಿನ ಆಚೆ ಕಡೆ ಇರುವ ಬೆಳಕಿನ ರಾಶಿ ಈ ಬ್ರಹ್ಮ ತತ್ತ್ವ ಎನ್ನುವಾಗ, ಯಾರ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸುವುದು ದುಸ್ಸಾಧ್ಯವೋ ಅಣುವಿಗಿಂತ ಚಿಕ್ಕದ್ದೂ, ಬಲು ದೊಡ್ಡದುದಕ್ಕಿಂತ ಅತಿ ಮಹತ್ತಾದುದೂ ಆಗಿರುವ ಆ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಾದ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮೊದಲು ಇದ್ದವನನ್ನು ನೆನೆಯಿರಿ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಗೀತೆ.

ಅದಿತಿಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ಹನ್ನೆರಡು ಮಂದಿ ಆದಿತ್ಯರು ಇವರು: ವಿಷ್ಣು, ಶಕ್ರ, ಅರ್ಯಮಾ, ಧಾತಾ, ತ್ವಷ್ಟಾ, ಪೂಷಾ, ವಿವಸ್ವಾನ್, ಸವಿತಾ, ಮಿತ್ರ, ವರುಣ, ಅಂಶ ಮತ್ತು ಭಗ. ಆದಿತ್ಯರಲ್ಲಿ ನಾನು ವಿಷ್ಣು ಆಗಿದ್ದೇನೆ -ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿದ್ದು ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ.

ತಪ್ತ-ಕಾರ್ತಸ್ವರ-ಗಿರಿವರ-ಪ್ರಭಃ

ಅವನ ಪ್ರಭೆ ಚಿನ್ನದ ದೊಡ್ಡ ಬೆಟ್ಟವೊಂದು ಕರಗಿ ಕುದಿಯುವಂತೆ ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ !

ಪುಟವಿಟ್ಟ ಚಿನ್ನದ ಬಣ್ಣ ಕಾಂತಿ ಯಾರನ್ನು ತಾನೇ ಆಕರ್ಷಿಸದು? ದೇವರದ್ದು ಈ ಶುಭ್ರ ಆಭ, ಕಾಂತಿ, ವರ್ಚಸ್ಸು ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಋಷಿಯ ಕವಿಹೃದಯ.

ಸಹಸ್ರಾಂಶು-ಶತ-ಸಹಸ್ರ-ಕಿರಣಃ

ನೂರಾರು ಸಾವಿರಾರು ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಅವನು ತೇಜಃಪುಂಜ ನಾಗಿದ್ದಾನೆ! ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಕಿರಣಗಳುಳ್ಳ ಈ ಬೆಂಗದಿರನಿಗೆ, ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಹಲವಾರು ಹೆಸರುಗಳು. ಅದರಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾಂಶು ಎಂಬುದು ಒಂದು. ಲೋಕಪಾಲಕನಾದ ಈ ಸ್ವಾಮಿಯೇ ನಮ್ಮ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ದೇವರು.

ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆಲೇ ಸಾವಿರಾರು ಸೂರ್ಯರು ಉದಯಿಸಿದರು ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ; ಆವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ಅಪರಿಮಿತ ತೇಜಸ್ಸು ನಮ್ಮ ಭಗವಂತನ ಪ್ರಭೆಗೆ ಸಮಾನ ಎನ್ನಬಹುದು. ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ನೂರಾರು, ಸಾವಿರಾರು ಕಿರಣಗಳಿಂದ ಪರಿವೃತನಾದವನು ಎಂಬ ಮಾತು ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ.

ಗಂಭೀರ-ಅಂಭಃ-ಸಮುದ್ಭೂತ-ಸುಮೃಷ್ಟ-ನಾಲ-ರವಿಕರ-ವಿಕಸಿತ- ಪುಂಡರೀಕ-ದಲ-ಅಮಲ-ಆಯತ-ಈಕ್ಷಣಃ

ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು? ಆಳವಾದ ನೀರಿನೊಳಗಿಂದ ಮೇಲೇರಿ ಬಂದು ನೆಟ್ಟನೆ ನಿಂತ ನೀಳವಾದ ನಾಳದ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ, ಬೀಳುತ್ತಿರುವ ರವಿ ಕಿರಣಗಳ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಇದೀಗ ಬಿರಿಯುತ್ತಿರುವ, ಅರಳುತ್ತಿರುವ ಕಮಲದ ದಳಗಳಂತೆ ಅವನ ಕಾಂತಿಯುತ ವಿಮಲ ನೇತ್ರಗಳು!

ಅರಳಿದ ತಾವರೆಯ ಎಲೆಯಂತೆ ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನೂ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವನದು ಕಮಲದಂತೆ ವಿಶಾಲವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು. ಪ್ರತಿ ಜೀವಿಯ ದೇಹಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಕಮಲವೊಂದು ಇದೆ ಎಂದು ಆಲಂಕಾರಿಕವಾಗಿ ಶ್ರುತಿ ಹೇಳುತ್ತದಲ್ಲ, ಆ ಹೃದಯ ಕಮಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕ್ಷೀಣಿಸದೆ, ತುಂಬಿಕೊಂಡೇ ಇರುವವ ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಿ ಯಾರನ್ನು ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವೋ ಆ ಅವನೇ ಪುಣ್ಡರೀಕಾಕ್ಷ, ತಾವರೆಗಣ್ಣ.

ಹರಿಯ ಮೂರ್ತರೂಪವನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕಾ? ಅವನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕಾಣು ಎಂದು ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣ ಭಗವಂತನ ಸುಂದರ ರೂಪವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತದೆ:

ಈ ಪ್ರಸನ್ನವದನನ ಎದ್ದು ತೋರುವ ಮುಖ್ಯಲಕ್ಷಣ ಅವನ ತಾವರೆಗಣ್ಣು. ಅರ್ಜುನನ ಮನಸೆಳೆಯುವುದೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಈ ಕಣ್ಣುಗಳೇ. ನಿತ್ಯವೂ ಮನಸಾ ವೈಕುಂಠದಲ್ಲೇ ವಾಸಿಸುವವರಿಗೆ ದೃಷ್ಟಿಭೂತನಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪುಂಡರೀಕಾಕ್ಷ ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಜಿತಂ ತೇ ಪುಣ್ಡರೀಕಾಕ್ಷ, ನಮಸ್ತೇ ವಿಶ್ವಭಾವನ ।
ನಮಸ್ತೇಽಸ್ತು ಹೃಷೀಕೇಶ ಮಹಾಪುರುಷ ಪೂರ್ವಜ ।।

ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣದ ಈ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೆಯ, ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಶ್ಲೋಕ ದಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಮುಖ್ಯ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು ಕವಿ ವ್ಯಾಸರು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ:

೧. ಅವನು ಪುಂಡರೀಕಾಕ್ಷ. ತಾವರೆಗಣ್ಣ ಅಥವಾ ಹೃದಯವನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವವನು. ಅಕ್ಷ ಎಂದರೆ ಅಳಿಯದ ಮತ್ತು, ಪುಂಡರೀಕವೆಂದರೆ ಅಗಾಧವಾದ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ, ಕೀರ್ತಿ ಉಳ್ಳವನು ಎಂದೂ ಒಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ.

೨. ವಿಶ್ವಭಾವನ. ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ, ಅಥವಾ, ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲಾ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುಗಳ ಇರುವಿಕೆಗೆ ಅವನೇ ಕಾರಣ.

೩. ಹೃಷೀಕೇಶ. ಹೃಷೀಕ ಈಶ. ಇಂದ್ರಿಯಗೋಚರ ಅನುಭವ ನಿಯಂತೃಕ.

೪. ಮಹಾಪುರುಷ. ಪುರಿ, ಅಂದರೆ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಶೇತೇ, ಅಂದರೆ ಮಲಗಿರುವವನು, ಅಡಗಿರುವವನು ಪುರುಷ. ಮಹಾತ್ಮ.

೫. ಪೂರ್ವಜ. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಮೊದಲೇ ಇದ್ದವನು.

ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣದಲ್ಲಿಯೇ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ, ಅಕ್ರೂರನು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾನೆ:

ಭೂತಾತ್ಮಾ, ಚ ಇಂದ್ರಿಯಾತ್ಮಾ ಚ, ಪ್ರಧಾನಾತ್ಮಾ ತಥಾ ಭವಾನ್।
ಆತ್ಮಾ ಚ ಪರಮಾತ್ಮಾ ಚ, ತ್ವಮೇಕಃ ಪಂಚಧಾ ಸ್ಥಿತಃ ।।

ಅಲ್ಲಿ ಭಕ್ತನಿಗೆ ವಿಷ್ಣು ಈ ಐದು ಬಗೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ:

೧. ಭೂತಾತ್ಮ, ಸೃಷ್ಟಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವವನು, ಪುಂಡರೀಕಾಕ್ಷ.

೨. ಪ್ರಧಾನಾತ್ಮ, ಜಗತ್ತಿನ ಸ್ಥೂಲ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವವನು, ವಿಶ್ವಭಾವನ

೩. ಇಂದ್ರಿಯಾತ್ಮ, ಅಂದರೆ, ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಆಳುವವನು, ಅವನೇ ಹೃಷೀಕ ಪತಿ.

೪. ಪರಮಾತ್ಮ, ಪರಮ ಆತ್ಮ, ಮಹಾಪುರುಷ.

೫. ಆತ್ಮ, ಅವಿನಾಶಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ಇದ್ದದ್ದು, ಅದೇ ಪೂರ್ವಜ. ಹೀಗೆ ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣದ ಈ ಎರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳು ಅರ್ಥಪೂರಕವಾಗಿವೆ.

ಸು-ಭ್ರೂ-ಲಲಾಟಃ

ಅವನ ಹುಬ್ಬು, ಹಣೆಗಳು ನೋಡಲು ಅಂದ!

ಭಕ್ತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮೂರ್ತರೂಪದ ಭಗವಂತನ ಎಲ್ಲ ಅಂಗಾಂಗಗಳೂ ಅನುಪಮ ಸುಂದರ.

ಸುನಾಸಃ

ಅವನ ಮೂಗೂ ಚಂದ!

ಸುಸ್ಮಿತ-ಅಧರ-ವಿದ್ರುಮಃ

ಮಾಣಿಕ್ಯವನ್ನು ಹೋಲುವ ಅವನ ತುಟಿಗಳು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯನ್ನು ಹೊರ-ಸೂಸುವದೇ ಒಂದು ವಿಶೇಷ!

ಸುರುಚಿರ-ಕೋಮಲ-ಗಂಡಃ

ಅವನ ಕಪೋಲಗಳು ನವಿರಾಗಿವೆ, ಕಾಂತಿಯುತವೂ ಹೌದು!

ಕಂಬುಗ್ರೀವಃ

ಅವನ ಕುತ್ತಿಗೆ ಶಂಖದಂತೆ ಸುಂದರ! (ಶ್ರೀರಾಮನದೂ ಹೀಗೆಯೇ ಉದ್ದವಾದ ಕುತ್ತಿಗೆಯಂತೆ!)

ಸಮುನ್ನತ-ಅಂಸವಿಲಂಬಿ-ಚಾರು-ರೂಪ-ದಿವ್ಯ-ಕರ್ಣ-ಕಿಸಲಯಃ

ಅತಿ ಮೃದುವಾದ, ಚಂದದ ಅವನ ಕಿವಿಯ ಜೋಲು ಎತ್ತರದ ಹೆಗಲನ್ನು ಇನ್ನೇನು ಮುಟ್ಟಿವೆಯೇನೋ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಬಂಧುರ ರೂಪ ತಂದಿದೆ!

ಪೀನ-ವೃತ್ತ-ಆಯತ-ಭುಜಃ

ಅವನದು ನೀಳವಾದ, ದುಂಡು-ದುಂಡಾದ, ಹೃಷ್ಟ-ಪುಷ್ಟ ತೋಳುಗಳು!

ಚಾರುತರಾ-ತಾಮ್ರಕರತಲ-ಅನುರಕ್ತ-ಅಂಗುಲೀಭಿಃ ಅಲಂಕೃತಃ

ಅವನ ಅಂಗೈಯ ತಾಮ್ರ ಬಣ್ಣವೇ ಅವನ ಬೆರಳುಗಳ ಅತಿ ಮನೋಹರ ಬಣ್ಣವೂ ಆಗಿ ಸುಶೋಭಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ!

ತನು-ಮಧ್ಯಃ

ಅವನ ನಡು ಸಣ್ಣದು!

ವಿಶಾಲ-ವಕ್ಷಸ್ಥಲಃ

ಅವನ ಎದೆ ಬಲು ಅಗಲ!

ಸಮ-ವಿಭಕ್ತ-ಸರ್ವಾಂಗಃ

ಅವನ ಎಲ್ಲ ಅಂಗಾಗಗಳೂ ಸಮಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ, ಸಮತೋಲನದಲ್ಲಿವೆ!

ಅನಿರ್ದೇಶ್ಯ-ದಿವ್ಯರೂಪ-ಸಂಹನನಃ

ಏನು ಕೊರತೆಯೂ, ಕುಂದೂ ಇಲ್ಲದಷ್ಟು ಪರಿಪೂರ್ಣ ದಿವ್ಯರೂಪ ಹೊತ್ತವನು ಅವನು!

ಸ್ನಿಗ್ಧವರ್ಣಃ

ಅವನ ದೇಹಕಾಂತಿ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದುದು!

ಪ್ರಬುದ್ಧ-ಪುಂಡರೀಕ-ಚಾರು-ಚರಣ-ಯುಗಲಃ

ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಳಿದ ತಾವರೆಯ ಹೂವುಗಳಂತೆ ಅವನ ಸುಂದರ ಪಾದದ ಜೋಡಿಗಳು!

ಸ್ವಾನುರೂಪ-ಪೀತಾಂಬರಧರಃ

ಅವನು ಉಟ್ಟಿರುವ ಚಿನ್ನದ ಬಣ್ಣದ, ಹಳದಿಯ ಬಟ್ಟೆ ಅವನ ದೇಹಕಾಂತಿಗೆ ಹೊಂದುವ ತಕ್ಕ ಉಡುಗೆ!

ಅಮಲ-ಕಿರೀಟ-ಕುಂಡಲ-ಹಾರ-ಕೌಸ್ತುಭ-ಕೇಯೂರ-ಕಟಕ-ನೂಪುರ-ಉದರ-ಬಂಧನಾದಿ-ಅಪರಿಮಿತ-ಆಶ್ಚರ್ಯ-ಅನಂತ-ದಿವ್ಯ-ಭೂಷಣಃ

ಅವನು ಧರಿಸಿರುವ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ, ಪವಿತ್ರ, ದಿವ್ಯ ಭೂಷಣಗಳೆಂದರೆ: ತಲೆಗೆ ಕಿರೀಟ, ಕಿವಿಗಳಿಗೆ ಕುಂಡಲ, ಕುತ್ತಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹಾರ, ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಕೌಸ್ತುಭ ಮಣಿ, ಭುಜಗಳ ಮೇಲೆ ತೋಳುಬಂದಿ ಕೇಯೂರ, ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಕಟಕ, ಪಾದಗಳ ಮೇಲೆ ನೂಪುರ, ಮತ್ತು ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಉಡುದಾರದಂಥ ಉದರ ಬಂಧನಗಳು!

ಈ ಭೂಷಣಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುವೇನಲ್ಲ. ಇವು ತಮತಮಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ, ವಿವಿಧ, ವಿಚಿತ್ರ, ಅನಂತ, ಆಶ್ಚರ್ಯಮಯ, ನಿತ್ಯ, ನಿರ್ಮಲ, ನಿರತಿಶಯ ಸುಗಂಧ, ನಿರತಿಶಯ ಸುಖಸ್ಪರ್ಶ, ನಿರತಿಶಯ ಔಜ್ಜ್ವಲ್ಯದಿಂದ ಒಡಗೂಡಿದಂಥಹವು!

ಶಂಖ-ಚಕ್ರ-ಗದಾ-ಅಸಿ-ಶಾಙ್ರ್ಗ-ಶ್ರೀವತ್ಸ-ವನಮಾಲ-ಅಲಂಕೃತಃ

ಇವಲ್ಲದೆ, ನಾಲ್ಕು ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ, ಗದೆ ಮತ್ತು ಕತ್ತಿಯನ್ನೂ, ಜೊತೆಗೆ ಶಾಙ್ರ್ಗ ಎಂಬ ಬಿಲ್ಲನ್ನೂ, ಶ್ರೀವತ್ಸ ಎಂಬ ಎದೆ ಗುರುತನ್ನೂ, ವನಮಾಲ ಎಂಬ ತುಳಸೀ ಹಾರವನ್ನೂ ಧರಿಸಿದ್ದಾನೆ, ಅವನು!

ವಿಷ್ಣು ಸಹಸ್ರನಾಮದ ಕೊನೆಯ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅವನು ಧರಿಸಿರುವ ಆಯುಧಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀ ವಿಷ್ಣುವಿನ (ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನದೂ ಸಹ) ಭೂಷಣಗಳಿಗೆ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಹೆಸರುಗಳು ಉಂಟು: ಅವನ ಶಂಖದ ಹೆಸರು ಪಾಂಚಜನ್ಯ; ನಂದಕ ಎಂಬ ಕತ್ತಿ; ಸುದರ್ಶನ ಚಕ್ರ; ಶಾಙ್ರ್ಗ ಎಂಬ ಬಿಲ್ಲು, ಕೌಮೋದಕೀ ಎಂಬ ಗದೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಅವನು ಧರಿಸಿರುತ್ತಾನೆ.

ಇವುಗಳು ಸೂಚಿಸುವ ಸಂಕೇತಗಳು ಹೀಗಿವೆ: ಪೃಥ್ವೀ ಅಪ್ ತೇಜ ವಾಯು ಆಕಾಶ ಎಂಬ ಐದು ಮೂಲಭೂತಗಳೊಡನೆ ಅಹಂಕಾರಾತ್ಮಕ ವಾದುದು ಪಾಂಚಜನ್ಯ; ವಿದ್ಯಾಮಯವಾದ ನಂದಕ ಖಡ್ಗ; ಮನಸ್ ತತ್ತ್ವಾತ್ಮಕವಾದದ್ದು (ಅಥವಾ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರ ಭ್ರಮಣದ ಸಂಕೇತ) ಸುದರ್ಶನ ಚಕ್ರ; ಇಂದ್ರಿಯಗೋಚರ ಭಾವಗಳು ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ಶಾಙ್ರ್ಗ ಧನುಸ್ಸು; ಬುದ್ಧಿ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಕೌಮೋದಕೀ ಗದೆ ಎಂದು ಒಂದು ವಿವರಣೆ ಇದೆ.

ಅನವಧಿಕ-ಅತಿಶಯ-ಸೌಂದರ್ಯ-ಆಹೃತ-ಅಶೇಷ-ಮನೋ-ದೃಷ್ಟಿ-ವೃತ್ತಿಃ

ಮೀರಲು ಎಂದೆಂದೂ ಎಲ್ಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದಷ್ಟು ಅತಿಶಯವಾದ ಈ ತನ್ನ ಅಪೂರ್ವ ಸೌಂದರ್ಯದಿಂದ ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣನ್ನೂ, ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸೆಳೆದಿರುವವನು ಅವನು!

ಶ್ರೀ ರಾಮನದೂ ಇಂತಹುದೇ ಅತಿಶಯವಾದ, ಚಿತ್ತಾಕರ್ಷಕ ರೂಪ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾದ ಔದಾರ್ಯಗುಣ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳು.

ಅವನು ಸುಂದರರಲ್ಲಿ ಸುಂದರ; ಮನ್ಮಥರಲ್ಲಿ ಮನ್ಮಥ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಭಾಗವತ.

ಲಾವಣ್ಯ-ಅಮೃತ-ಪೂರಿತ-ಅಶೇಷ-ಚರಾಚರ-ಭೂತ-ಜಾತಃ

ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ, ಹುಟ್ಟಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವವುಳ್ಳ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಮತ್ತು ನಿರ್ಜೀವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಈ ಲಾವಣ್ಯವೆಂಬ ಅಮೃತದಿಂದ ತುಂಬಿ, ಮುಳುಗಿಸುವವನು ಅವನು!

ಅತಿ-ಅದ್ಭುತ-ಅಚಿಂತ್ಯ-ನಿತ್ಯ-ಯೌವನಃ

ನಮ್ಮ ಊಹೆಗೆ ಸಿಲುಕದ, ಶಾಶ್ವತವಾದ, ನಿತ್ಯನೂತನವಾದ ಅವನ ಯೌವನ ತುಂಬಾ ಸೋಜಿಗವಾದದ್ದು!

ಪುಷ್ಪಹಾಸ-ಸುಕುಮಾರಃ

ಬಿರಿದ ಹೂವುಗಳ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಸೌಕುಮಾರ್ಯ ಅವನದು!

ಪುಣ್ಯ-ಗಂಧ-ವಾಸಿತ-ಅನನ್ತ-ದಿಗನ್ತರಾಲಃ

ಎಲ್ಲೆಯಿರದಷ್ಟು ಅನಂತವಾದ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಅವನ ಪವಿತ್ರ ಸುವಾಸನೆ ಯಿಂದ ಪುನೀತವಾಗಿದೆ!

ಅವನ ಮುಖಕಮಲಗಳು ಸುಗಂಧಪೂರಿತ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ವಾಲ್ಮೀಕಿ.

ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ-ಆಕ್ರಮಣ-ಪ್ರವೃತ್ತ-ಗಂಭೀರ-ಭಾವಃ

ಸ್ವರ್ಗ, ಮತ್ರ್ಯ, ಪಾತಾಳ ಈ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಆತನದು ಬಲು ಗಂಭೀರ ಭಾವ!

ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಹೋಲುವ ಗಾಂಭೀರ್ಯ ಈ ಪುರುಷೋತ್ತಮನದು.

ಕರುಣ-ಅನುರಾಗ-ಮಧುರ-ಲೋಚನ-ಅವಲೋಕಿತ-ಆಶ್ರಿತವರ್ಗಃ

ತನ್ನ ಭಕ್ತರನ್ನು ಕರುಣೆ, ಅನುರಾಗ ಮತ್ತು ಮಾಧುರ್ಯದಿಂದ ನೋಡುವವ ಅವನು!

ಕರುಣೆ ತುಂಬಿದ ತನ್ನ ನೋಟವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹ ಬೇಡಿ ಬರುವ ದೈನ್ಯಭಾವದ ಭಕ್ತರಮೇಲೆ ಬೀರಿ, ಉದ್ಧರಿಸುವ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಎಂದು ಒಂದು ಸ್ತುತಿ ಹಾಡಿದರೆ, ಅವನ ಈ ವಿಪುಲ ಪ್ರಸಾದರೂಪದ ಕೃಪಾಕಟಾಕ್ಷ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಘೋರ ತಾಪಗಳನ್ನೂ ಶಮನಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಭಾಗವತ.

ಪುರುಷವರೋ ದರೀದೃಶ್ಯತೇ

ಪುರುಷೋತ್ತಮನಾದ ಅವನು ಈ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ (ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿ) ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ!

ಸ ಚ ನಿಖಿಲ-ಜಗದ್ ಉದಯ-ವಿಭವ-ಲಯ-ಲೀಲಃ

ಈ ಎಲ್ಲ ವಿಶ್ವದ ಹುಟ್ಟು, ಇರವು ಮತ್ತು ಅಳಿವು (ಸೃಷ್ಟಿ, ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ಲಯ) ಗಳು ಅವನದೇ ಲೀಲೆ.

ನಿರಸ್ತ-ಸಮಸ್ತ-ಹೇಯಃ

ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಕೆಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ವಿಮುಖನಾದವನು; ಕೆಟ್ಟದ್ದೇನೂ ಅವನನ್ನು ಸೋಂಕದಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯವನು.

ಸಮಸ್ತ-ಕಲ್ಯಾಣ-ಗುಣ-ನಿಧಿಃ

ಮಂಗಳಕರವಾದ ಎಲ್ಲ ಗುಣಗಳ ಗಡಣ, ನಿಧಿ ಅವನು.

ಸ್ವ-ಇತರ-ಸಮಸ್ತ-ವಸ್ತು-ವಿಲಕ್ಷಣಃ

ಬೇರೆ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಅಸಮಾನ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವನು.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವುದನ್ನೇ ಪುಷ್ಟೀಕರಿಸುವಂತೆ, ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜರು ತಮ್ಮ ಶರಣಾಗತಿ ಗದ್ಯ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ:

ಎಲ್ಲ ಹೇಯಗುಣಗಳ ಹಗೆಯಾದ, ಸಮಸ್ತ ಮಂಗಳಕರ ಗುಣಗಳಿಗೆ ಆಕರವಾದ ಓ ಅನಂತ ಜ್ಞಾನ ಆನಂದವೆಲ್ಲದರ ಏಕೈಕ ಸ್ವರೂಪನೇ, ನೀನು ನಿನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ ವಿಲಕ್ಷಣನು!

ನೀನು ತಳೆಯುವ ರೂಪ ನೀನೇ ಬಗೆವಂತೆ, ನಿನಗೆ ಅನುರೂಪ ವಾದಂತಹುದೇನೇ. ಆಹ! ಅದೆಂಥ ಒಂದು ರೂಪ! ಅಚಿಂತ್ಯ, ದಿವ್ಯ, ಅದ್ಭುತ, ನಿತ್ಯ, ದೋಷರಹಿತ, ನಿರತಿಶಯ, ಔಜ್ಜ್ವಲ್ಯಮಯ, ಸೌಂದರ್ಯ, ಸೌಗಂಧ, ಸೌಕುಮಾರ್ಯ, ಲಾವಣ್ಯ, ಯೌವನ ಮುಂತಾದ ಅನಂತ ಗುಣಗಳ ನಿಧಿಯಾಗಿರುವ ಭವ್ಯ ರೂಪ ನಿನ್ನದು!

ನಿನ್ನ ಸ್ವಭಾವ ಎಂತಹುದೆಂದರೆ, ನೀನು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲೆಯಿಲ್ಲದ ಅತಿಶಯ ಜ್ಞಾನ, ಬಲ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ವೀರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ, ತೇಜಸ್ಸು, ಸೌಶೀಲ್ಯ, ವಾತ್ಸಲ್ಯ, ಮೃದುಭಾವ, ನೇರ ನಡವಳಿಕೆ, ಸಹೃದಯತೆ, ಸಾಮ್ಯ, ಕಾರುಣ್ಯ, ಮಾಧುರ್ಯ, ಗಾಂಭೀರ್ಯ, ಔದಾರ್ಯ, ಚಾತುರ್ಯ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಧೈರ್ಯ, ಶೌರ್ಯ, ಪರಾಕ್ರಮ, ಸತ್ಯಕಾಮನೆ, ಸತ್ಯಸಂಕಲ್ಪತೆ, ಉಪಕಾರ ಭಾವ ಮತ್ತು

ಪರಮಾತ್ಮಾ

ಅವನೇ ಪರಮಾತ್ಮ!

ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ

ಅವನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ!

ಅವನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ, ನಾವು ತಲುಪಬೇಕಾದ ಗುರಿ, ಮನೆ ಅವನೇ, ಆ ಪವಿತ್ರರಲ್ಲಿ ಪವಿತ್ರನಾದ, ದಿವ್ಯನಾದ, ಆದಿದೇವ, ಶಾಶ್ವತ ಪುರುಷ!

ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಪುರುಷೋತ್ತಮನಾದ ನಾರಾಯಣನೇ ಬ್ರಹ್ಮರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಈ ಅಖಿಲ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವುದು, ವಿಷ್ಣು ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಎಲ್ಲ ಚರಾಚರ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದು ಮತ್ತು ಶಿವನ ರೂಪ ತಳೆದು ಜಗತ್ ಪ್ರಳಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾಗುವುದು!

ನಾರಾಯಣಃ ಇತಿ ಅವಗಮ್ಯತೇ

ಅವನೇ ನಾರಾಯಣ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವೆ!

ಇದನ್ನೇ ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿರುವುದು!

ಈಗ, ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜರ ಶ್ರೀಮುಖದಿಂದಲೇ, ಅವರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವ ಬಗೆಯನ್ನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕೇಳೋಣ:

"ಯೋ ಅಸೌ ಆದಿತ್ಯಮಂಡಲವರ್ತೀ, ತಪ್ತ-ಕಾರ್ತ-ಸ್ವರ-ಗಿರಿವರ-ಪ್ರಭಃ, ಸಹಸ್ರಾಂಶು-ಶತ-ಸಹಸ್ರ-ಕಿರಣಃ, ಗಂಭೀರ-ಅಂಭಃ-ಸಮುದ್ಭೂತ-ಸುಮೃಷ್ಟ-ನಾಲ-ರವಿಕರ-ವಿಕಸಿತ-ಪುಂಡರೀಕ-ದಲ-ಅಮಲ-ಆಯತ-ಈಕ್ಷಣಃ, ಸು-ಭ್ರೂ-ಲಲಾಟಃ, ಸುನಾಸಃ, ಸುಸ್ಮಿತ-ಅಧರ-ವಿದ್ರುಮಃ, ಸುರುಚಿರ-ಕೋಮಲ-ಗಂಡಃ, ಕಂಬುಗ್ರೀವಃ, ಸಮುನ್ನತ-ಅಂಸವಿಲಂಬಿ-ಚಾರು-ರೂಪ-ದಿವ್ಯ-ಕರ್ಣ-ಕಿಸಲಯಃ, ಪೀನ-ವೃತ್ತ-ಆಯತ-ಭುಜಃ, ಚಾರುತರಾ-ತಾಮ್ರಕರತಲ-ಅನುರಕ್ತ-ಅಂಗುಲೀಭಿಃ ಅಲಂಕೃತಃ, ತನು-ಮಧ್ಯಃ, ವಿಶಾಲ-ವಕ್ಷಸ್ಥಲಃ, ಸಮ-ವಿಭಕ್ತ-ಸರ್ವಾಂಗಃ, ಅನಿರ್ದೇಶ್ಯ-ದಿವ್ಯರೂಪ-ಸಂಹನನಃ, ಸ್ನಿಗ್ಧವರ್ಣಃ, ಪ್ರಬುದ್ಧ-ಪುಂಡರೀಕ-ಚಾರು-ಚರಣ-ಯುಗಲಃ, ಸ್ವಾನುರೂಪ-ಪೀತಾಂಬರಧರಃ, ಅಮಲ-ಕಿರೀಟ-ಕುಂಡಲ-ಹಾರ-ಕೌಸ್ತುಭ-ಕೇಯೂರ-ಕಟಕ-ನೂಪುರ-ಉದರ-ಬಂಧನಾದಿ-ಅಪರಿಮಿತ-ಆಶ್ಚರ್ಯ-ಅನಂತ-ದಿವ್ಯ-ಭೂಷಣಃ, ಶಂಖ-ಚಕ್ರ-ಗದಾ-ಅಸಿ-ಶಾಙ್ರ್ಗ-ಶ್ರೀವತ್ಸ-ವನಮಾಲ-ಅಲಂಕೃತಃ, ಅನವಧಿಕ-ಅತಿಶಯ-ಸೌಂದರ್ಯ-ಆಹೃತ-ಅಶೇಷ-ಮನೋದೃಷ್ಟಿ-ವೃತ್ತಿಃ, ಲಾವಣ್ಯ-ಅಮೃತ-ಪೂರಿತ-ಅಶೇಷ-ಚರಾಚರ-ಭೂತ-ಜಾತಃ, ಅತಿ-ಅದ್ಭುತ-ಅಚಿಂತ್ಯ-£ತ್ಯ-ಯೌವನಃ, ಪುಷ್ಪಹಾಸ-ಸುಕುಮಾರಃ, ಪುಣ್ಯ-ಗಂಧ-ವಾಸಿತ-ಅನನ್ತ-ದಿಗನ್ತರಾಲಃ, ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ-ಆಕ್ರಮಣ-ಪ್ರವೃತ್ತ-ಗಂಭೀರ-ಭಾವಃ, ಕರುಣ-ಅನುರಾಗ-ಮದುರ-ಲೋಚನ-ಅವಲೋಕಿತ-ಆಶ್ರಿತವರ್ಗಃ ಪುರುಷವರೋ ವರೀದೃಶ್ಯತೇ; ಸ ಚ ನಿಖಿಲ-ಜಗದ್ ಉದಯ-ವಿಭವ-ಲಯ-ಲೀಲಃ, ನಿರಸ್ತ-ಸಮಸ್ತ-ಹೇಯಃ, ಸಮಸ್ತ-ಕಲ್ಯಾಣ-ಗುಣ-ನಿಧಿಃ ಸ್ವ-ಇತರ-ಸಮಸ್ತ-ವಸ್ತು-ವಿಲಕ್ಷಣಃ ಪರಮಾತ್ಮಾ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನಾರಾಯಣಃ ಇತಿ ಅವಗಮ್ಯತೇ।।"

-ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜ,

'ವೇದಾರ್ಥ-ಸಂಗ್ರಹ', ನುಡಿಗಟ್ಟು ೨೨೦, ಪುಟ ೧೭೨

ತನ್ನಂತೆ ಪರರ ಬಗೆ

ಆತ್ಮವತ್ ಸರ್ವಭೂತಾನಿ, ಪರದ್ರವ್ಯಾಣಿ ಲೋಷ್ಟವತ್
ಸ್ವಭಾವಾದ್ ಏವ ನೋ ಭೀತ್ಯ ಯಃ ಪಶ್ಯತಿ ಸ ಪಶ್ಯತಿ।।

-ಸಂಗ್ರಹ ಯೋಗವಾಸಿಷ್ಠ ೧೬:೯ ಪುಟ ೧೬೧

ಕಾಣಬಲ್ಲರೋ ಯಾರು ತನ್ನಂತೆ ಪರರನ್ನು,
ಮಣ್ಣಾಗಿ ಕಡೆಗಣಿಸಿ ತನ್ನದಲ್ಲದವನು;
ಯಾರಿಗೂ ಅಂಜಿಯೇನಲ್ಲ ಯಾರ ತಣಿಸಲೂ ಅಲ್ಲ
ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇರಬಲ್ಲ ಅವನೆಲ್ಲ ಬಲ್ಲ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸೂಫೀಧರ್ಮ

ಹುಡು ಹುಡುಕಿ ಹೂ ಮಾತುಗಳ ಗಿಡದಿ ಬಿಡಿಸಿ ಆಯ್ದು
ಕೋದ ಮಣಿಗಳ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರವಾಗಿಸು ನಿನ್ನ ಕವನ;
ಕಿರಿ ರೂಪ, ಹಿರಿಯರ್ಥ ಧ್ವನಿಸೆ ಚಿಕ್ಕದದು ಚೊಕ್ಕವಿರೆ ಚಿನ್ನ
ಬಹುಕಾಲ ಉಳಿದು ನೆನೆವರು, ಸತ್ವವಿರೆ, ಮಾಡಿ ಮನನ![೧]

-ಫಾ಼ರಸೀ ಕವಿ, ನಿಜಾ಼ಮಿ

ಕಾಶ್ಮೀರದ ಅನುಭಾವಿ ಕವಯಿತ್ರಿ ಲಲ್ಲೇಶ್ವರಿ ಹದಿಮೂರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಉತ್ತರಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಇದ್ದವಳು. ಅವಳ ವಾಖ್(ವಚನ)ಗಳು ಚಿಕ್ಕ ಚೊಕ್ಕ ಚಿನ್ನದ ಕಿರಿ ರೂಪದ ಹಿರಿಯರ್ಥ ಧ್ವನಿಸುವ ನಾಣ್ಣುಡಿಗಳಾಗಿ ಇಂದಿಗೂ ಅಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿವೆ. ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಈ ಶೈವ ಯೋಗಿನಿಯನ್ನು ಕಂಡರೆ ಕಾಶ್ಮೀರಿಗಳಿಗೆ ಅಪಾರ ಗೌರವ. ಹಿಂದೂಗಳೂ, ಮುಸ್ಲಿಮರೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಆದರಿಸುತ್ತ, ಲಲ್ಲಾ ಮೋಜ್(ತಾಯಿ), ಲಲ್ಲಾ ಡೇಡ್ (ಅಜ್ಜಿ), ಲಲ್ಲಾ ಮಟ್ಶ್ (ಹುಚ್ಚಿ), ಲಲ್ಲಾ ದೇವಿ ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಇವಳನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ದೇವರ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಮಗ್ನಳಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಲಲ್ಲ ಅರೀಫಾ಼ ಎಂದು ಅವಳ ಮುಸ್ಲಿಂ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಕರೆದರು. ದೇವರ ಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ಅವಳು ಉನ್ಮತ್ತಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು, ಅವಳ ಅಭಿಮಾನಿ ಬಾಬಾ ದಾವೂದ್ ಮಿಶ್ಕಾತಿ ಎಂಬ ಸೂಫೀ ಸಂತ ಅವಳನ್ನು ಮಜನೂ-ಇ-ಅಕಿಲಾ ಎಂದೂ ಕರೆದನು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಸಂತ ಪೀರ್ ಗುಲಾಂ ಹಸನ್ ಪ್ರಕಾರ, ಈ ಅರೀಫಾ಼ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದ ಅರೇಬಿಯಾದ ಸಂತಳು ರಾಬಿಯಾನೇ ಆಗಿದ್ದಳು.

ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನ ಶೈವಸಿದ್ಧಾಂತದ ಒಳಸುಳಿಗಳನ್ನು ಗುರುಮುಖೇನ ಕಲಿತ ಲಲ್ಲಳಿಗೆ ಸೂಫೀಸಂತರ ಸಂಪರ್ಕವೂ ಇದ್ದುದು ನಿರ್ವಿವಾದ. ತಾನು ಗುರುಮುಖೇನ ಕಲಿತ ಶೈವದರ್ಶನ ಮತ್ತು ಸಂತರೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದು ಅನುಭವಿಸಿದ ಸೂಫೀತತ್ತ್ವಗಳ ಸಮನ್ವಯತೆಯನ್ನು ಅವಳು ಹೇಗೆ ಸಾಧಿಸ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಳು ಎನ್ನುವುದನ್ನ ತಿಳಿಯಲು ನಮಗೆ ಆ ಸೂಫೀಪಂಥದ ಮೂಲಸೆಲೆಗಳ ಸ್ಥೂಲಪರಿಚಯವಾದರೂ ಇರಬೇಕು. ಅದನ್ನೀಗ ನೋಡೋಣ, ಮತ್ತು ಆಮೇಲೆ ಅವಳ ವಚನಗಳ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳನ್ನ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳೊಣ.[೨]

ಸೂಫೀ ಪದ ಹೇಗೆ ಬಂತು? ಅರಾಬಿಕ್ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಪ್ರಕಾರ, ತಸವ್ವುಫ್ ಪದದಿಂದ ಈ ಪದ ಬಂದಿದೆ. ಸೂಫ್ ಎಂದರೆ ಉಣ್ಣೆಯ ಬಟ್ಟೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಸೂಫೀ ಸಂತರು ಸಂಸಾರ, ಊರು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಗಡೆ ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾಗಿ ತಿರುಗಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕರಿಯ ಕಂಬಳಿ ಹೊದ್ದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಿದ್ದ ರಂತೆ. 'ಸಫಾ಼'(ಎಂದರೆ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ)ದಿಂದ ಈ ಪದ ಬಂತು, ಗ್ರೀಕ್ ಪದ 'ಸೋಫಿಯಾ'(ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನ)ದಿಂದ ಬಂತು ಎಂದು ಹೇಳುವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ.

ಸೂಫಿ ಧರ್ಮ ಹೇಗೆ ಉಗಮವಾಗಿರಬಹುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ಚಿಂತನೆಯಿದೆ: ಇಸ್ಲಾಂನ ಪ್ರಧಾನ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥವಾದ ಕುರಾನ್‍ನಲ್ಲಿ (ಖುರಾನ್, ಕುರ್‍ಆನ್ ಇತ್ಯಾದಿ ಉಚ್ಚಾರಣೆಗಳಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜನಪ್ರಿಯ 'ಕುರಾನ್' ಪದವನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅದರಲ್ಲಿ) ಇರುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನು, ಹಿಂದೂಗಳ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿರುವಂತೆಯೇ, ತಾತ್ತ್ವಿಕವಾಗಿ ಎರಡು ಪ್ರಧಾನ ವಿಭಾಗಗಳಾಗಿ ಪರಿಭಾವಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ವಿಂಗಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಮೊದಲನೆಯದು: ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ, ಶಾಶ್ವತ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾರುವ ಭಾಗ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮದ ಸ್ವಾಮಿ ಶ್ರೀ ರಂಗನಾಥಾನಂದರು ತಮ್ಮಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶ[೩]ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವಂತೆ, ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಈ ಭಾಗವನ್ನು ಇಸ್ಲಾಮಿನ 'ಶ್ರುತಿ' ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ಎರಡನೆಯದು: ಆ ಧರ್ಮದ ಸಾಮಾಜಿಕ ರಾಜಕೀಯ ಅಂಶಗಳನ್ನುಳ್ಳ ವಿಷಯಗಳು. ಈ ಭಾಗವನ್ನು ಇಸ್ಲಾಮಿನ 'ಸ್ಮೃತಿ' ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು.

ಅಪೂರ್ವವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿಂತನೆ, ಗಾಂಭೀರ್ಯ, ಬೆರಗು; ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆ, ಶಕ್ತಿಯ ವರ್ಣನೆ, ಅವನ ಸಾರ್ವಭೌಮತ್ವದ ಘೋಷಣೆ; ದೇವರ ದಯೆಯನ್ನು ಗಳಿಸಿ ಬದುಕನ್ನು ಹಸನಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಗೆ; ಕೊನೆಗೆ, ಮುಕ್ತಿ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡಿವೆ ಈ ಆಯ್ದ ಭಾಗಗಳು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಈ ವಿಚಾರಗಳು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ (ಅಥವಾ ಪರಮಸೌಖ್ಯ, ಶಾಂತಿ, ಬೆಳಕಿನ ಕಡೆಗೆ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಭಾವಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ) ಸಾಗುವ ದಾರಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಈ 'ಶ್ರುತಿ'ಯ ಭಾಗದ್ದು.

ದ್ರಷ್ಟಾರ ಋಷಿ ಸಮಾನರೂ, ದೈವಾಂಶ ಸಂಭೂತ ಪ್ರವಾದಿ ಸಾಧು ಸಂತ ಮನುಕುಲೋದ್ಧಾರಕರೂ ವಿವಿಧ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡರಿಸಿದ ಕಾಣ್ಕೆಗಳು ದರ್ಶನಗಳೆಂದರೆ ಇಂತಹವೇ.

ಬದುಕನ್ನು ಹಸನಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಗೆಯನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಉಳಿದ ಕೆಲವು ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಒಂದು ಅರಬ್ ರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಿ ತನ್ನ ಜನರನ್ನು ಸಂಘಟಿಸಲು ಪ್ರವಾದಿ [ಪೂಜ್ಯ ಮಹಮ್ಮದ್ ಪೈಗಂಬರರು] ತನ್ನ ಜನರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳು, ಮೌಲ್ಯಗಳು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಕುರಾನ್‍ನಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಇದರ ಅನ್ವಯ, ವ್ಯಾಪ್ತಿ, ಮಿತಿ, ವೈಯಕ್ತಿಕ ಕಾನೂನು, ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಯಮಗಳು ಒಂದು ಧರ್ಮದ ಸಾಮಾಜಿಕ-ರಾಜಕೀಯ ಅಂಶಗಳು ಅವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಇದು ಕುರಾನ್ ಧರ್ಮ ಗ್ರಂಥದ 'ಸ್ಮೃತಿ' ಭಾಗ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಸ್ವಾಮಿ ಶ್ರೀ ರಂಗನಾಥಾನಂದರು.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂದೇಶ, ಜೀವನದ ಪ್ರಮುಖ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಚಿಂತನೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿಕೊಂಡ 'ಶ್ರುತಿ'ಯ ಭಾಗ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೂ ಶಾಶ್ವತ, ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ, ಅನಿರ್ಬಂಧಿತ. ಆದರೆ 'ಸ್ಮೃತಿ' ಭಾಗದ ಚಾರಿತ್ರಿಕ (ಆ್ಯಂತ್ರಪೊಲಾಜಿಕಲ್) ವಿಚಾರ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಗಳು ಹಾಗಲ್ಲ; ಭಾಗಶಃ ಶಾಶ್ವತ, ಇಲ್ಲಿನ ಬಹುತೇಕ ಅಂಶಗಳು ಆ ಕಾಲ-ಪರಿಸರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸತಕ್ಕವು.

ಪ್ರತಿ ಧರ್ಮದಲ್ಲೂ ಅದನ್ನವಲಂಬಿಸಿದ ಅನುಯಾಯಿಗಳ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಕ್ರಿಯಾತ್ಮಕ ಸಾಮಾಜಿಕ ಬದಲಾವಣೆಗಳು ದಟ್ಟವಾಗಿ ನಡೆಯತೊಡಗಿದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಆಯಾಯ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳ ಪುನರ್‍ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ ಆಗುವುದು ಸಹಜ. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ 'ಸ್ಮೃತಿ'ಗಳು (ಅರವತ್ತಕ್ಕೂ ಮೀರಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸ್ಮೃತಿಗಳು ಇವೆ!) ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾದುವಲ್ಲ; ಕಾಲಾನುಕಾಲಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲಮಾನಗಳಲ್ಲಿ, ದೇಶದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರದೇಶದ ಜನರ ಶ್ರುತಿಸಮ್ಮತ ಆಚಾರಪದ್ಧತಿಗಳ ಪ್ರಮಾಣಗ್ರಂಥಗಳಾಗಿ ಅವು ತಲೆದೋರಿದವು.

ಕ್ರೈಸ್ತ ಅನುಭಾವಿಗಳ ಪ್ರಭಾವ, ತಾನು ಆಕ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಇರಾನ್ (ಆಗ ಅದು ಪರ್ಶಿಯಾ)ನಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದ್ದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರಭಾವ-ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಉತ್ತೇಜಿತವಾದ ಚಿಂತಕರ ಒಂದು ವರ್ಗವು ಶಾಶ್ವತ ಮೌಲ್ಯಗಳೇ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಇಸ್ಲಾಮಿನ 'ಶ್ರುತಿ'ಭಾಗವೇ ಧರ್ಮದ ಒಳತಿರುಳು ಎಂದು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸತೊಡಗಿತು. ಮೆಸಪಟೋಮಿಯಾ ಇರಾನ್‍ನಲ್ಲಿ ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಚಿಂತನೆ ಪುಷ್ಟಿಗೊಳ್ಳಲು ವಾತಾವರಣ ಹದವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ, 'ಶ್ರುತಿ'ಯೊಂದಿಗೆ 'ಸ್ಮೃತಿ'ಯ ಭಾಗಕ್ಕೂ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತ, ಎರಡಕ್ಕೂ ಭೇದವೆಣಿಸದ, ಏನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೂ ಇಡಿಯಾಗಿಯೇ ಪರಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕೆಂಬ ಮನೋಭಾವದ, 'ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಇಸ್ಲಾಂ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ'ರ ಕೆಂಗಣ್ಣಿಗೆ ಇವರು

ಗುರಿಯಾಗಬೇಕಾಯಿತು; ಮುಚ್ಚು ಮರೆಯಲ್ಲಿ ಬೋಧನೆ ಶೋಧನೆ ಜೀವನ ನಡೆಸಬೇಕಾಯಿತು. ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಈ ಅವಧೂತ ಮನೋಭಾವದ ಸಂತರು ಛಲಬಿಡದೆ ಮುಂದುವರೆದರು. ಹೀಗೆ ಹುಟ್ಟಿತು ಇಸ್ಲಾಂನ ಕಿಡಿಯಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಸೂಫೀ ಪಂಥ.ಸೂಫೀ ಧರ್ಮ(ತಸವ್ವುಫ್)ದ ಮೂಲಸೆಲೆಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ಗುರುತಿಸ ಬಹುದು:

ಚೆಲುವು: ಚೆಲುವೇ ದೇವರು. ಅವನು ಅನಂತ ಅಮಿತ ಸೌಂದರ್ಯ ರಾಶಿ ಎಂದು ಜಗತ್ತಿನ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳು ಸಾರುತ್ತವೆ. ಒಲವೇ ಅವನ ಪೂಜೆ. ಪೂಜ್ಯ, ಪೂಜ್ಯಕ, ಪೂಜೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿನ್ನತೆ ತಲೆದೋರುವ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ, ಒಲವೇ ದೇವರು ಎಂದೂ ಅವರು ಬಗೆಯುವುದುಂಟು. ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡುವ ಸೂಫೀ ಭಕ್ತರ ಷೂೀಡಶೋಪಚಾರ ಪೂಜೆಯ ಕೈಕರ್ಯವೇ ಬೇರೆ ರೀತಿಯದು. ಹೋಲಿಕೆಗೆ ನೋಡಿ:

ಲೇಸು ಹಾಸು, ನೋಟವಾಭರಣ, ಆಲಿಂಗನ ವಸ್ತು,
ಚುಂಬನವಾರೋಗಣೆ, ಲಲ್ಲೆ ಮಾತು ತಾಂಬೂಲ,
ಲವಲವಿಕೆಯ ಅನುಲೇಪನವೆನಗೆ
ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಕೂಟ ಪರಮ ಸುಖವಯ್ಯ. ।।೨೬೩।।[೪]

ಸಹವಾಸ, ಸಖ್ಯ, ಸ್ನೇಹ, ಪ್ರೀತಿ, ಪ್ರೇಮ. ಹೀಗೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೆ ತೀಕ್ಷ್ಣತೆ ಮೇಲೇರುತ್ತಾ ದೇವರಿಗೂ ಸಾಧಕನಿಗೂ ನಂಟು ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ತಾಳ್ಮೆಯ ಪಾತ್ರ ಮಹತ್ವದ್ದು: ತಾಳ್ಮೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸೂಫೀ ಸಂತ ಬಯಜಿ಼ದ್ ಅಲ್ ಬಿಸ್ತಮಿಯ ಮಾತನ್ನ ಕೇಳಿ:

ಪ್ರಭುವಿನಾಣತಿಯಂತೆ, ಅವನು ವಿಧಿಸುವ ಎಲ್ಲ
ಬೇಕು ಬೇಡದ ಕಟ್ಟಪ್ಪಣೆಯ ನೆರಳಲಿ ನಿಂತು
ತಾಳಿ ಬಾಳುವ ಮನದವನೆ ನಿಜದಿ ಸಂತ।।[೫]

ರತಿ, ಪ್ರಣಯ, ಲೌಕಿಕ ಮತ್ತು ಅಲೌಕಿಕ ಸ್ತರದಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಉಲ್ಲಾಸ, ಆನಂದ, ಅಮೃತತ್ವದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.
ಪರಮಪ್ರೇಮಕ್ಕಾಗಿ ಆಲಂಬನಗಳ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಉಪಚಾರಗಳ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ಹಿತಮಿತವಾಗಿ ಮಾದಕದ್ರವ್ಯಗಳ ಬಳಕೆಗೆ ಅನುಮತಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ, ಚುಂಬನ(ಬೋಸ್),ಆಲಿಂಗನ
(ವಸ್ಲ),ರಾಗಾಲಾಪ(ಸಮಾ),ಉತ್ಸವ ನರ್ತನ(ಹೆಗ್)ಇವುಗಳು ಸಹಜಸಾಧನಗಳಾಗಿ, ಮಾಧುರ್ಯ ಮತ್ತು ಮಾದನ ಭಾವಗಳಿಗೆ ಇಂಬುಗೊಡುತ್ತವೆ. ದೈವೀಪ್ರಜ್ಞೆ, ದೈವೀಪ್ರಸಾದ(ಇಲಹಾಮ್)ಮತ್ತು ದೈವೀ ಪರವಶತೆ(ಹಾಲ್)ಯ ಪರಮ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಸೂಫಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸೂಫೀ ಪಂಥದ ಒಬ್ಬ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತ ಯಾತ್ರಿಕನ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಏಳು ಮಜಲು ಗಳನ್ನ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸಬಹುದು:
ತೀವ್ರ ಬಯಕೆ, ಕಾತರ, ಪ್ರತೀಕ್ಷೆ, ನಿರೀಕ್ಷೆ(ತಲಬ್). ದೇವರನ್ನು ಕಾಣುವ ಮತ್ತು ಅವನೊಡನೆ ಕೂಡುವ ಉತ್ಕಟ ಕಾಮನೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ

ವಸ್ತು, ಸಂಬಂಧ ಮತ್ತು ವ್ಯವಹಾರಗಳ ಸಂಪೂರ್ಣ ತ್ಯಾಗ.

ಜೋ ಮಜಾ಼ ಇನ್ತಿಜಾ಼ರ್ ಮೇಂ ದೇಖಾ।
ವೋ ನಹೀಂವಸ್ಲ್-ಎ-ಯಾರ್ ಮೇ ಂ ದೇಖಾ।।
(ಅವನ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಆನಂದ,
ಅವನು ಸಿಕ್ಕಾಗ ಆಲಂಗಿಸುವುದರಲ್ಲಿಲ್ಲ!)

-ಎಂದಿದ್ದಾನೆ, ಒಬ್ಬ ಸೂಫೀ ಸಂತ.[೬]

ದಿವ್ಯ ಪ್ರೇಮ. ಅಚಲವಾದ ಪ್ರೀತಿ (ಇಷ್ಕ್). ಈ ಪ್ರೀತಿಯ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಸ್ಥಾನ, ಮಾನ, ಪುಣ್ಯ, ಭಾಗ್ಯ, ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ, ಗಳಿಸಿದ ಜ್ಞಾನ ಹೀಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವಿಶಿಷ್ಟ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಗೌಣವಾಗತೊಡಗಿ, ಕೊನೆಗೆ ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿ, ಮರೆತುಬಿಡುವುದು. ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ, ವಿರಹ ಮತ್ತು ಅದರ ನೋವಿನಿಂದ ಬಳಲು ಸಿದ್ಧತೆ. ವಿರಹದ ತೀಕ್ಷ್ಣ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಹೋಲಿಕೆಯ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಅಕ್ಕನ ಈ ವಚನವನ್ನು ನೋಡಿ:

ಕೂಡಿ ಕೂಡುವ ಸುಖದಿಂದ, ಒಪ್ಪಚ್ಚಿ ಅಗಲಿ,
ಕೂಡುವ ಸುಖ ಲೇಸು;
ಕೆಳದಿ, ಒಚ್ಚತ್ತಗಲದೆ ಕಾಣದಿರಲಾಚೆ;
ಎನ್ನ ದೇವ ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಗಲಿ
ಅಗಲದ ಸುಖವೆಂದಪ್ಪುದೋ ।।೨೭೪।।[೭]

ಮಗ್ನತೆ, ತನ್ಮಯತೆ(ಇಸ್ತಫಾ಼್ರಕ್ ಅಥವಾ ಫ಼ದಾ) ಸಂಪೂರ್ಣ ದೈನ್ಯತಾ ಭಾವ ಎದ್ದು ತೋರುವ ಈ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ಕತ್ತಲಿನಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ, ಕಳೆದು ಹೋಗಿರುವೆ, ನೆರವಿಗೆ ಬಾ ಎಂದೆಲ್ಲ ಆರ್ತತೆಯಿಂದ ಕೋರುವ ಮತ್ತು ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಭಾವ್ಯತೆ. ಆರ್ತತೆಯ ಮೊರೆಗೆ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಅಕ್ಕನ ಈ ವಚನವನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ:

ಆಲಿಸೆನ್ನ ಬಿನ್ನಪವ, ಲಾಲಿಸೆನ್ನ ಬಿನ್ನಪವ, ಪಾಲಿಸೆನ್ನ ಬಿನ್ನಪವ,
ಏಕೆನ್ನ ಮೊರೆಯ ಕೇಳೆಯಯ್ಯಾ ತಂದೆ?
ನೀನಿಲ್ಲದೆ ಮಾತಿಲ್ಲ, ಮಾತಿಲ್ಲ, ನೀನೇ ಎನಗೆ ಗತಿ,
ನೀನೇ ಎನಗೆ ಮತಿಯಯ್ಯಾ, ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಯ್ಯ।।೩೭।।[೮]

ತಲ್ಲೀನತೆ, ಐಕ್ಯತಾಭಾವ (ತೌಹೀದ್). ದೇವರಿಗೂ ಭಕ್ತನಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕತಾಭಾವ ಮರೆಯಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಇಬ್ಬರೂ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಮನವರಿಕೆ ಆದೊಡನೆ,ನಾನುಅಳಿಸಿಹೋಗುತ್ತೇನೆ,ಅವನುಮಾತ್ರ ಉಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಹೋಲಿಕೆಗೆ ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ನೋಡಿ:

ಸತಿ ಅಪಿ ಭೇದಾಪಗಮೇ, ನಾಥ ತವ ಅಹಮ್,
ನ ಮಾಮಕೀನಸ್ ತ್ವಮ್।
ಸಾಮುದ್ರೋ ಹಿ ತರಂಗಃ,
ಕ್ವಚನ ಸಮುದ್ರೋ ಹಿ ತಾರಂಗಃ।।[೯]

ನಿಬ್ಬೆರಗು, ಅಚ್ಚರಿ, ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯ, ವಿಸ್ಮಯ (ಹೈರಾತ್). ದೇವರನ್ನು ಧಿಡೀರನೆ ಕಂಡವ, ಅನುಭವಿಸಿದವನು ಬೆಬ್ಬೆರಗಾಗುತ್ತಾನೆ, ಮೂಕವಿಸ್ಮಿತ ನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವರೂಪ ದರ್ಶನವಾದಾಗ, ಅರ್ಜುನ ಕೂಗಿಕೊಂಡಿದ್ದೂ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ:

ಹಿಂದೆಂದೂ ಕಾಣದುದ ಕಂಡು ತಣಿದಿಹೆನು;
ಅಂತೆ ಮನ ಭಯದಿಂ ತಲ್ಲಣಿಸುತಿಹುದು।
ನಿನ್ನ ಆ ರೂಪವನೆ ದೇವಾ, ತೋರಯ್ಯ
ಕರುಣಿಸೈ ದೇವೇಶ ಜಗನ್ನಿವಾಸ।।[೧೦]

-ಪುತಿನ

ಇದು ನಿದ್ರಾಭ್ರಮಣ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲ, ಆದರೂ ನಿದ್ದೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಂತೆ ಇರುತ್ತಾನೆ, ಓಡಾಡುತ್ತಾನೆ, ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಆನಂದಪರವಶತೆ, ಭಾವೋನ್ಮಾದ, ಪರಮಾನಂದ, ಸಾಯುಜ್ಯ, (ಫು಼ಕ್ರ್‍ವಾ ಫ಼ನಾ) ದೇಹ ಪರಿಜ್ಞಾನದ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಹೋಗುವ ಭಾವ, ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿ. ಇದೇ ಸೂಫೀ ಸಂತನ ಪರಮೋಚ್ಚ ಗುರಿ.

ಪ್ರೇಮ, ಸ್ವರ್ಗ ಮತ್ತು ದೇವರು:

ಪ್ರೇಮ ಮತ್ತು ಸ್ವರ್ಗಗಳ ವೈರುಧ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕೆಲವು ಕುತೂಹಲಕಾರಕ, ಚಮತ್ಕಾರಕ ಮಾತುಗಳನ್ನ ನಾವು ಸೂಫೀ ಸಂತರ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗಾಗಿ ಕೆಲವು ಆಯ್ದ ಆಣಿಮುತ್ತುಗಳು:

ಸೂಫೀ ಸಂತ ಬಯಜಿ಼ದ್ ಅಲ್ ಬಿಸ್ತಮಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಪ್ರೇಮವೇ ತುಂಬಿರುವವರಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗವೇತಕೆ ಬೇಕು? ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಪರಮಾನಂದ, ಭಾವೋನ್ಮಾದ (ಎಕ್ಸ್‍ಟಸಿ)ವೇ ಸ್ವರ್ಗಃ ಸ್ವರ್ಗವೆಂದರೆ ದೇವರಲ್ಲವೇ? ಅಲ್ಲ, ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಸೂಫೀ ಸಂತರು. ಅಲ್ ಫ಼ಜ಼ಲಿಯ ಪ್ರಕಾರ, ''ಮೊದಲು ನೆರೆಮನೆಯಾತ; ಆಮೇಲೆ [ಬೇಕೇನು?] ಅವನ ಮನೆ!''[೧೧](ನಾವರಸಬೇಕಾದದ್ದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ದೇವರನ್ನ, ಸ್ವರ್ಗವನ್ನಲ್ಲ! ಎಂಬ ಭಾವ.)

ಒಂದು- ಅವನೇ ಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲ; ಅವನ ಹೆಸರೇ ಸಾಕು. (ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ: ನೀನ್ಯಾಕೋ ನಿನ್ನ ಹಂಗ್ಯಾಕೋ; ನಿನ್ನ ನಾಮದ ಬಲವೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು!)
ಎರಡು- ಅವನ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಆನಂದ, ಅವನು ಸಿಕ್ಕಾಗ ಆಲಂಗಿಸುವುದರಲ್ಲಿಲ್ಲ! (ಜೋ ಮಜಾ಼ ಇನ್ತಿಜಾ಼ರ್ ಮೇಂದೇಖಾ। ವೋ ನಹೀವಸ್ಲ್-ಎ-ಯಾರ್ ಮೇಂ ದೇಖಾ।।-ಇದನ್ನು ಈಗಾಗಲೇ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ.)
ಮೂರು-ಅವನೇ ಸಿಕ್ಕ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಸ್ವರ್ಗದ ಹಂಗೇಕೆ?¥ ನಾಲ್ಕು- ಅವನಿಗೂ ಮತ್ತು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೂ ಏನಿದೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸ? (ಎಷ್ಟೊ ಬಾರಿ ಸ್ವರ್ಗವೆಂದಾಗ ನೀನೇ ಅಲ್ಲವೇ? ಈ ಪದ್ಯ ನೋಡಿ: ಸ್ವರ್ಗ ನೀಗದ ದುಃಖ, ಇಳೆಯೊಳಗೆಲ್ಲಿದೆ? ಹೇಳಿ!)
ಐದು- ಕೈವಲ್ಯ, ಮುಕ್ತಿ, ಮೋಕ್ಷ, ಬಿಡುಗಡೆ, ಸಾಯುಜ್ಯ, ನಿರ್ವಾಣ, ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿ ಇವೆಲ್ಲ ಪದಗಳು ಸ್ವರ್ಗ ಸೇರುವುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಎಂದ ಮೇಲೆ, ಇವೇ ಪದಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಕೂಡುವುದು ಎಂದೂ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೂ ದೇವರಿಗೂ ಇನ್ನೆಲ್ಲಿದೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸ?)

ಸೂಫೀ ಸಂತರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ನಿಷ್ಠೆಯುಳ್ಳವರು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಬಹುದು. ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ, ತಾಳ್ಮೆ, ಕೃತಜ್ಞತೆ, ವಿಶ್ವಾಸ, ದೈನ್ಯತೆ, ವೈರಾಗ್ಯ, ದೇವರ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅವಲಂಬನೆ, ಉತ್ಕಟಪ್ರೇಮ, ಅವನೊಡನೆ ಮಿಲನ ಹೀಗೆ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ಮೇಲೇರಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ರಾಬಿಯಾ ಅಂತಹ ಆ ಸಂತರು. ಲಲ್ಲಳನ್ನು ಕಾಶ್ಮೀರದ ರಾಬಿಯಾ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಈ ನಿಲುವುಗಳಲ್ಲಿನ ಸಾಮ್ಯಗಳೇ ದಿಕ್ಸೂಚಿಗಳು.

ಯಾರೀ ರಾಬಿಯಾ? ಕ್ರಿ.ಶ. ೭೪೨ ರಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಒಬ್ಬ ಅನುಭಾವಿ ಇವಳು. ಇಸ್ಲಾಮಿನ ಬಗ್ಗೆ ಇವಳದು ಅಚಲ ನಿಷ್ಠೆ. ಆದರೆ, ಭಗವಂತನ ಬಗ್ಗೆ ಇವಳು ತಳೆದಿದ್ದ ಭಾವನೆಗಳು ಅಂದಿನ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರ ನಿಲುವಿಗಿಂತ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿಯೂ, ಬಹಳ ಮುಂದುವರಿದವೂ, ದೇಶ ಕಾಲಗಳನ್ನು ಮೀರಿದವುಗಳೂ ಆಗಿದ್ದವು. ಹಾಗಾಗಿ ಕೆಲವು ಸಂಪ್ರದಾಯವಾದಿಗಳ ಕೆಂಗಣ್ಣಿಗೆ ಅವಳು ಗುರಿಯಾಗಿದ್ದಳು ಎಂಬುದು ಸಹಜವೇ.

ಅವಳ ಬಗ್ಗೆ, ಜೀವನ ವೃತ್ತಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಗಳು ಸಾಕಷ್ಟಿಲ್ಲವಾದರೂ ಅವಳ ಹೆಸರಲ್ಲಿರುವ ಸೂಕ್ತಿಗಳಿಂದ ರಾಬಿಯಾಳ ಒಂದು ಚಿತ್ರಣ ನಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ರಾಬಿಯಾ ಒಬ್ಬಳು ದಾಸಿಯಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ತನ್ನನ್ನು ಅಲ್ಲಾಹ್‍ನ ಪತ್ನಿಯೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅಂದರೆ ಅವಳು ಭಗವಂತನ ಪ್ರಿಯ ಸತಿ. ಅವಳ ಒಂದು ವಿರಹೋದ್ಗಾರ ಹೀಗಿದೆ:

ಮಿನುಗುತಿವೆ ಆಗಸದಿ ಚುಕ್ಕೆಗಳು, ನಾಥ;
ಇಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚಿವೆ ಜನರ ಕಣ್ಣಾಲಿಗಳು ತೂಗಿ;
ಅರಮನೆಯ ಕದ ಮುಚ್ಚಿ ಆರಿದೆ ಒಳಮನೆ ದೀಪ,
ಇಹನಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ನಲ್ಲೆಯೊಡನೆ ಕೂಡಿ ಒಂದಾಗಿ;
ನಡೆವೆನೀ ಪರಿ ಸಾಗಿ; ಯಾರಿಲ್ಲ, ನಾನಿಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಂಟಿ-
ಇಲ್ಲ, ಹಾಗಲ್ಲ, ನೀನು ನನ್ನೊಡನಿರುವೆ, ಅಲ್ಲಿದ್ದೇ ತಾಗಿ.[೧೨]

ಅಯ್ಯಾ ನೀ ಮೆಚ್ಚಿದರೆ ಮೆಚ್ಚು, ಮೆಚ್ಚದಿದ್ದರೆ ಮಾಣು, ನೀನು ನನ್ನವನಾಗದೆ ನಾನು ಇರಲಾರೆ ಎನ್ನುವ ಅರೇಬಿಯಾದ ಈ ಅಕ್ಕನನ್ನು ನೋಡಿ:

ನನ್ನೊಲವು ಎನ್ನಿನಿಯ, ಎರಡು ಅಲುಗಿನ ಕತ್ತಿ,
-ಒಂದು ಬದಿ ಬರಿ ಸ್ವಾರ್ಥ, ಆ ಅತ್ತ ಪರಮಾರ್ಥ
ನಿನ್ನನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾರನೂ ಬಯಸೆ, ನೀನೇ ಬೇಕು;
ನನ್ನ ಕಣ್ಣನು ತೆರೆಸೋ, ನಿನ್ನನಲ್ಲಿ ನಾ ತುಂಬಿಕೊಳುವೆ-
ಒಂದಾಗಿ ಬಿಡುವೆನೋ ನಿನ್ನ ಕುಡಿನೋಟದೊಂದೆಸಳೇ ಸಾಕು!
ಮೈ ಮನದ ಕಣಕಣವ ನನ್ನದೆಲ್ಲವ ನಿನಗೀವೆ ಕಣೋ,
ಇತ್ತು, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನಾ ಸಂಪೂರ್ಣ ಲೀನಗೊಳಬೇಕು![೧೩]

ತೇನ ವಿನಾ ತೃಣಂ ಅಪಿ ನ ಚಲತಿ।। ಅವನಿಚ್ಛಿಸದೆ ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಯೂ ಅಲುಗಾಡದು ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ರಾಬಿಯಾ ಮಾತಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗಿದ್ದಾಳೆ, ರಾಬಿಯಾ.

ಬೇಕೆಂದು ನಾ ಬಲು ಬಯಸಿದುದು ಏನೋ ಒಂದು,
ಹಾಗೇ ಆಗಲಿ, ಸಿಗಲಿ- ಎಂದವನಿಚ್ಛೆಯೂ ಅದಕಿಲ್ಲದಿರೆ,
ಆಗುವುದೇ ಇಲ್ಲ ಅದು; ಇರಲಿ, ಇನ್ನೊಂದಿದೆ ಕೊರಗು,
ಅವನ ನಂಬದೆ ಮಾಡಿದೆನಲ್ಲ ತಪ್ಪು, ಬೇಕಿತ್ತೆ ಅದು ಚದುರೆ?[೧೪]

ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಬಗ್ಗೆ, ಭಗವದನುಗ್ರಹದ ಬಗ್ಗೆ ಎಲ್ಲ ಸಂತರೂ ಹೇಳಿದ್ದನ್ನೇ ಇವಳೂ ಅಷ್ಟೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ, ನೀನು ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: ಬಳಿ ಬಂದವರಲ್ಲೊಬ್ಬ ಅವಳ ಕೇಳಿದನಂತೆ:
ಹೇಳು, ರಾಬಿಯಾ, ಇಹುದು ನನದೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ:
ನೆನೆದು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪ, ಬೇಗೆಯಲ್ಲಿರೆ, ಬೇಡಿದರೆ,
ನನ್ನ ಆ ತಪ್ಪನೊಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವನು ತಾನೆ, ಅಲ್ಲ?
ಆಗ ಹೇಳಿದಳಂತೆ: ಇಲ್ಲ, ನೋಡು, ಅದು ಹಾಗಲ್ಲ;
ನಿನ್ನತ್ತ ಅವ ತಿರುಗಿದರೆ ಮಾತ್ರ, ನೀನವನತ್ತ ತಿರುಗಬಲ್ಲೆ![೧೫]

ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಲುಪಿದ ಸೂಫೀ ಸಂತರ ಅನುಭಾವೀ ಮಾತುಗಳು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳ, ಗುರುವಿನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವೂ ಸೇರಿ, ಎಲ್ಲ ಗೌಣವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತವೆ. ಅಂಥವನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ (ಸ್ವಾರಸ್ಯವಿರುವುದು ಮೂಲ ಫಾರಸಿಯಲ್ಲೇ, ಅದನ್ನೇ ನೋಡೋಣ):

ಗಾಯಬ್ ಹೋ ಜೋ ಖುದಾ ಸೇ, ಆಲಂ ಹೈ ಉಸ ಕೋ ಹೂ ಂಕಾ।
ಅನಾನಿಯತ್ ಹೈ ಜಿಸ್ ಮೇ ಂ,ಮೌಕಾ ನಹೀ ಂಹೈ ತೂ ಕಾ।।

ದೇವರಿಂದಲೇ ದೂರ, ಅವನ ಕಳೆದುಕೊಂಡವನ
ಎದೆ ಮಿಡಿದು ಹೇಳಿತು: ಇದ್ದಾನೆ ಅವ ಇಲ್ಲೇ ಎಲ್ಲೋ;
ಕಂಡವನು ತನ್ನಲ್ಲೇ ಒಲವಿನೊಡೆಯನ ಚೆನ್ನಿಗನ
ಹೇಳುವನು: ದೇವರವನಲ್ಲ, ನೀನೂ ಅಲ್ಲ, ಆ ಅವನು ನಾನೇ![೧೬]

-ಎಂಬುದು ಒಬ್ಬ ಸೂಫಿಯ ಸಂತನ ಹಾಡು.

ಜಹೀದೇ ಗುಮ್‍ರಾಹ್ ಕೇ ಮೈ ಂಕಿಸ್ ತರಾಹ್ ಹಮ್‍ರಾಹ್ ಹೂ ಂ; ವೋ ಕಹೇ ಅಲ್ಲಾಹ್ ಹೈ, ಔ ಮೈ ಂ ಕಹೂ ಂಅಲ್ಲಾಹ್ ಹೂ ಂ ।।

ತಾನೆ ಜಾಡು ತಪ್ಪಿದ ಕುರುಡ ಕತ್ತಲಲಿ ತಡಕಾಡುತಿಹ
ನನಗೇನ ಅವನ ಜೊತೆ, ಯಾವ ದಾರಿ ಅವ ತೋರಿಯಾನ?
ದೇವರಿಹನೆಂದು ಬಡಬಡಿಸುತಿಹ ಅವನ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡಿ ಅತ್ತ,
ದೇವರಾಗಿಹೆನೆಂದು ನಾ ಬಲ್ಲೆ, ಅನುಭವಿಸುತಿರುವೆ ಅದನ.[೧೭]

-ಇದು ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಸೂಫಿಸಂತನ ಮಾತು.

ಅಸ್ತಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಇತಿ ಚೇದ್ ವೇದ, ಪರೋಕ್ಷಂ ಜ್ಞಾನಂ ಏವ ತತ್।
ಅಸ್ಮಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಇತಿ ಚೇದ್ ವೇದ, ಅಪರೋಕ್ಷ ತತ್ ತು ಕಥ್ಯತೇ।।

ದೇವರಿದ್ದಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರೆ ನೀವು? ಆ ನಿಲುವು ತಳೆದಿಹಿರೇನು?
ನಿಮಗದು ದೃಷ್ಟಿಗಳವಡದ ಪರೋಕ್ಷಜ್ಞಾನ।
ಅವನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರೇ ನೀವು? ಬಗೆದು ಅನುಭವಿಸಿದಿರೇನು?
ಅದೆ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅಪರೋಕ್ಷ ಜ್ಞಾನ।।[೧೮]

-ಎಂದಿಲ್ಲವೇ ಬಲ್ಲವರು?

ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಉನ್ಮತ್ತತೆ (ಪರಮಾನಂದ) ಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಮಾತು. ಈ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ತಲುಪಿದ ಮನ್‍ಸೂರ್‍ಲ್ಲಾಲ್ ಹಲ್ಲಜ್ ನಂತೆ, 'ನಾನೇ ಸತ್ಯ!' (ಅಲ್ ಹಕ್) ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಬಹುದು. ಅವನೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಪ್ರೇಮಿ, ಪ್ರೇಯಸಿ (ಪ್ರೇಮಿ) ಮತ್ತು ಪ್ರೇಮ ಮೂರೂ ಒಂದಾಗುವ ಮಟ್ಟ ಮುಟ್ಟಿರುವಾಗ ಕೂಡಿಕೆಯಾಗಲೀ ಬೇರ್ಪಡಿಸುವುದಾಗಲೀ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಏಳದಲ್ಲ. ಈಗ ದೈನ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ದೇವರನ್ನ ಭಕ್ತ ಮುಕ್ತ ಕಂಠದಿಂದ ಸ್ತುತಿಸತೊಡಗುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲವೇ ಸೂಫಿ ಕಣ್ಣೀರತೊಡಗುತ್ತಾನೆ. ಮೌನವಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.[೧೯]

ಎಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮವರೇ, ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರೇ

ಅಯಂ ನಿಜೋ, ಪರೋ ವಾ-ಇತಿ ಗಣನಾ ಲಘುಚೇತಸಾಂ।
ಉದಾರಚರಿತಾನಾಂ ತು ವಸುಧಾ ಏವ ಕುಟುಂಬಕಮ್।।

-ಹಿತೋಪದೇಶ, ಸಂಧಿ ೧೩೧

ಇವರು, ಬಿಡಿ, ನಮ್ಮವರು; ಆ ಅವರೇ? ಬೇರೆ-
ಎಂದೆಲ್ಲ ಬೇರೆಣಿಸಿ, ಪರಿಗಣಿಪ ಮನಸು ಕಿರಿದು;
ಎಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮವರೇ, ಇಡೀ ಜಗವೇ ನನ್ನ ಮನೆ-
ಎಂದು ಕಾಣುವ ಬಗೆವ ಹೃದಯ ತುಂಬ ಹಿರಿದು.

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಯೇಸು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟ ದೇವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ

ಬೈಬಲ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು? ಎಂಬ ವಿಚಾರ ಒಂದೆಡೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಸಂದರ್ಭ ಇದು:

ಈಗಾಗಲೇ ಬಹಳ ಮಂದಿ ನಜ಼ರೇತ್‍ನ ಯೇಸುವಿನ ಅನುಯಾಯಿ ಗಳಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅವರೆಲ್ಲ ಈ ನಜ಼ರೇನ್‍ನ ಪ್ರವಚನಗಳಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಮಾಂತ್ರಿಕನ ಮಾತಿನ ಮೋಡಿ, ಅವನ ಹಿಂಬಾಲಕರನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ಗೂಡಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇಷ್ಟು ದಿನವೂ ತಾವು ಹಗಲಲ್ಲೂ ಕತ್ತಲನ್ನೇ ಅನುಭವಿ ಸುತ್ತಿದ್ದೆವೇನೋ ಎಂದವರಿಗೆ ಅನ್ನಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ದೂರದಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಬೆಳಕು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅದರ ಹತ್ತಿರ ಬೇಗ ಬೇಗ ಹೋಗುವ ಬಯಕೆ, ಮನದ ತುಡಿತ ತೀವ್ರವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಜಗದುದ್ಧಾರಕ, ಮೆಸಾಯ ತಮ್ಮ ಬಳಿಯೇ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ.

ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ ಮತ್ತು ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರಗಳಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಗುರುಗಳು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ತುತಿಪದ್ಯಗಳು ನೆನಪಾಗುತ್ತವೆ; ಆದರೆ ಅವು ಅಷ್ಟು ಸಮರ್ಪಕ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಮನದಾಳದ ಆಶಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ, ದೇವರನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಆಡುನುಡಿಯಲ್ಲೇ ಹಾರ್ದಿಕವಾಗಿ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಸರಳ ಪಾರ್ಥನೆ ಇದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಸೊಗಸು. ಒಟ್ಟಿಗಿದ್ದೇವೆ, ಒಟ್ಟಾಗಿಯೇ ಹಾಡಿ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡಾಡೋಣ. ಹೇಗೆ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಹೇಳಿಕೊಡು, ಗುರುವೇ ಎಂದು ಯೇಸುವಿನ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆವಾಗ ಮ್ಯಾಥ್ಯೂವಿನ ಯೇಸು ಹೀಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದನಂತೆ:

ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿಹ ನಮ್ಮ ತಂದೆಯೆ, ಪ್ರಭುವೆ,
ನಿನ್ನ ಹೆಸರದು ಬೆಳಬೆಳಗಿ ಪೂಜೆಗೊಳಲಿ!
ನಿನ್ನ ಆಳ್ವಿಕೆ ಬರಲಿ, ನಿನ್ನ ಆಣತಿಯ ದನಿ
ಬುವಿಯಲೂ ಫಲಿಸಲಿ ಮೊಳಗಿ ಸಗ್ಗದಂತೆ!
ಇಂದೆಮಗೆ ಅನುದಿನದ ಅನ್ನಾಹಾರವ ನೀಡು;
ತಪ್ಪನೆಸಗಿದವರನ್ನ ನಾವು ಕ್ಷಮಿಸುವ ಪರಿಯೇ
ನಮ್ಮ ಅಪರಾಧಗಳನೆಲ್ಲ ಮನ್ನಿಸೋ ನೀನು.ನಮ್ಮನೊಯ್ಯಲು ಬೇಡ ಕಡು ಸೆಳೆತ ದರಿಯತ್ತ,
ಕಳಚಲಿ ಕೆಡುಕಿನ ಹಿಡಿತ, ಬಿಡುಗಡೆಯ ತೋರು![೧]

ಇದೇ ಈಗ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಕ್ರಿಸ್ತಮತಾವಲಂಬಿಯ ಅನುದಿನದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಾಗಿದೆ.

ಇದು ಒಂದು ಸುಂದರ ಭಾವಗೀತೆ. ಇದನ್ನ ಹೀಗೆ ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು:

ಯೇಸು ದೇವರನ್ನು ತಂದೆಯೆಂದೇ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಂಬೋಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ತಂದೆ ಎಂದಾಗ, ತಾಯಿ ಮತ್ತು ತಂದೆ ಎಂದೇ ಸೂಚ್ಯ ಭಾವ. (ಕಾಳಿದಾಸ ರಘುವಂಶದ ಮೊದಲಲ್ಲಿ, ಜಗತಃ ಪಿತರೌ ವನ್ದೇ, ಪಾರ್ವತೀ ಪರಮೇಶ್ವರೌ ಎಂದಾಗ, ಪಿತರೌ, ಅಂದರೆ ತಾಯಿ-ತಂದೆಗಳಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ, ಎಂದಂತೆ.) ತನ್ನ ಹುಟ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣನಾದವ ತಂದೆ; ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಪೋಷಕನಾದವ ತನ್ನ ತಂದೆ; ನಡೆ ನುಡಿ ಕಲಿಕೆಗಳಿಗೆ ಪೂರಕನಾದವ ತನ್ನ ತಂದೆ; ಬಾಳಹಾದಿಯ ಮೊದಲ ಮಜಲುಗಳಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಾದವ ತನ್ನ ತಂದೆ ಹೀಗಾಗಿ, ತಂದೆಯೆಂದರೆ ತುಂಬ ಗೌರವ. ಮಹಾಭಾರತದ ಯಕ್ಷಪ್ರಶ್ನೆಯ ಆಖ್ಯಾನದಲ್ಲಿ[೨], ಭೂಮಿಗಿಂತ ಅತಿ ಭಾರವಾದದ್ದು, ದೊಡ್ಡವಳೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವಳು ತಾಯಿಯಾದರೆ, ಧರ್ಮರಾಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಅತಿ ಎತ್ತರವಾದದ್ದು, ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದವನು ತಂದೆ!

ತಂದೆಯ ಮಾತು ಬಂದಾಗ ಜೀಸಸ್ ತುಂಬಾ ಉತ್ತೇಜಿತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಬೇರೆ ಸುವಾರ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ 'ಓ ತಂದೆ' (ಲ್ಯೂಕ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆಯಲ್ಲಿ ದೇವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ), 'ನಮ್ಮ ತಂದೆ' (ಮ್ಯಾಥ್ಯೂನಲ್ಲಿ ದೇವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ), 'ನಿಮ್ಮ ತಂದೆ' (ಮ್ಯಾಥ್ಯೂನಲ್ಲಿ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಕೊಟ್ಟ ಉಪದೇಶ) ಎಂದಿದ್ದ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಜಾನ್‍ನ ಜೀಸಸ್ ಹೇಳುವುದು 'ನನ್ನ ತಂದೆ'[೩]- ಎಂದು.

ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಮಾತು: 'ನನ್ನ ತಂದೆಗೆ ನಾನು ಏಕಮಾತ್ರ ಪುತ್ರ'[೪]ಎಂದಾಗ ತಾನು ಅವನ ಮಾನಸ ಪುತ್ರ ಎಂಬ ಭಾವವೇ ಹೃದ್ಯ. ಜಾನ್ ಚಿತ್ರಿಸುವ ಯೇಸುವಿಗೆ ದೇವರ ಪಿತೃಭಾವವು ತನಗೂ ಅವನಿಗೂ ಇರುವ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಸಂಬಂಧವನ್ನ ಸೂಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರ. ''ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ- ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ''[೫]ಎನ್ನುತ್ತಾ, ಕೊನೆಗೆ ಜೀಸಸ್ ಹೀಗೆಯೂ ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ: ''ನನ್ನ ತಂದೆಯಲ್ಲಿ ನಾನಿದ್ದೇನೆ; ನನ್ನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ತಂದೆ ಇದ್ದಾನೆ.''[೬]ಈ ಅವಿನಾಭಾವ, ದೈವತ್ವದ ಸಾಲೋಕ್ಯ, ಸಾಮೀಪ್ಯ, ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಮಟ್ಟದಿಂದ ಮೇಲೇರಿ, ಸಾಯುಜ್ಯ ಪದವಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿರುವ ವಿಚಾರವನ್ನ ಸುವಾರ್ತೆಕಾರ ಜಾನ್ ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ.ತಂದೆಯಾಗಿ ದೇವರ ಮತ್ತು ಅವನ ಮಕ್ಕಳ ಸಂಬಂಧದ ಬಗ್ಗೆ ಸುವಾರ್ತೆಗಳ ಹಲವಾರು ಕಡೆ ಜೀಸಸ್ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಳೆಯ ಒಡಂಬಡಿಕೆ[೭]ಯಲ್ಲಿ, ತಂದೆ ಮಕ್ಕಳ ಬಗ್ಗೆ ಅನುಕಂಪ ತೋರಿದಂತೆ ದೇವರೂ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದಿದೆ. ಈ ಭಾವ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲೂ ಬರುತ್ತದೆ: ಪಿತೇವ ಪುತ್ರಸ್ಯ, ಸಖೇವ ಸಖ್ಯುಃ, ಪ್ರಿಯಾ ಪ್ರಿಯಾಯಾಃ ಅರ್ಹಸಿ ದೇವ ಸೋಢುಂ[೮]ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸೋಢುಂ ಅಂದರೆ, ಪ್ರಸಹಿತುಂ, ಕ್ಷಮಯಿತುಂ ಅಂದರೆ, ನಮ್ಮ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನು ಮನ್ನಿಸಲು ಎಂಬೆಲ್ಲ ಅರ್ಥಗಳಿವೆ. ಇನ್ನೊಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೂ ಇಲ್ಲಿದೆ: ದೊರೆಯಂತೆ ಆಣತಿಯೀಯುವ ಪ್ರಭುಸಮ್ಮಿತೆ, ಗೆಳೆಯನಂತೆ ಹಿತವಚನ ಆಡುವ ಸುಹೃದ್ ಸಮ್ಮಿತೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೇಯಸಿಯಂತೆ ರಮಿಸಿ ತಿಳಿಸುವ ಕಾಂತಾ ಸಮ್ಮಿತೆ ಈ ಮೂರೂ ಇಲ್ಲಿ ಮಿಳಿತಗೊಂಡಿವೆ.

ತಂದೆ ಮಗನಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಂತೆ ನಾವು ನಿನ್ನ ಬಳಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಬರಲು ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡು ಎಂಬ ಮಾತು ಋಗ್ವೇದ[೯]ದಲ್ಲಿಯೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಪಿತೇವ ಪುತ್ರಂ ಅಭಿರಕ್ಷತು ಎಂಬುದೇ ಮಕ್ಕಳು ಮಾಡುವ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಯಜುರ್ವೇದ ದಲ್ಲೂ ಪ್ರಭುವೇ, ನೀನು ನಮ್ಮ ತಂದೆ; ನಮ್ಮ ತಂದೆಯಂತೆ ನಮಗೆ ಆದೇಶ ಕೊಡು ಎನ್ನುವ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಇದೆ.

ಇನ್ನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯ ನಾಮ ಮತ್ತು ರೂಪ. ಬಲು ಎತ್ತರದ ನಿರ್ಗುಣ ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಸರು ಮತ್ತು ಆಕಾರ ಅನವಶ್ಯಕವಾದರೂ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಒಂದು ಮೆಟ್ಟಲು ಕೆಳಗೆ ಇದ್ದಾಗ, ನಮಗೆ ದೇವರನ್ನು ಕರೆಯಲು ಒಂದು ಹೆಸರು ಬೇಕು. ಗುಲಾಬಿಯನ್ನು ಯಾವ ಹೆಸರಿಂದಲಾದರೂ ಕರೆಯಿರಿ, ಅದು ಅದೇ ಸುಗಂಧಭರಿತ ಹೂವೇ. ಆದರೆ, ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ನಮ್ಮ ಗಮನವನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಲು, ಎಷ್ಟೇ ಗೌಣವಾದರೂ, ಏನೋ ಒಂದು ಹೆಸರು ಬೇಕು. ಆ ದಿವ್ಯ ನಾಮದ ಮಹಿಮೆಯೇ ಮಹಿಮೆ. ಭರವಸೆಯ ಬತ್ತದ ಚಿಲುಮೆ. (ನೀನ್ಯಾಕೋ ನಿನ್ನ ಹಂಗ್ಯಾಕೋ, ನಿನ್ನ 'ನಾಮ'ದ ಬಲವೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕೋ ಎಂದು ಕೆಣಕಲಿಲ್ಲವೇ ದಾಸರು. ರಾಮಸೇತು ಕಟ್ಟುವ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ರಾಮನ ಹೆಸರನ್ನು ಹೊತ್ತ ಕಲ್ಲು ಬಂಡೆಗಳು ಮುಳುಗದೆ ತೇಲಿದ ಕತೆಯನ್ನ ಮರೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?) ಅವನಿಗೆ ಶರಣು ಹೋಗಿ, ನಂಬಿ ಈಸುವವರಿಗೆ, ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಹೆಸರೇ ಭವಸಾಗರದ ದಡ ಮುಟ್ಟಿಸುವ
ತಾರಕ. ಅದರ ಮನನ ನಮ್ಮನ್ನು ಸದಾ ಕಾಯುತ್ತದೆಯೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅದು ಒಂದು ಮಂತ್ರ. ಅದಕ್ಕೆ ಗೌರವ ಸಮರ್ಪಣೆ. ಸಕಲ ಹೃತ್‍ಜೇತ್ರಿಯಾದ ಮೈತ್ರಿ ಎಲ್ಲರ ಮನದಲ್ಲೂ ಮನೆಮಾಡಲಿ. ದುಷ್ಟ ಶಿಕ್ಷಣ, ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಯ ನಿಯಂತ್ರಣದ, ಸುಖ ಶಾಂತಿ ಸಮೃದ್ಧಿ ತುಂಬಿದ ಸಹಬಾಳ್ವೆಯ, ಭಗವಂತನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ವಿಹಿತ, ಸರ್ವಹಿತ, ನ್ಯಾಯಯುತ; ಸತ್ಯಕ್ಕೇ ಗೆಲುವು. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯವೋ ಎಂಬಂಥ ಈ ಆದರ್ಶ ನಡವಳಿಕೆ ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪಸರಿಸಲಿ.

ಆರೋಗ್ಯವಂತರಾಗಿರಲು ಜೀವಿಸಲು ಅನ್ನಾಹಾರಗಳು ಯಥೇಷ್ಟವಾಗಿ ನಮಗೆ ಸಿಗುತ್ತಿರಲಿ; ಹಸನಾದ ಬಾಳನ್ನು ಬದುಕಲು ಅವಶ್ಯಕವಾದ ಜ್ಞಾನ ದಾಹವನ್ನೂ ನೀನು ತಣಿಸು. ದಯೆಯೇ ಧರ್ಮದ ಮೂಲ; ಅನುಕಂಪದ ಎದೆತೇವ ಬತ್ತಿ ಹೋಗದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನೀನು ಕಾಯಿ. ಬೇರೊಬ್ಬರು ನಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಗಿರಬೇಕೆಂದು ನಾವು ಬಯಸುತ್ತೇವೆಯೋ, ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ನಾವೂ ಹಾಗೇ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡು. ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದು ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವ; ಅದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಶಿಶುವಾದ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ದೌರ್ಬಲ್ಯ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮನಸಾ ಪರಿತಾಪ ಪಟ್ಟೆವೆಂದರೆ, ಮತ್ತೆ ಅಂಥದನ್ನ ಎಸಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಪಣ ತೊಟ್ಟೆವೆಂದರೆ ಅದೇ ನಮ್ಮ ಅಪರಾಧಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ. ಬಿನ್ನಹಕ್ಕೆ ಬಾಯಿಲ್ಲದವ ರಾದಾಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನೀನು ಮನ್ನಿಸು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸೆಳೆತಗಳು ನೂರಾರು; ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಕವಲು ದಾರಿಗಳು. ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಸೆಣಸಾಟ; ಕಣ್ಣು ಮಬ್ಬು. ಕೆಡುಕಿನ ಎಳೆತವೋ ಒಳಿತಿನ ಹಿಡಿತಕ್ಕಿಂತ ಪ್ರಬಲ. ತಪ್ಪು ಅಡಿಯಿಟ್ಟೊಡೆ ಮೇಲೇಳಲಾರದಂಥ ಪ್ರಪಾತಕ್ಕೆ ಬೀಳುವ ಸಂಭವವೇ ಹೆಚ್ಚು. ಈ ದಟ್ಟ ಹಗಲುಗತ್ತಲೆಯಿಂದ ಪಾರುಗಾಣಿಸಲು, ಬಿಡುಗಡೆ ತೋರಲು, ಓ ದೇವರೇ, ನೀ ದಾರಿ, ನೀ ದಿಟ, ನೀ ಬಾಳು ಬದುಕು; ನೀನೇ ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆಸುವ ಬೆಳಕಾಗಿ ಬಾ!

ಇದೇ ಯೇಸು ಕ್ರಿಸ್ತ ತನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಗೂ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿಟ್ಟ ಎಲ್ಲ ಆಸ್ತಿಕರಿಗೂ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟ, ದೇವರ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಅನುದಿನದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ.

ಪಾಪ-ಪುಣ್ಯದ ಚಹರೆ

ಶ್ಲೋಕಾರ್ಧೇನ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಯದ್ ಉಕ್ತಂ ಗ್ರಂಥ ಕೋಟಿಭಿಃ।
ಪರೋಪಕಾರಾಯ ಪುಣ್ಯಾಯ, ಪಾಪಾಯ ಪರಪೀಡನಂ।।

-ವ್ಯಾಸ, ಮಹಾಭಾರತ

ಕೋಟಿ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಮಾತನ್ನೇ
ಒಂದರ್ಧ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವೆನು ಕೇಳಿ;
ಇತರರಿಗುಪಕರಿಸುವುದೇ ಪುಣ್ಯ, ನಿಜದ ನಿಜ;
ಪರರ ನೋಯಿಸುವುದೆಲ್ಲಾ ಪಾಪಕೇಳಿ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸಾಂಖ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ

ಮೊನ್ನೆ ಯಾವುದೋ ಕಾರಣಕ್ಕೆ, ಮೈಸೂರಿನ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವಿದ್ವಾಂಸ ಪ್ರಕಾಶಕ, ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಲು ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಪುರದ ಅವರ ಮನೆಗೆ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮತ್ತು ನಾನು ಹೋಗಿದ್ದೆವು. ಸುಮಾರು ಎಂಭತ್ತೆರಡು ವರ್ಷದ ಇಳಿವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಆದರಾತಿಥ್ಯಗಳಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸಿ, ತುಂಬ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮಾತನಾಡಿಸಿ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದರು.

ಉಭಯ ಕುಶಲೋಪರಿ ಸಾಂಪ್ರತಗಳಾದಮೇಲೆ, ನಮ್ಮ ಮಾತುಕತೆ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಎರಡು ವಿಷಯ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ ಮತ್ತು ಹಿಂದೀ ಲೇಖಕ ಪ್ರೇಮಚಂದರ ವಿಚಾರಧಾರೆಗಳ ಕಡೆ ವಾಲಿತು: ಅವರು ಮಾತ ನಾಡಿದ್ದನ್ನ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಕೇಳಿದೆವು. ಅಬ್ಬಾ ಎಂತಹ ನೆನಪಿನ ಅಗಾಧ ಶಕ್ತಿ! ಅತಿ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಪುಂಖಾನುಪುಂಖವಾಗಿ ಅವರು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಾಕ್ಯಬೃಂದಗಳು ಮತ್ತು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸೂಕ್ತಿಗಳು, ಉವಾಚಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಬ್ಬೆರಗಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಮಾನವೀಯತೆಯನ್ನು ಮೆರೆದ, ತಮ್ಮ ಸಣ್ಣಕತೆ, ನೀಳ್ಗತೆ, ಕಾದಂಬರಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಬಂಧಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮಚಂದರು ಮಂಡಿಸಿರುವ ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಚಿಂತನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿಯವರ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ[೧]ಯನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಗ್ರಾಸವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ.

ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡಿ ಹೊರಬಂದ ಮೇಲೆ, ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಗುಂಯ್‍ಗುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದ ಅವರ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಆದಷ್ಟು ಬರಹಕ್ಕಿಳಿಸಿ, ಜೊತೆಗೆ ನಾನು ಓದಿದ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ನಾಲ್ಕಾರು ಗ್ರಂಥಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಅದನ್ನು ಪೂರಕಗೊಳಿಸಿ ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿ ಸಂತೋಷಪಡಲು ಆಶಿಸಿದೆ. ಈ ರೀತಿ, ಭಾರತೀಯ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ದರ್ಶನವಾದ ಸಾಂಖ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಸ್ಥೂಲ ವಿವೇಚನೆಯನ್ನ ಮಾಡುವುದು ಈ ಲೇಖನದ ಉದ್ದೇಶ.

ಸತ್ಯವನ್ನು ಶೋಧಿಸಹೊರಟ ಭಾರತೀಯ ಚಿಂತಕರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹಾದಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದರಷ್ಟೆ. ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಚಾರ್ವಾಕ, ಬೌದ್ಧ, ಅರ್ಹತಾ, ರಾಮಾನುಜ, ಪೂರ್ಣಪ್ರಜ್ಞ, ನಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತ, ಶೈವ, ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾ,ರಸೇಶ್ವರ, ಔಲೂಕ್ಯ, ಅಕ್ಷಪಾದ, ಜೈಮಿನಿ, ಪಾಣಿನಿ, ಪಾತಂಜಲ ಮತ್ತು ಶಾಂಕರ ದರ್ಶನ ಎಂಬ ಮುಖ್ಯ ದರ್ಶನಗಳೊಂದಿಗೆ ಈ ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನವನ್ನು ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹಕಾರರಾದ ಸಾಯಣಮಾಧವರು ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ಸಮೀಕ್ಷಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಮಾಣ, ಜಗತ್ತು, ಜೀವಾತ್ಮ, ಪರಮಾತ್ಮ, ತತ್ತ್ವ, ಬಂಧ, ಸಾಧನ, ಮಾರ್ಗ, ಮುಕ್ತಿ ಈ ಒಂಬತ್ತು ಮಜಲುಗಳಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ಪ್ರಮುಖ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅನುಕೂಲವಿದೆ. ಇಮ್ಮಡಿ ಶ್ರೀ ಶಿವಬಸವಸ್ವಾಮಿಗಳಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗ್ರಂಥ[೨], ಸ್ವಾಮಿ ಶ್ರೀ ಓಮಾನಂದ ತೀರ್ಥರಪಾತಂಜಲ ಯೋಗ ಪ್ರದೀಪ[೩],ಪ್ರೊ। ಎಂ. ಹಿರಿಯಣ್ಣ ಅವರಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ರೂಪುರೇಖೆಗಳು[೪]ಮುಂತಾದವು ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ ಕುರಿತು ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸಲು ತುಂಬಾ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ.

ಅಂಕಿ-ಅಂಶಗಳನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ನಿರೂಪಿಸುವ ಗಣಿತಶಾಸ್ತ್ರದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ವಿಭಾಗವಾದ ಸಂಖ್ಯಾಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೋಲುತ್ತದೆ ನಮ್ಮ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ. ಇದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳಿಗೆ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ತತ್ತ್ವಗಳು ಎಂದುಕೊಳ್ಳಿ; ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಇರುವುದು ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ತತ್ತ್ವಗಳು. ಗಟ್ಟಿಯನ್ನು ಒಡೆದೊಡೆದು ವಿಭಾಗಿಸುತ್ತಾ ವಿಭೇದಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸುತ್ತಾ ಅವುಗಳ ಅನನ್ಯತೆಯ ಚಹರೆಯನ್ನು ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮ್ಮ ಗುರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಮುಂದುವರಿಯಿರಿ; ಹಾದಿ ಸುಗಮವಾಗುತ್ತದೆ.

ಬುದ್ಧಿಗೆ ಐದು ವೃತ್ತಿಗಳು ಪ್ರಮಾಣ, ವಿಪರ್ಯಯ, ವಿಕಲ್ಪ, ನಿದ್ರಾ ಮತ್ತು ಸ್ಮೃತಿ. ಪ್ರಮಾಣವೆಂದರೆ ಯಥಾರ್ಥ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನೆ. ಈ ಸಾಧನದಿಂದ ನಾವು ಏನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವೋ ಅದೇ ಪ್ರಮೇಯ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಮೂರು ಬಗೆಯವು- ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ(ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುವುದು), ಅನುಮಾನ(ತರ್ಕದಿಂದ ನಿರ್ಧರಿಸುವುದು) ಮತ್ತು ಶಬ್ದ(ಆಗಮಾದಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೇಳಿದುದದನ್ನು ನಂಬಿ ಒಪ್ಪುವುದು). ಈ ಮೂರೂ ಪ್ರಮೇಯಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನಮತವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನದ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಗೆ ಈ ಮೂರೂ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಪ್ರಮಾಣಗಳೇ.

ಮೂಲಭೂತವಾಗಿ ಸಾಂಖ್ಯ ಹೇಳುವುದು ಎರಡೇ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷ. ಪ್ರಕೃತಿಯು ಅವ್ಯಕ್ತ ತತ್ತ್ವವಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿ ಇರುವುದೇ ಪುರುಷತತ್ತ್ವ. ಪುರುಷದ ವಿಚಾರ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನೋಡೋಣ. ಸತ್ತ್ವ, ರಜಸ್ ಮತ್ತು ತಮಸ್ ಎಂಬ ಮೂರು ಗುಣಗಳುಳ್ಳ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮೂಲ ಕಾರಣ. ಈ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿತ್ಯವೂ ಹೌದು, ಅವ್ಯಕ್ತವೂ ಹೌದು. ಈ ಅವ್ಯಕ್ತಪ್ರಕೃತಿ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ಲಕ್ಷಣ. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವದ ಸ್ವಭಾವ ಪ್ರಕಾಶ, ರಜಸ್‍ನ ಸ್ವಭಾವ ಕ್ರಿಯೆ ಮತ್ತು ತಮಸ್‍ನ ಪ್ರಭಾವ ಯಥಾಸ್ಥಿತಿ. ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರತಿ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲೂ ಈ ಮೂರೂ ಗುಣಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಲ್ಲಿ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಗುಣ ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳೂ ರೂಪುಗೊಂಡು ಪ್ರಕಟಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ.

ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂಟು ಬಗೆಗಳಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ ಪ್ರಧಾನ (ಮೂಲಪ್ರಕೃತಿ), ಮಹತ್‍ತತ್ತ್ವ(ಚಿತ್ತ), ಅಹಂಕಾರ ಮತ್ತು ಐದು ತನ್ಮಾತ್ರಗಳು (ಶಬ್ದ, ಸ್ಪರ್ಶ, ರೂಪ, ರಸ, ಗಂಧ). ಆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ ವಿಕೃತಿ. ವಿಕೃತಿಗಳು ಹದಿನಾರು. ಅವು ಐದು ಮೂಲಭೂತಗಳು (ನೆಲ, ಜಲ, ಅಗ್ನಿ, ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಆಕಾಶ), ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳು (ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ಕಣ್ಣು, ನಾಲಗೆ ಮತ್ತು ಚರ್ಮ), ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು (ಕೈ, ಕಾಲು, ಮುಖ, ಉಪಸ್ಥ ಮತ್ತು ಗುದ) ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು. ಹೀಗೆ, ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡದ್ದು ಪ್ರಕೃತಿ.

ಇಪ್ಪತ್ತೈದನೆಯ ಚೇತನ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಪುರುಷ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಚೇತನ ತತ್ತ್ವವು ವ್ಯಷ್ಟಿ(ಪಿಂಡ) ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ ಶರೀರದೊಂದಿಗೆ ಮಿಶ್ರಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಹೃದಯದ ಒಳಗೇ ಆಕಾಶದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅನ್ನಮಯವಾಗಿ ಮನೋಮಯ ವಾಗಿ ಅಮೃತಮಯ ಮತ್ತು ಜ್ಯೋತಿರ್ಮಯವಾಗಿ ಈ ಪುರುಷ ಇರುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಚೇತನ ತತ್ತ್ವವು ಸಮಷ್ಟಿ(ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ) ರೂಪದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಸಾವಿರಾರು ತಲೆಗಳ ಸಾವಿರಾರು ಕಣ್ಣುಗಳ ಸಾವಿರಾರು ಕಾಲುಗಳ ಈ ಪುರುಷ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ಇದ್ದರೂ, ಜಗತ್ತನ್ನೂ ಮೀರಿ ಹತ್ತು ಅಂಗುಲದಷ್ಟು ಅದರ ಮೇಲಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್[೫]ಹೇಳಿದಾಗ ಈ ಸಮಷ್ಟಿಯ ರೂಪದ ಚೇತನ ತತ್ತ್ವದ ಒಂದು ಬೃಹತ್ ಸ್ವರೂಪ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ಜಡತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಈ ಶುದ್ಧಚೇತನತತ್ತ್ವ ಶುದ್ಧಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವೂ ಹೌದು. ಈ ಪುರುಷ ಎಷ್ಟು ಬೃಹತ್ ಆಗಿ ಮಹಿಮೆಯುಳ್ಳದೆಂದರೆ ಇದರ ಕೇವಲ ಕಾಲುಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಈ ಜಗತ್ತು. ಉಳಿದುದೆಲ್ಲಾ ಅಮೃತಸ್ವರೂಪವಾದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲೇ ಲೀನವಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ ಎಂದು ಋಗ್ವೇದ[೬]ಹೇಳಿದಾಗ ಈ ಪುರುಷನ ಭವ್ಯತೆಯ ಚಿತ್ರಣ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುವುವು ಪಂಚಭೂತಗಳು ಎಂದೆವಲ್ಲ, ಅದೇ ಪ್ರಥ್ವೀ ಅಪ್ ತೇಜಸ್ ವಾಯು ಮತ್ತು ಆಕಾಶ; ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಚಾರ ಗಮನಾರ್ಹ: ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕೇ ಮೂಲಭೂತಗಳನ್ನು (ಎಲಿಮೆಂಟ್ಸ್) ಪೃಥ್ವೀ ಅಪ್ ತೇಜಸ್ ಮತ್ತು ವಾಯುಗಳನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭಾರತೀಯರು ಈ ನಾಲ್ಕಕ್ಕೂ ಮೂಲವಾದ ಮತ್ತು ಅಂತ್ಯವೂ ಆದ ಇನ್ನೊಂದಿದೆ, ಅದೇ 'ಆಕಾಶ' ಎಂದು ಒಂದು ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿಯವರು ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿ ಹೇಳಿದ್ದು ಇದೇ ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ[೭]ಪ್ರವಹಣನ ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನ: ಈ ಲೋಕದ ಗೊತ್ತುಗುರಿಯಾದರೂ ಏನು? ಅದೇ ಆಕಾಶ[೮]. ಸಕಲ ಚರ ಅಚರ ಭೂತಗಳೂ ಈ ಆಕಾಶತತ್ತ್ವದಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ; ಆ ಆಕಾಶದಲ್ಲೇ ಲೀನವಾಗುತ್ತವೆ[೯]. ಆದ್ದರಿಂದ, ಈ ಆಕಾಶವೇ ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ದದು[೧೦]; ಅದೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆಶ್ರಯ[೧೧]ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಆಕಾಶತತ್ತ್ವ ಭೂತಾಕಾಶವಲ್ಲ, ಪರಮಾತ್ಮ ಎನ್ನುವ ಮಾತೂ ಇದೆ, ಅದಿಲ್ಲಿ ಬೇಡ.

ಸಾಂಖ್ಯದಲ್ಲಿ ಪುರುಷನೇ ಆತ್ಮ. ಜೀವಾತ್ಮ ಎಂದರೆ ಏನು? ನಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ 'ನಾನು' ಎಂಬುದು ಯಾವುದು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಅದೇ ಜೀವಾತ್ಮ. ಇದಕ್ಕೆ ಚೇತನ ಎಂಬ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರೂ ಉಂಟು. ಪುರುಷ ಶುದ್ಧಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪ. ಪುರುಷನು ಚೈತನ್ಯಕ್ಕೆ ಆಶ್ರಯನೇ ಹೊರತು ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ನಿಷ್ಕ್ರಿಯ. ಜೊತೆಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಗಿಂತ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಭಿನ್ನ.

ಈಗ ಪರಮಾತ್ಮ ಅಥವಾ ಈಶ್ವರನ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಬರೋಣ: ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷರಿಗಿಂತ ಬೇರ್ಪಟ್ಟ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಸಾಂಖ್ಯ ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಂಖ್ಯ ನಿರೀಶ್ವರ. ಭಾರತೀಯ ವಿಚಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಎರಡು ಬಗೆಯವು. ವೇದವನ್ನ ಅಥವಾ ಅದರಿಂದ ಹೊಮ್ಮುವ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಬದ್ಧವಾಗಿರುವ ವೈದಿಕ ದರ್ಶನಗಳು ಇದಕ್ಕೆ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ವೇದವನ್ನು ಪ್ರಮಾಣವೆಂದು ಒಪ್ಪದ ಚಾರ್ವಾಕ, ಜೈನ, ಬೌದ್ಧ ದರ್ಶನಗಳು ಅವೈದಿಕ ದರ್ಶನಗಳು ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಸಾಂಖ್ಯ ವೈದಿಕ ದರ್ಶನವಾದರೂ ಪ್ರಮುಖವಾಗಿ ಈಶ್ವರತತ್ತ್ವವನ್ನ ಒಪ್ಪದೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣವುಂಟು. ಈಶ್ವರನನ್ನ ಒಪ್ಪಿದರೆ ಆವಾಗ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಬಗೆಬಗೆಯ ಅಸಮಾನತೆ ಯಿದೆಯೋ, ಅದರಿಂದ ಏನೇನು ದೋಷಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆಯೋ ಅವಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಸಾಂಖ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ ಈಶ್ವರನೇ ಭಾಗಿಯಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಿರೀಶ್ವರ ಸಾಂಖ್ಯರಿಗೆ ಇದು ಒಪ್ಪಿಗೆಯಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ಪುರುಷರಿಗಿಂತ ಮೇಲಾಗಿ ಇನ್ನೊಂದು ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಜಗತ್ತಿನ ಆಗು ಹೋಗುಗಳಿಗೆ ಹೊಣೆಯಾಗಿಸುವುದನ್ನು ಸಾಂಖ್ಯ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೂರೂ ಗುಣಗಳ ಅವಸ್ಥೆಯ ಪರಿಣಾಮವೆಂದರೆ ಸಾಮ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಲಯ ಮತ್ತು ವಿಷಮಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಜಗತ್ ಸೃಷ್ಟಿ. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೂರೂ ಗುಣಗಳ ಅವಸ್ಥಾ ವಿಶೇಷವೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಳಯ. ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ಜಗತ್ತು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಪ್ರಕೃತಿಗೇ ಜಗತ್ತಿನ ಕರ್ತೃತ್ವ ಒದಗಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಮೂರು ಭೇದಗಳಿವೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ಅಧಿಭೂತ ಮತ್ತು ಅಧಿದೈವ. ಯಾವುದು ಆತ್ಮದೊಂದಿಗೆ ತನ್ನೊಂದಿಗೇ ನೇರ ಸಂಬಂಧ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆಯೋ ಅದು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ; ಬುದ್ಧಿ ಅಹಂಕಾರ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಶರೀರ ಈ ಗುಂಪಿನವು. ಹೊರಗಿನ ಬೇರೆ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ವಿವಿಧ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸಂಬಂಧ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಂತಹುವು ಅಧಿಭೂತ ಅನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಹಸುಕರುಗಳು, ಕುದುರೆ, ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಪ್ರ್ರಾಣಿಗಳು ಇತ್ಯಾದಿ. ಇವೆರಡೂ ಅಲ್ಲದೇ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿದ್ದರೆ ಅದು ಅಧಿದೈವ ನೆಲ ಬಾನು ಸಿಡಿಲು ಇತ್ಯಾದಿ. ಪ್ರಾಣಿ ಸೃಷ್ಟಿಗಳು ಹದಿನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಎಂಟು ದೈವೀ ಸೃಷ್ಟಿಗಳು.[೧೨]ತಿರ್ಯಕ್ ಯೋನಿಗಳ ಸೃಷ್ಟಿಗಳು ಐದು ಬಗೆಯವು ಪಶು-ಪಕ್ಷಿ, ಸರೀಸೃಪ, ಜಂತು, ಕೀಟ ಮತ್ತು ಸ್ಥಾವರ; ಹದಿನಾಲ್ಕನೆಯದೇ ಮಾನುಷೀ ಸೃಷ್ಟಿ.

ಈಗ ಬಂಧದ ವಿಚಾರ: ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷರ ಗುಣ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಈಗಾಗಲೇ ತಿಳಿದಾಯ್ತಲ್ಲ. ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಪಂಚಪ್ರಾಣಗಳು, ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಶಾರೀರಿಕ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವ ಸಾಧನಗಳು. ಮೂಲಭೂತ ಹತ್ತು ಬಗೆಯ ಧರ್ಮಗಳಿಂದ ಒಂಬತ್ತು ರೀತಿಯ ತುಷ್ಟಿಗಳು. ಎಂಟು ತೆರನ ಸಿದ್ದಿಗಳು ಲಭಿಸುವ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳಿವೆ. ಆದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆಗೆ ಅಡ್ಡವಾಗಿ ಬರುವ ಅವಿದ್ಯೆ ಐದು ಬಗೆಯವು ಅವಿದ್ಯಾ ಅಸ್ಮಿತಾ ರಾಗ ದ್ವೇಷ ಮತ್ತು ಅಭಿನಿವೇಶ. ಹದಿನೆಂಟು ಬಗೆಯ ಅಶಕ್ತಿಗಳೂ ಎದುರಾಗುತ್ತವೆ. ಒಟ್ಟಾರೆ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಧರ್ಮವನ್ನ ಪುರುಷನಲ್ಲೂ ಪುರುಷನ ಧರ್ಮವನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲೂ ಆರೋಪಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಬಂಧ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೂ ಒಂದು ಸಹಜ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ.

ಬಂಧಗಳು ಮೂರು ವಿಧ ವೈಕೃತಿಕ, ದಾಕ್ಷಣಿಕ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಎಂದು. ಪುರುಷನು ಸದಾ ಪರಿವರ್ತನೆ ಆಗುವ ಪ್ರಕೃತಿಗಿಂತ ತಾನು ಬೇರೆ ಎಂಬ ವಿವೇಚನೆಯನ್ನ ತಳೆಯುವುದೇ ಸಾಂಖ್ಯರು ಉಪದೇಶಿಸುವ ಒಂದು ಮುಖ್ಯಸಾಧನ. ಇದು ಬರೀ ನಂಬಿಕೆಯಾಗಿ ಉಳಿಯಬಾರದು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದೂ ಸಾಂಖ್ಯ ಒಜ್ಜೆ ಹಾಕುತ್ತದೆ.

ಈಗ ನಾವು ಕೊನೆಯ ಘಟ್ಟಕ್ಕೆ ಮುಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ ಅದೇ ಮೋಕ್ಷ. ಪುರುಷನು ಈ ಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ; ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದಗಳಿವೆಯಲ್ಲ ಕೈವಲ್ಯ, ಅಪವರ್ಗ, ಮುಕ್ತಿ, ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ, ಸಾಯುಜ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಅವೆಲ್ಲ ಮೋಕ್ಷಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಏಕಪದಗಳೇ. ಸಾಂಖ್ಯರ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಮೋಕ್ಷದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆನಂದವೂ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೇ ದುಃಖದ ಲವಲೇಶವೂ ಇಲ್ಲ. ಜೀವಾತ್ಮವು ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪವನ್ನ ಪಡೆಯುವ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ಸಾಂಖ್ಯರ ಮೋಕ್ಷ.

ಜಗತ್ತಿನ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳನ್ನು ವಿಸ್ಮಿತಗೊಳಿಸಿದ ಭಾರತ ವರ್ಷದ ಪ್ರಾಚೀನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಸಾಂಖ್ಯವೇ. ಇದರ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನ ಹಿಗ್ಗಾಮುಗ್ಗ ಹೊಗಳಿರುವುದುಂಟು: ಸಾಂಖ್ಯಕ್ಕೆ ಸಮನಾದ ಜ್ಞಾನ ಇನ್ನೊಂದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತ ಮಹಾಭಾರತವು ಇದನ್ನು ಗುರುತಿಸುತ್ತದೆ. ಕಪಿಲ ಋಷಿಯನ್ನೇ ಸಾಂಖ್ಯದ ಮೂಲ ಪುರುಷ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಸಂಪ್ರದಾಯ. ಗೀತೆಯಲ್ಲೂ[೧೩]ಇದನ್ನೇ, ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಸತ್ಯಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನ ಜನ ಅವಲಂಬಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಪಿಲ ಮುಂತಾದ ಋಷಿಗಳ ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗದಿಂದ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗವನ್ನೂ, ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭ ಮುಂತಾದ ಋಷಿಗಳ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಮಾರ್ಗವನ್ನೂ ಜನ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಅಂತ ಇದೆ. ಇವೆರಡರ ಸಮೀಕರಣವನ್ನ ಗೀತಾಚಾರ್ಯ[೧೪]ತತ್ತ್ವವೇತ್ತರಿಗೆ ಸಾಂಖ್ಯ ಮತ್ತು ಯೋಗ ಒಂದೇ; ಸಾಂಖ್ಯ ಕೊಂಚ ಕಠಿಣವಾಗಿರಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ- ಎಂದು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಟ್ಟಾರೆ ಸಾಂಖ್ಯ ನಿಷ್ಠರಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೇ ಪ್ರಧಾನ.

ಸಾಂಖ್ಯಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪ್ರಸ್ತಾಪಗಳು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ[೧೫]ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಉಲ್ಲೇಖವಿದೆ. ಕಪಿಲ ಮುನಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ವಿಜ್ಞಾನ ಭಿಕ್ಷುವಿನವರೆಗೆ ಹಲವರು ಸಾಂಖ್ಯದ ಪ್ರಮುಖ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳು. ಶ್ರೀಮದ್ ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ[೧೬]ಕಪಿಲ ಮಹರ್ಷಿಯು ತನ್ನ ತಾಯಿಗೆ ಸಾಂಖ್ಯದ ಉಪದೇಶ ಕೊಟ್ಟನೆಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಾಂಖ್ಯದ ಪ್ರಭಾವ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದಷ್ಟು ದಟ್ಟವಾಗಿ ಹರಡಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೇ ಆದರ ತಥಾಕಥಿತ ಆದ್ಯಪ್ರವರ್ತಕನನ್ನು ನೆನೆಯದೇ ಯಾರೂ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಚೀನ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ (ಕ್ಲಾಸಿಕಲ್) ಸಾಂಖ್ಯದ ಮುಖ್ಯ ಗ್ರಂಥ ಯಾವುದು? ಇತ್ತೀಚಿನ ಸಂಶೋಧಕರ ಪ್ರಕಾರ ಇಪ್ಪತ್ತೆರಡು ಸೂತ್ರಗಳು ಮಾತ್ರ ಇರುವತತ್ತ್ವಸಮಾಸವೇ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನದ, ಕಪಿಲ ಪ್ರಣೀತ ಮುಖ್ಯ ಗ್ರಂಥ. ಕಪಿಲ ಮುನಿ ಪ್ರಣೀತ ಸಾಂಖ್ಯ ಗ್ರಂಥದ ಭಾಷ್ಯವೊಂದನ್ನು ಎಪ್ಪತ್ತು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಸಾಂಖ್ಯಕಾರಿಕಾ[೧೭](ಸಾಂಖ್ಯ ಸಪ್ತತಿ) ಎಂಬ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಈಶ್ವರಕೃಷ್ಣ ಎಂಬುವನು ಕ್ರಿ.ಶ. ಐದನೇ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಬರೆದನು. ವಿವರಣೆ ಉದಾಹರಣೆ ಉಲ್ಲೇಖಗಳೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದು ಅರ್ಥದುಷ್ಟವಾದ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕ್ಲಿಷ್ಟವಾದ ಸೂತ್ರಗಳನ್ನ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ವಿಶದೀಕರಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಈಶ್ವರಕೃಷ್ಣನ ಈ ಸಾಂಖ್ಯಕಾರಿಕೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಚಾರದಲ್ಲಿತ್ತು. ಆಸಕ್ತ ಲಿಪಿಕಾರರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಹಸ್ತಪ್ರತಿಗಳನ್ನ ಬರೆದಿಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಮೂಲ ಗ್ರಂಥವನ್ನ ಬಿಟ್ಟು ಈ ಭಾಷ್ಯಗ್ರಂಥವನ್ನೇ ಪ್ರತಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದರು. (ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಟೆಕ್ಸ್ಟ್‍ಗಳಿಗಿಂತ ಗೈಡ್‍ಗಳೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವಂತೆ) ಹೀಗಾಗಿ ನಾವೀಗ ಸಾಂಖ್ಯಕಾರಿಕೆಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮೂಲ ಗ್ರಂಥವನ್ನ ಪುನರ್ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದ್ದೇವೆ.

ತನ್ನ ತತ್ತ್ವಸಮಾಸಗ್ರಂಥದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಕಪಿಲ ಮುನಿ ಉಪಸಂಹಾರ ಮಾಡುವಾಗ ಆಡುವ ಮಾತು ಗಮನಾರ್ಹ: ''ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಕೃತಕೃತ್ಯರಾಗಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಮಾಡದೇ ಮತ್ತೆ ದುಃಖ ಭಾಜನರಾಗಬಾರದು.''[೧೮]

ಇದು ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನದ ಸಾರಾಂಶ.

ಪರರಿಗೆಂತೋ ಅಂತೆ ತಾನು ತನಗೂ

ಶ್ರೂಯತಾಂ ಧರ್ಮಸರ್ವಸ್ವಂ ಶ್ರುತ್ವಾ ಚೈವ ಅವಧಾರ್ಯತಾಂ।
ಆತ್ಮನ; ಪ್ರತಿಕೂಲಾನಿ ಪರೇಷಾಂ ನ ಸಮಾಚರೇತ್।।

-ವ್ಯಾಸ, ಮಹಾಭಾರತ

ಕೋಟಿ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಮಾತನ್ನೇ
ಒಂದರ್ಧ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವೆನು ಕೇಳಿ;
ಇತರರಿಗುಪಕರಿಸುವುದೇ ಪುಣ್ಯ, ನಿಜದ ನಿಜ;
ಪರರ ನೋಯಿಸುವುದೆಲ್ಲಾ ಪಾಪಕೇಳಿ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಸಾಂಖ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ

ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಹರಿಕಥೆ ದಾಸರಾದ ಗುರುರಾಜುಲು ನಾಯ್ಡು ಅವರ ಗಜಗೌರೀವ್ರತ ಹರಿಕಥೆಯನ್ನ ನೀವೆಲ್ಲ ಕೇಳಿರಬೇಕು. ನಾವು ಪತ್ರಿಕೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೊಬ್ಬರು ಸೌದೀಅರೇಬಿಯಾದಿಂದ ಆ ಹರಿಕಥೆಯ ಧ್ವನಿಮುದ್ರಿಕೆಯನ್ನ ನಮಗೆ ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿದ್ದರು ಎತ್ತಣ ಮಾಮರ, ಎತ್ತಣ ಕೋಗಿಲೆ, ಎತ್ತಣಿಂದೆತ್ತ ಸಂಬಂಧವಯ್ಯ? ಅಲ್ಲವೇ?. ಪ್ರಪಂಚಾದ್ಯಂತ ಕನ್ನಡಿಗರು ಇದ್ದಕಡೆಯೆಲ್ಲ, ಹರಿಕಥೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇದ್ದವರಲೆಲ್ಲ, ಈ ಕಥೆ ಎಷ್ಟು ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿತ್ತು(ದೆ) ಎಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಲು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರ ತಾಯಿ ಕುಂತಿಯು ಗೌರಿಯ ಪೂಜೆಯನ್ನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದುದು, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪಾಂಡವರು ದೇವೇಂದ್ರನ ಐರಾವತ ಆನೆಯನ್ನೇ ಭೂಮಿಗೆ ಇಳಿತಂದುದು ಮತ್ತು ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ವಿವರಗಳೇ ಈ ಹರಿಕಥೆಯ ಮುಖ್ಯ ವಸ್ತು. ಕುಂತಿಯ ಈ ಗಜಗೌರಿ ವ್ರತವನ್ನ ಆಧರಿಸಿ, ಮತ್ತು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿಯೂ ಸಹ 'ಕೊಂತಿಪೂಜೆ' ಎಂದೂ ಸಹ ಕರ್ನಾಟಕದ ಹಲವಾರು ಕಡೆ ಆಚರಿಸುವುದುಂಟು.(ಈ 'ಕೊಂ[ಕುಂ]ತಿ ಪೂಜೆ'ಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತೇನೆ.) ಮೊದಲು ಗಜಗೌರೀವ್ರತ. ನಾನು ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಜ ಪುರೋಹಿತ ಶ್ರೀ ಶಾಮಭಟ್ಟರು ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಕಡೆ ಈ ಗಜಗೌರೀವ್ರತವನ್ನ ಹಳ್ಳಿಗರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವರ ಜೊತೆಗೆ 'ಗಿಂಡಿಮಾಣಿ'ಯಾಗಿ ನಾನೂ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೆ; ಅದಿನ್ನೂ ನನ್ನ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಹಸಿರಾಗಿದೆ.

ಗಜಗೌರೀವ್ರತದ ಸಾರಾಂಶ ಇಷ್ಟು: ಪಾಂಡವರು ತಮ್ಮ ತಾಯಿ ಕುಂತಿಯೊಂದಿಗೆ ರಾಜಧಾನಿ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಇತ್ತ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೌರವರ ಪರಿವಾರ ಸಕಲ ವೈಭೋಗಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಸಂತೋಷವಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಪಟ್ಟಮಹಿಷಿ ಗಾಂಧಾರಿಗೆ ಒಮ್ಮೆ ಗೌರಿಪೂಜೆಯನ್ನ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತ ಅನಿಸಿತಂತೆ. ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕಾಗಿ ವಿಜೃಂಭಣೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಆಚರಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವಳು ಮನಸು ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ. ಗುರುಗಳಾದ ವೇದವ್ಯಾಸರನ್ನ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ವ್ರತಾಚಾರಣೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಲಹೆ ಕೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಅವರು ಹೇಳಿದಂತೆ ಎಲ್ಲಾ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನ ರಾಜೋಚಿತವಾಗಿ, ತನ್ನ ನೂರೊಂದು ಮಕ್ಕಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ವ್ರತವನ್ನ ಸಾಂಗವಾಗಿ ಆಚರಿಸುತ್ತಾಳೆ.

ಆದರೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ತಪ್ಪು ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ: ತನ್ನ ಬಂಧುಬಾಂಧವರನ್ನೆಲ್ಲ ಈ ಮನೆಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ಕರೆದರೂ, ಸ್ತ್ರೀ ಸಹಜ ಮಾತ್ಸರ್ಯದಿಂದ ತನ್ನ ಓರಗಿತ್ತಿಯಾದ ಕುಂತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಈ ಮನೆಯ ಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ಕರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಕುಂದುಗಳನ್ನೇ, ಅವರು ಮಾಡಿರಬಹುದಾದ ಚಿಕ್ಕಪುಟ್ಟ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನೇ ದೊಡ್ಡದು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ, ದೂಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜೊತೆಗೆ, ತನ್ನ ಓರಗಿತ್ತಿ ಕುಂತಿಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ಪಾಂಡವರು ಅಷ್ಟೇನೂ ಸ್ಥಿತಿವಂತರಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಜನ ಅವರನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ; ಯಾರೂ ಮಾಡಲಾಗದ್ದನ್ನು ಅವರು ಏನೋ ಮಹಾ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ ಅನ್ನುವಂತೆ, ಸಾಹಸ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿ ಹಾಡಿಹೊಗಳುತ್ತಾರೆ ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಗಾಂಧಾರಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಯುರಿ. ತನ್ನ ಗಂಡನ ದೃಷ್ಟಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದೇ ಅಲ್ಲ, ದುರ್ಯೋಧನಾದಿ ತನ್ನ ಎಲ್ಲಾ ಮಕ್ಕಳ ಕೆಟ್ಟ ನಡತೆಯ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಅವಳು ಕುರುಡಿಯಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಅವರ ಕೆಟ್ಟ ಸುದ್ದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕಿವುಡಿಯೂ ಆಗಿಹೋದ ಈ ಮಹಾತಾಯಿ ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಈ ರೀತಿ: ಕುಂತಿಯನ್ನ ತನ್ನ ಮನೆಯ ಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ಗಾಂಧಾರಿ ಕರೆಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಪೂರ್ವವಾದ ಈ ಮನೆಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ಕರೆ ಬಂದೀತು, ಇವತ್ತು ಬಂದೀತು, ಈಗ ಬಂದೀತು, ಇನ್ನೇನು ಬಂದೀತು ಎಂದು ಕಾದು ಕುಳಿತ ಕುಂತಿಗೆ ಕೊನೆಗೂ ಆಹ್ವಾನ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಳಿಗೆ ತುಂಬಾ ನಿರಾಸೆಯಾಗುತ್ತದೆ, ದುಃಖವಾಗುತ್ತದೆ.

ತನಗೆ ಅವಮಾನವಾಯಿತು ಅಂತ ಕುಂತಿ ಕೋಪಗೊಳ್ಳುತ್ತಿಲ್ಲ, ಅಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ವಿಜೃಂಭಣೆಯಿಂದ ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಗೌರಿಯ ದರ್ಶನ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶ, ಅದರಿಂದ ದೊರಕಬಹುದಾದ ಪುಣ್ಯ ತನಗೆ ತಪ್ಪಿಹೋಯಿತಲ್ಲಾ ಅನ್ನುವ ಕೊರಗು ಕುಂತಿಯದು. ಕರೆಯದೆ ಹೋದರೂ, ತಾನೇ ಅರಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಬರುವ ಸನ್ನಾಹದಲ್ಲಿ ಅವಳು ಸಿದ್ಧಳಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಳು; ಆದರೆ, ಹಾಗೆ ಅವಳು ಹೋಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದರ ಒಳಗಾಗಿ ಪೂಜೆ ಮುಗಿದೇ ಹೋಗಿತ್ತು. ಕುಂತಿ ಮುಲುಮುಲು ಅಳುತ್ತ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಉಳಿದಳು.

ತಾಯಿ ಹೀಗೆ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿರುವದನ್ನ ನೋಡಿ, ಅವಳನ್ನೇ ಕೇಳಿ ಪಾಂಡವರು ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಯುಧಿಷ್ಠಿರನಿಗೆ ಇದು ಬಹಳ ಸಣ್ಣ ವಿಚಾರವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಂದು ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನ ತಾಯಿ ಮಾಡಬೇಕು, ಅಷ್ಟೇ ತಾನೆ? ಅದಕ್ಯಾಕೆ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ರಂಪ. ನಾವೂ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿದರಾಯಿತು. ದೇವರ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆದರಾಯಿತು ಅನ್ನುತ್ತಾನೆ ಧರ್ಮರಾಯ. ನಕುಲ ಸಹದೇವರು ಇದಕ್ಕೆ ದನಿಗೂಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭೀಮಾರ್ಜುನರ ವಿಚಾರವೇ ಬೇರೆ. ಕೌರವರು ಯಾವ ರೀತಿ ಹಬ್ಬ ಮಾಡಿದರೋ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಅದ್ಧೂರಿಯಾಗಿ ನಾವು ಮಾಡಿಬಿಡೋಣ. ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಅವರು ಕರೆದಿದ್ದರೋ, ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವೂ ಕರೆಯೋಣ. ಯಾರನ್ನು ಅವರು ಕರೆಯಲು ಮರೆತರೋ ಅವರನ್ನೂ ಕರೆಯೋಣ. ಜೊತೆಗೆ ಆ ನಮ್ಮ ದೊಡ್ಡಮ್ಮ ಗಾಂಧಾರಿಯನ್ನೂ ಆಹ್ವಾನಿಸೋಣ. ಉರಿದರೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಉರಿದುಹೋಗಲಿ, ನಮಗೇನಂತೆ, ಸಾಂಗವಾಗಿ ಪೂಜೆಯೂ ಆಗಬೇಕು; ಬಂದವರೆಲ್ಲ ತಿಂದು ತೇಗಿ ನಲಿದು ಒಲಿದು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮನೆಗೆ ಮರಳಿ ಹೋಗಬೇಕು, ಹಾಗೇ ಮಾಡೋಣ ಇದು ಭೀಮಾರ್ಜುನರ ಅಪೇಕ್ಷೆ.

ಯಥಾಪ್ರಕಾರ ಸುದ್ದಿ ತಿಳಿದು ನಾರದರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಭೀಮಾರ್ಜುನರ ಆಸೆಯ ಕಿಡಿಯನ್ನ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯ ದಳ್ಳುರಿಯಾಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ''ಗೌರೀಪೂಜೆ ತಾನೇ? ಮಾಡಿ. ಅದೂ ತಾಯಿಯ ಅಭೀಪ್ಸೆಯನ್ನ ಪೂರೈಸುವುದೇ ಮಕ್ಕಳ ಆದ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯ. ದಿನವೂ ಮಾಡುವ ಪೂಜೆಯೇ ಇದು, ಅಲ್ಲ; ಎಂದೋ ಒಮ್ಮೆ ಮಾಡುವ ದೇವೀ ಮಹೋಪಾಸನೆ. ನಡೆಯಲಿ, 'ನ ಭೂತೋ ನ ಭವಿಷ್ಯತಿ'ಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ರುದ್ರಾಣಿಯ ಆರಾಧನೆ. ನಿಮ್ಮಮ್ಮನ ಪೂಜೆಗೆ ಇಂದ್ರಲೋಕದಿಂದ ಕಾಮಧೇನು, ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ, ಉಚ್ಛೈಶ್ರವ ಮುಂತಾದ ಅಮೂಲ್ಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೇ ಏಕೆ ತರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬಾರದು? ಇಂದ್ರನ ಐರಾವತ ಆನೆಯನ್ನೂ ಬೇಕಾದರೆ ತರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ಕೇಳಿದರೆ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವ ಧೈರ್ಯ ಆ ಸುರಪತಿಗಿದೆಯೇ? ಗೌರಿಯನ್ನ ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ಪೂಜಿಸಿ, ಐರಾವತದ ಮೇಲೆ ಅಂಬಾರಿಯಲ್ಲಿ ಆ ಪಾರ್ವತೀದೇವಿಯನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಊರಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮೆರವಣಿಗೆ ಮಾಡಿಸಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದರ್ಶನ ಸಿಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ'' ಎಂದು ನಾರದ ಸಲಹೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ''ಭೀಮಾರ್ಜುನರೇ, ನಿಮಗಿದು ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯ. ಬೇಕಾದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಆಪ್ತಬಂಧು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಹಾಯವನ್ನೂ ಕೇಳಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಿ'' ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮುಂದೆ ನಡೆಯುವ ನಾಟಕದ ರೂಪುರೇಷೆಗಳನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ನಾರದರು ದೇವೇಂದ್ರನ ಆಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹಾರುತ್ತಾರೆ.

''ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿನ ಜನ ಏನೇನೊ ಹುಚ್ಚಾಸೆಗಳನ್ನ ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ನಾವು ಅವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಮಣಿಯ ಬೇಕೆಂದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಬಳಿ ಇರುವ ಐರಾವತವೇ ಮೊದಲಾದ ಅಮೂಲ್ಯ ವಸ್ತುಗಳು ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಪೂಜೆಗಾಗಿ ಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ, ಸ್ವರ್ಗದಿಂದ ಭೂಮಿಗೆ ಒಂದು ಏಣಿಯನ್ನೋ ಸೇತುವೆಯನ್ನೋ ಅವರೇ ಕಟ್ಟಲಿ; ಆಮೇಲೆ, ಅವನ್ನು ನೀನವರಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದರಾಯಿತು'' ಎಂದು ನಾರದರು ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಸಲಹೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಪಾಂಡವರ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಬಾಣಗಳ ಸೇತುವೆಯನ್ನ ಕಟ್ಟಿದನೇ? ಐರಾವತ ಕೆಳಗೆ ಇಳಿದು ಬಂತೇ? ಭವಾನಿಯ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಮಾಡಲೋಸುಗ, ಭೀಮ ಜೇಡೀ ಮಣ್ಣಿನ ಗುಡ್ಡವನ್ನೇ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲ ಬಳಿ ತಂದಿಳಿಸಿದನೇ? ಕುಂತಿಯು ಗೌರೀಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದಳೇ? ಆನೆಯ ಮೇಲೆ ಸಾಲಂಕೃತ ಹೈಮವತಿಯ ಮೆರವಣಿಗೆ ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಡೆಯಿತೇ? ಗಾಂಧಾರಿ ಮತ್ತು ಕುಂತಿ ಒಂದಾದರೇ?- ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವನ್ನ ನಮ್ಮ ಗುರುರಾಜಲು ನಾಯ್ಡು ಅವರ ಬಾಯಲ್ಲೇ ಉಪಕತೆಗಳ ಹಿತಮಿತ ಮಿಶ್ರಣದ ನಡುವೆ ಕೇಳಬೇಕು.

ಆದರೆ, ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ 'ಸಟೀಕಾ ವ್ರತರತ್ನಂ'[೧]ಗ್ರಂಥದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮಜ್ಜ ಶಾಮಭಟ್ಟರು ಗಜಗೌರೀ ವ್ರತವನ್ನ ಭಾದ್ರಪದ ಬಹುಳ ಅಷ್ಟಮಿಯ ದಿನ, ಅಥವಾ ಸೂರ್ಯನು ಮಕರ ರಾಶಿಗೆ ಬಂದ ದಿನದ ಮಾರನೆಯ ದಿನ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಈ ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಈ ಕತೆಯನ್ನು ಖಂಡಿತಾ ಹೇಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು: ಪೂರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣಾನದಿ ತೀರದಲ್ಲಿ ಮಂಗಳಗಿರಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಒಂದು ಪಟ್ಟಣವಿತ್ತಂತೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಸೋಮಯಾಜಿ ಎಂಬ ಶ್ರೋತ್ರಿಯನೊಬ್ಬನ ಹೆಂಡತಿ ಜೇಡಿಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಗೌರೀದೇವಿಯ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದಳಂತೆ. ಅವಳಿಗೆ ಈ ವ್ರತಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಪುತ್ರಪೌತ್ರಾದಿ ಸಂಪತ್ತುಗಳು ಲಭ್ಯವಾಯಿತು ಎಂಬ ನೀರಸ ವ್ರತಕತೆಯನ್ನ ಹೇಳಿ, ನಮ್ಮಜ್ಜ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ಕಾಂದಪುರಾಣದ ಋಷಿಕವಿಗೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಈ ಗಜಗೌರೀ ಪೂಜೆಯ ಕತೆ ಏಕೆ ಹೊಳೆಯಲಿಲ್ಲವೋ ದೇವರೇ ಬಲ್ಲ!

ಕೊಂತೀ ಪೂಜೆ:

ಕರ್ನಾಟಕದ ಮೈಸೂರು, ಮಂಡ್ಯ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಳ್ಳಿಗರು ಆಚರಿಸುವ ಒಂದು ಕೃಷಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಆಚರಣೆ ಕೊಂತೀ ಪೂಜೆ.
ಮಹಾಭಾರತದ ಪಾಂಡವರು ವ್ಯವಸಾಯವನ್ನು ರೂಢಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗರೆಂಬ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮ ರೈತಾಪಿ ಜನರಲ್ಲಿ ತಳವೂರಿದೆ. ಅಂತೂ ಇಂತೂ ಕುಂತಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಷ್ಟ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ ಎಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಊರೂರು ಅಲೆಯುತ್ತ ಕಾಡುಮೇಡು ಸುತ್ತುತ್ತ ಕುಂತಿ ಪಟ್ಟ ಬವಣೆ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಈ ಕೊಂತೀ ಪೂಜೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನೇ ಪ್ರೊ। ಕ್ಯಾತನಹಳ್ಳಿ ರಾಮಣ್ಣನವರು ಮಾಡಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೨]

ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಜಾನಪದ ವಿದ್ವಾಂಸ ಜೀಶಂ ಪರಮಶಿವಯ್ಯನವರು ಹೇಳುವಂತೆ,[೩]ಪಾಂಡವರೊಂದಿಗೆ ಆ ಮಹಾತಾಯಿ ಕೊಂತಿ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಡ್ಡಾಡಿ ಹೋಗಿದ್ದಾಳೆ ಎಂದೇ ಗ್ರಾಮಸ್ಥರ ನಂಬಿಕೆ. ಅವರು ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ಗುರುತುಗಳನ್ನ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಆ ಆದರ್ಶ ಧರ್ಮಭೀರುಗಳನ್ನ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು ಹಾಡುವುದು ಅವರ ಸಂಪ್ರದಾಯ. ಸತ್ಯವುಳ್ಳ ಧರ್ಮರು ಸತ್ತರು ಎನದಿರಿ। ಸತ್ತರೆ ಲೋಕ ಉಳಿಯದು- ಧರ್ಮರು। ಬಿತ್ತಿ ಹೋಗವರೆ ಅವರೆಯ।। ಎಂಬ ತ್ರಿಪದಿ ಬಹಳ ಜನಪ್ರಿಯವಾದದ್ದು. ಕಾರ್ತೀಕಮಾಸವೆಂದರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ರೈತನ ಹೊಲಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆ ತೆನೆದೂಗುವ ಕಾಲ. ಅವರೆಯ ಹೂವು ಅರಳುವ, ಹುಚ್ಚೆಳ್ಳು ಬಿರಿಯುವ ಕಾಲ. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಈ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಆಚರಿಸುವ ಹಬ್ಬವೆಂದರೆ ಕೊಂತೀಪೂಜೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಹೆಸರಾಂತ ಜಾನಪದ ಪಂಡಿತ, ಡಾ। ಪಿ.ಕೆ. ರಾಜಶೇಖರ್ ಅವರ ಮೌಖಿಕ ಮಹಾಕಾವ್ಯಜನಪದ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ[೪]ಸಹ ಈ ಪಾಂಡವರ-ಅವರೆಕಾಳಿನ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ.

ಜನಪದ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅವರೆಕಾಳಿನ ಪ್ರಸಂಗ ಹೀಗಿದೆ:

ಪಾಂಡವರ ನೆನಪು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಇರಲಿ ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ವನಕೆ, ಕೊಂತ್ಯಮ್ಮ, ಪುತ್ತುರರ ಕರೆದಳ್ ಆಗ, ಕುಂತಲ್ಲಿ ನಿಂತಲ್ಲಿ ಕೊಂತಮ್ಮನ ಮಕ್ಕಳ, ಹೆಸರುಳಿಯಬೇಕಂದಳು ಕೊಂತ್ಯಮ್ಮ, ಹೆಸರುಕಾಳ್ ಎರಚಿದಳು ವನಕೆ ಹೋಗುವ ಹೊತ್ತಲಿ ಕೊಂತಮ್ಮ, ಮುಳ್ಳಿಮದ ಅವರೆಕಾಳ, ತಗುದು ಧರ್ಮರ ಕೈಗೆ ಕೊಡುತ ಅಂದಳು ಕೊಂತಿ, ಪಾಂಡವರು ಅವರೆ ಅವರೆ. ''ಪಾಂಡವರು ಅವರೆ ಅವರೆ ಮಕ್ಕಳೆ, ಪಾಂಡವರು ಅವರೆ ಅಂತ, ಜಗ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ ಅವರೆ ಬಿತ್ತೀರಂತ, ಅವರೆ ಕಾಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಳು ಕೊಂತ್ಯಮ್ಮ, ಅವರೆ ಬಿತ್ತಿರಿ ಅಂದಳು।।" ಧರುಂರಾಯ ತಕ್ಕೊಳಪ್ಪ ಈ ಅವರೆಕಾಳುಗಳ, ಗಜಗೌರೀ ವ್ರತ ಮಾಡುವಾಗ, ದೇವಲೋಕದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದ ಕಾಳುಗಳಲ್ಲಿ, ಈ ಅವರೆ ಕಾಳು ಪಾಂಡವರು ತಕ್ಕೊಂಡಿದ್ದು, ನಾನು ಈ ನೆಲದ ಮಗಳು, ಈ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ನ್ಯಾಯ ನೀತಿ ಸತ್ಯಧರ್ಮಗಳು ಇರೋನ್ಗಂಟ, ಪಾಂಡವರು ಅವರೆ ಅಂತ, ಈ ಅವುರೆಕಾಳ ನೋಡ್ಕೊಂಡು, ಜಗತ್ಯದ ಜನ ತಿಳುಕೊಳ್ಳಿ ಕಾಣ್ರಪ್ಪ, ಪಾಂಡವರು ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡ್ದೋರು ಅನ್ನುವಂತಾದ್ದಕ್ಕೆ, ಈ ಅವರೆ ಕಾಳು ಸಾಕ್ಷಿ ಆಗಿರಲ್ರಪ್ಪ, ನಿಮಗೆ ಒಳ್ಳೇದಾಗಲಿ, ನಾವಿನ್ನು ಗಿಡೀಗೆ ಹೋಯ್ತಿದ್ದೀವಿ, ನಿಮ್ಮ ಹೆಸರು ಹಸುರಾಗಿರಲಿ ಕಣ್ರಪ್ಪ'' ಅಂತ ಹೇಳಿ ಮಕ್ಕುಳ್‍ಗೆ ಆಸುರ್ವಾದ ಮಾಡುದ್ಲು, ಗಾಂಧಾರಿ ದ್ರುತುರಾಷ್ಟ್ರ, ವಿದುರ, ಸೆಂಜೇಯರು, ಕೊಂತಮ್ಮನ ಕರ್ಕೋಂಡು ಕಾಡುದಾರಿ ಹಿಡಿದ್ರು।।.....ಅವರೇಯ ಬಿತ್ತಿದರು- ಪಾಂಡವರು, ಅವರೆ ಅಂತ ಸಾರಿದರು, ಅವರೇಯ ಗಿಡ ಚಿಗಿತು ಹೂ ಕಚ್ಚಿ ನಗುವಾಗ, ಪಾಂಡವರ ಹೆಸರಾಯಿತು ಜಗತ್ಯದಲಿ, ಪಾಂಡವರ ಹೆಸರಾಯಿತು।।

ರೈತರೆಲ್ಲ ಹೇಳ್ತಿದ್ದಾರೆ: ''ಕೊಂತಮ್ಮ ತಾಯಿ ನೀನು ಕೊಟ್ಟಂಥ ಈ ಅವರೆ ಕಾಳು ಹೂ ಕಚ್ಚಿ ಫಲ ಫಲಾಂತ ಅದೆ. ಇದು ಕಾರ್ತೀಕ ಮಾಸ ನನ್ನವ್ವ, ಪ್ರತೀ ಕಾರ್ತಿಕದಲ್ಲೂ ಈ ಅವರೇ ಗಿಡ ಹೂ ಕಚ್ಚಿದಾಗ, ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಸೊರಣೆ ಮಾಡಿ, ಕೊಂತಮ್ಮನ ಪೂಜೆ ಅಂತ್ಹೇಳಿ ನಿನ್ನ ಪೂಜೆ ಮಾಡ್ತೀವಮ್ಮ'' ಅಂದ್ರು।।

ಪಾಂಡವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿರುವ ಈ ಅವರೆ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಬಿಡುವ ಅವರೆಕಾಯಿಯಲ್ಲಿ, ಯಾವ ತಳಿಯಲ್ಲಾದರೂ, ಐದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಳುಗಳು ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಹಳ್ಳಿಯ ಜನರ ನಂಬಿಕೆ.

ಕೇರಿಕೇರಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೂರುದಿನಗಳಿಂದ ನಲವತ್ತೈದು ದಿನ ಪರ್ಯಂತ ಆಚರಿಸುವ ಈ ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಹಳ್ಳಿಗರೆಲ್ಲ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಬಯಲಾಗಬಹುದು, ದೇಗುಲವಾಗಬಹುದು, ಮನೆಯ ಮುಂದಣ ಜಗಲಿಯೇ ಆಗಬಹುದು, ತಾಯಿ ಗೌರಿಯನ್ನು ಕೂರಿಸಲು ಎಲ್ಲ ಎಡೆಗಳೂ ಪ್ರಶಸ್ತವೇ. ಕೊನೆಯ ದಿನ, ಮಣ್ಣಿನ ಮೂರ್ತಿಗೆ ಸಕಲ ಭೂಷಣಗಳ ಅಲಂಕಾರ ಮಾಡಿ, ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹೊತ್ತು ಊರೆಲ್ಲ ಮೆರವಣಿಗೆ ಮಾಡಿ, ಅವರೆಯ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ವಿಸರ್ಜನೆ ಮಾಡುವುದು ಇಲ್ಲಿನವರ ಪದ್ಧತಿ. ಅಂದು ಹೆಂಗೆಳೆಯರ ಹಾಡು ಹಸೆ, ಕುಣಿತ, ಊರಿನ ಕಲಾವಿದರ ಮನರಂಜನಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ, ಡಾ। ಪಿ.ಕೆ. ರಾಜಶೇಖರ್ ಅವರು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಅಂಥ ಒಂದು ಚೆಂದವಾದ ಜನಪದಗೀತೆ ಹೀಗಿದೆ:

ಗಂಧಾದ ಗೆಲುವಾರು ಚಂದಾದ ಚೆಲುವಾರು
ಏ ಗಿಣೇಗಿಣಿಯೇ
ಸಿರಿಗಂಧಾದ ಸಿರಿಗನ್ನೆ ಮರದ ಕುಡಿಯೇ
ಏ ಗಿಣೇಗಿಣಿಯೇ ।ಸೊಲ್ಲು।

ಕೊಂತಮ್ಮ ತಾಯಿ ಚಿಂತೆ ಯಾಕೆ ಮಾಡುತೀಯೆ
ಪಂಥಾಕೆ ನಿಂತವುರೆ ನಿನಮಕ್ಕ - ಐವಾರು
ಎಂಥ ಧೀರರೆ ಪಾಂಡವರು ।
ಮುತ್ತಿನಂಥ ಸೊಸೆ ಸತ್ಯವಂತೆ ದ್ರೋಪತಿ

ಉತ್ತಮ[ರ] ಮಗಳು ಉರಿಯದೇವಿ - ಅವಳು
ಸತ್ಯವಂತೆ ಕಾಣೆ ನಿನ್ನ ಸೊಸೆ ।
ಕೆಂಡದುಂಡೆಯ ಚೆಂಡಾಡಿ ಬಂದಾಳೆ
ಗಂಡಕಾತಿ ಚಂಡಿ ಚಾಮುಂಡಮ್ಮ - ದ್ರೋಪತಿ

ಪುಂಡು ಕೌರವನ ತುಣುದಾಳೆ ।
ವನ್ನೀರ ಮಗಳು ಕನ್ನೆ ದ್ರೋಪತ ದೇವಿ
ಲೆತ್ತ ಪಗಡೇಯ ಆಡಿ ಗೆದ್ದಾಳು।
ಪಗಡೆಯನಾಡಿ ಪತಿಗಳ ಗೆದ್ದಾಳು

ಅವ್ಳು- ಮಾನವಳಲ್ಲ ಮಾಯಕಾತಿ।
ಸತ್ಯವಂತ ಪಾಂಡವರು ಸತ್ತರೆಂದೆನ ಬೇಡಿ
ಸತ್ತರೆ ಈ ಲೋಕ ಉಳಿಯಾವು - ಪಾಂಡವರು
ಬಿತ್ತಿ ಹೋಗುವುರೆ ಅವರೇಯ।[೫]

ಹಳ್ಳಿಗರೆಲ್ಲಾ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕುಳಿತು ಊಟ ಮಾಡುವ ರಾತ್ರಿಯ ಭಾರೀ ಔತಣಕೂಟ- ವಿಶೇಷ ಆಕರ್ಷಣೆಗಳು. ದಸರಾ ಹೇಗೆ ಕರ್ನಾಟಕದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ನಾಡಹಬ್ಬವೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಕೊಂತಿ ಪೂಜೆಯೂ ಸಹ ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಒಂದು ಮಣ್ಣಿನ ಮಕ್ಕಳ ಮನೆಯ ಹಬ್ಬವೆನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ತಮಗಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲವೂ ಅಲ್ಲ

ಪಿಬಂತಿ ನದ್ಯಃ ಸ್ವಯಂ ಏವ ನ ಅಂಭಃ
ಸ್ವಯಂ ನ ಖಾದಂತಿ ಫಲಾನಿ ವೃಕ್ಷಾಃ।
ನ ಅದಂತಿ ಸಸ್ಯಂ ಖಲು ವಾರಿವಾಹಾಃ
ಪರೋಪಕಾರಾಯ ಸತಾಂ ವಿಭೂತಯಃ।।

-ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೪೯:೧೭೦

ನದಿ ತನ್ನ ನೀರನೆಂದಾದರು ತಾನೇ ಕುಡಿದುದುಂಟೇ?
ತಾ ಬಿಟ್ಟ ಹಣ್ಣುಗಳ ಮರ ತಿನುವುದೇನು?
ತಾನೆ ತಿನ್ನಲು ಬೆಳೆಯ, ಮೋಡ ಸುರಿವುದೆ ಮಳೆಯ?
ಪರರ ನೆರವಿಗೆ ಎಂದೇ ಸಜ್ಜನರ ಸವಿಜೇನು!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಮಾಧ್ಯಮ

ಮನುಷ್ಯನ ಪರಮೋಚ್ಛ ಗುರಿ ಎಂದರೆ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಇರುವುದು, ಸುಖವಾಗಿ ಬಾಳುವುದು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆದಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ದುಃಖ ಪಡುವುದು, ದುಃಖಕ್ಕೆ ಮಣಿಯದೆ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಮನಸ್ಥಿತಿಯನ್ನ ತಳೆಯುವುದು. ಸುಖ ಬಂದಾಗ ಹಿಗ್ಗದೆ, ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ಕುಗ್ಗದೆ, ಈ ಸುಖ ದುಃಖ ಎರಡನ್ನೂ ಆದಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ''ದುಃಖಕ್ಕೆ ಏನು ಮೂಲ ಕಾರಣ?'' ಅಂತ ಹುಡುಕುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುವುದು. ಆ ದುಃಖದ ಮೂಲಕ್ಕೆ ತಾನು ವಶ ಆಗದೇ ಇರುವ ಹಾಗೆ, ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಡುವುದು. ಶಮ, ದಮ, ನಿಗ್ರಹ, ಸಹನೆ, ದಯೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ನೆರವಿನಿಂದ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿಯನ್ನ ಪಡೆಯುವುದು.

ಯಾವುದೇ ಕಾಲ ಇರಲಿ, ಯಾವುದೇ ದೇಶ ಇರಲಿ, ಯಾವುದೇ ಜನಾಂಗ ಇರಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ, ಲಾಗಾಯ್ತಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಜೀವನದ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ ಇದೇ ಅಂತ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದು.

ಲೌಕಿಕ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಸಂಬಂಧಪಡದ, ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಯೋಚನೆಗಳಿಗೆ, ಚಿಂತನೆಗಳಿಗೆ ಏನಾದರೊಂದು ಹೆಸರಿಟ್ಟು, ಕರೆಯಬೇಕು ಎಂದರೆ ನಮಗೆ ಥಟ್ಟನೆ ಹೊಳೆಯುವ ಒಂದು ಜನಪ್ರಿಯ ಪದ'ಅಧ್ಯಾತ್ಮ'ಈ ಪದಕ್ಕೆ ಏನೇನೋ ವಿಶೇಷ ಅರ್ಥಗಳ ಪ್ರಭಾವಲಯ ಹಮ್ಮಿ, ಹರಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ನಾನೀಗ ಹೇಳಿದ್ದು ಅದರ ಒಂದು ಸುಲಭ ಸರಳ ಅರ್ಥ.'ಅಧ್ಯಾತ್ಮ'ಅಂದರೆ ಏನು? ಅದು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದು, ಆತ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು ಅಂತ. ಅಗೋಚರವಾದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಈ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನ ಮತ್ತು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೂ ನಮಗೂ ಇರೋ ಸಂಬಂಧದ ಬಗ್ಗೆ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಚರ್ಚೆಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟದ್ದು. ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾಗಿರೋ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು, ಹೀಗೆ ಈ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಅನ್ನೋ ಪದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅರ್ಥವನ್ನ ಕೋಶಗಳು ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಸಾಮಾನ್ಯರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಅಂದರೆ ದೇವರು ದಿಂಡರ ಸಮಾಚಾರ ಅಂತ ಸಹ ಆಗಿ-ಹೋಗಿಬಿಡುವ ಆಪಾಯವೂ ಇದೆ.

ಇರಲಿ, ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದು, ಜೀವಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಪರಮಾತ್ಮ ಇವೆರಡರ ಸಂಬಂಧ, ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಾವು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ನಂಬಿಕೆ, ಗೌರವ, ಶ್ರದ್ಧೆ, ಭಕ್ತಿ, ಪೂಜೆ, ಆರಾಧನೆ, ತಪಸ್ಸು ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲದರಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ, ಮುಕ್ತಿ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಬಳಿಯೇ ಹೋಗಿ ಸೇರಿಬಿಡುವುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರ ಪ್ರಕಾರ ಆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದಾಗಿ ಬಿಡುವುದು ಇತ್ಯಾದಿ ವಿಚಾರಗಳು ಇವೆಯಲ್ಲ, ಅವುಗಳ ಚಿಂತನ, ಮಂಥನ ಈ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಒಳ ತಿರುಳು.

ಇದು ಬಹಳ ಗಹನ, ಬಹಳ ಗೂಢ, ನಿಗೂಢ, ''ಇನ್ನೇನು ತಿಳಿದು ಹೋಯಿತು'', ''ಓಹೋ ತಿಳಿದುಹೋಯಿತು'' ಅನ್ನುವಷ್ಟು ಸುಲಭ. ಹಾಗೇನೇ, ಏನೂ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಅನ್ನುವ ಕೊರಗು, ಹೇಗೆ ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ತಿಳಿಯದೇ ಹೋಗುವಷ್ಟು ಜಟಿಲ, ಕ್ಲಿಷ್ಟ, ಮಾತಿಗೆ ಮೀರಿದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಗಡಿಯಾಚೆ ಇರುವ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದವು ಇಲ್ಲಿನ ಲಹರಿಗಳು.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಎಂಬುದರ ಕೇಂದ್ರಬಿಂದು ದೇವರು. ''ದೇವರೆಂಬುದದೇನು ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಗವಿಯೇ? ನಾವರಿಯಲಾರದ್ ಎಲ್ಲದರ ಒಟ್ಟು ಹೆಸರೇ? ಜೀವ ಜಡರೂಪ ಪ್ರಪಂಚವನ್ ಆವುದೋ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡುಂ ಒಳನೆರದುಂ ಇಹುದಂತೆ, ಭಾವಕೆ ಒಳಪಡದಂತೆ, ಅಳತೆಗೆ ಅಳವಡದಂತೆ! ಏನದು ವಿಶೇಷ? ಇಹುದೋ ಇಲ್ಲವೋ ತಿಳಿಯಗೊಡದ ಒಂದು ವಸ್ತು ನಿಜಮಹಿಮೆಯಿಂ ಜಗವಾಗಿ ಜೀವವೇಷದಲಿ ವಿಹರಿಪುದು; ಅದು ಒಳ್ಳಿತು ಎಂಬುದು ನಿಸದವಾದೊಡೆ, ಸತ್ಯವಾದೊಡೆ, ನಿಶ್ಚಯವಾದೊಡೆ'' ಆ ಗಹನತತ್ತ್ವವನ್ನ ಅದೆಷ್ಟೇ ಕಗ್ಗಂಟಾಗಿರಲಿ, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿಸಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುವುದೇ ಈ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಹೆಗ್ಗುರಿ.

ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಹೆಸರನ್ನ ಇಲ್ಲಿ ಬಳಸತೊಡಗುತ್ತೇವೆ ಅದೇ ಅನುಭಾವ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ತುತ್ತತುದಿಯನ್ನ, ಎತ್ತರದ ಮೇರುಶಿಖರವನ್ನ ಏರಿದವರು ಈ ಅನುಭಾವಿಗಳು. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಪರಮಹಂಸರು ಅನುಭಾವಿಗಳ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಬಹುಮುಖ್ಯರು. ಭಾರತದ, ಅಷ್ಟೇಕೆ ಜಗತ್ತಿನ ಧಾರ್ಮಿಕ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ದಾರ್ಶನಿಕರ, ಅನುಭಾವಿಗಳ ಒಂದು ವಿಶಾಲ ತಾರಾನಿವಹವೇ ವಿಜೃಂಭಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆದು, ತಾವು ಕಂಡುಕೊಂಡ ಬೆಳಕನ್ನ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಚೆಲ್ಲುತ್ತ, ಆ ಜಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತೆವೆನ್ನುವವರಿಗೆ ಕೈದೀವಿಗೆಯಾಗಿ ನಿಂತಿರುವವರು ಹಲವಾರು ಮಂದಿ ಮನುಕುಲೋದ್ಧಾರಕರು; ವ್ಯಾಸ, ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳಂಥ ಕವಿ ದಾರ್ಶನಿಕರು, ಬುದ್ಧ, ಯೇಸು, ಮೊಹಮ್ಮದ್ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರವಾದಿಗಳು; ಬಸವ, ಅಲ್ಲಮ, ಮಹಾದೇವಿ ಅಕ್ಕ ಮುಂತಾದ ಶಿವ ಶರಣ ಶರಣೆಯರು; ಭಕ್ತಿ ಪಂಥದ ಲಲ್ಲ, ಮೀರಾ, ಆಂಡಾಳ್, ಕಬೀರ್ ಮೊದಲಾದ ಸಂತರು; ಪುರಂದರ, ಕನಕ ಮುಂತಾದ ದಾಸವರೇಣ್ಯರು ಇವರೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ಹಾದು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.

ಆ ನೋ ಭದ್ರಾಃ ಕ್ರತವೋ ಯನ್ತು ವಿಶ್ವತಃ।। ನಾವು ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನ ತೆರೆದಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ; ಒಳ್ಳೆಯ ಬೆಳಕು ನಮಗೆ ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದ ಬರಲಿ!' ಎಂಬುದು ನಮ್ಮ ಹಾರೈಕೆ.

ಇಲ್ಲದೆಲ್ಲದರಿಂದ ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವೆಡೆಗೆ,
ಇರುಳು ಕಗ್ಗತ್ತಿಲಿನಿಂದ ಬೆಳ್ಳಿ ಬೆಳಕಿನ ಕಡೆಗೆ,
ಅಳಿವು ಮುಳಿವಿಂದ ಚಿರ ಇರವಿನ ಸುಳಿವೆಡೆಗೆ, ತಿಳಿವಿನೆಡೆಗೆ- ಬಾ ನನ್ನ ಕೊಂಡೊಯ್ಯು, ಓ ಗುರುವೇ, ದೇವ![೧]

ಎಂಬ ಶಾಂತಿ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುವುದು ನಮ್ಮ ಪ್ರವೃತ್ತಿ. ಇರುವುದೊಂದೇ ದಾರಿ ವೈಕುಂಠಕೆ'ನ ಅನ್ಯ ಪಂಥಾಃ ವಿದ್ಯತೇ ಅಯನಾಯ.' [೨]ಈ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಸಾಗೋಣ.'ಸ್ವಸ್ತಿ ಪಂಥಾಂ ಅನುಚರೇಮ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರಮಸೌ ಇವ। ಪುನರ್ ದದತಾ ಅಘ್ನತಾ ಜಾನತಾ ಸಂ ಗಮೇಮಹಿ'[೩]

ಈಗಮಾಧ್ಯಮದಕಡೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರ ಮಾಡೋಣ. ಈ ಆನಂದ, ಹರ್ಷ, ಉಲ್ಲಾಸ, ಸಂತೋಷ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಇವೆಯಲ್ಲ ಇವೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ಸುಖದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ, ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ, ಬರೆದು ಚಿತ್ರಿಸುವುದ ಕ್ಕಾಗಲಿ, ನೋಡಿ ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗದ್ದು, ಅಳತೆಗೆ ಅಳವಡದ್ದು. ಆದರೂ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮುಖ್ಯ ಹೊರನೋಟಗಳನ್ನ ಸ್ವಲ್ಪ ಸೂಚಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿದೆ. ತಾನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡುದನ್ನ, ತನಗೆ ತಿಳಿದುದನ್ನ, ತಾನು ಅನುಭವಿಸಿದುದನ್ನ ಕೇಳುಗರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು ಒಂದು ಕಲೆ. ಇದೇ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ, ಇದೇ ಸಂವಹನ. ಇದೇ ಕಮ್ಯೂನಿಕೇಷನ್, ಇದೇ ಮಾಧ್ಯಮ. ಬಹಳ ಬಹಳ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ, ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನ ನಡೆಸಿ ಮುಗಿಸಿದ ನಂತರ, ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಜನಸ್ತೋಮಕ್ಕೆ ಅವರಲೊಬ್ಬ ಮಹರ್ಷಿಯೋ, ಪುರಾಣಿಕನೋ ಜನರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಪ್ರವಚನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಉಂಟು. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮೋದ್ಯ ಪದ್ಧತಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಿಶೇಷ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಗುರುವನ್ನು ಅರಸಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಶಿಷ್ಯವೃಂದಕ್ಕೆ ಗುರುಕುಲವಾಸದಲ್ಲಿ ಬೋಧನೆ ಅವ್ಯಾಹತವಾಗಿ ಸಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ತಂದೆಯೇ ಮಗನಿಗೆ ಗುರುವಾಗಿದ್ದುಂಟು. ತಾನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದನೆಲ್ಲ ಗುರು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಧಾರೆಯೆರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಗುರುಶಿಷ್ಯರ ಸಂವಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವೆಡೆ ಬರುತ್ತದೆ. ವೇದಗಳಲ್ಲೂ ಈ ರೀತಿ ಪರಸ್ಪರ ಸಂವಾದ ಮಾತುಕತೆ ಚರ್ಚೆಗಳ ನಿದರ್ಶನ ಹಲವೆಡೆ ಇವೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಚಾರಗಳು ಮೌಖಿಕವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಬಾಯಿಂದ ಕಿವಿಗೆ ಹರಡುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಶ್ರುತಿಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾಧ್ಯಮ ಒಂದು ಶಿಸ್ತಿಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿತ್ತು. ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಬಾಯಿಪಾಠ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹೇಳುವ ಈ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಏನೂ ತಪ್ಪಾಗಬಾರದು ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಪದಪಾಠ, ಘನಪಾಠ, ಜಠಪಾಠ, ಇತ್ಯಾದಿ ಮೂಲವನ್ನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವ ಕ್ರಮಗಳನ್ನ ಬಳಕೆಗೆ ತಂದಿದ್ದರು. ಹೀಗಾಗಿ ಆ ಶ್ರುತಿಗಳ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ ವೇದಗಳ ಜ್ಞಾನರಾಶಿ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ನೆನ್ನೆಮೊನ್ನೆಯವರೆಗೂ ಉಳಿದು ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು.

ಸಂವಾದದ ವಿಚಾರ ಹೇಳಿದೆನಲ್ಲ. ಇದು ಸಂವಹನದ, ವಿಚಾರಪ್ರಸರಣ ಮಾಧ್ಯಮದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಸಮರ್ಥ ಪ್ರಯೋಗ. ಅರಿಸ್ಟಾಟಲ್, ಪ್ಲೇಟೋ ಅಂತಹ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗ್ರೀಕ್ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳು ಬಳಸಿದ್ದೂ ಇದೇ ಮಾರ್ಗವನ್ನೇ. ಮಹಾಭಾರತದ ತುಂಬಾ ಇಂತಹ ಅರ್ಥಗರ್ಭಿತ ಸಂವಾದಗಳ ಹೊಳೆಗಳೇ ಹರಿಯುತ್ತಿವೆ. ಜೀವಾತ್ಮ-ಪರಮಾತ್ಮ ಎಂಬ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ, ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ "ದ್ವಾ ಸುಪರ್ಣಾ ಸಯುಜಾ ಸಖಾಯ" ಇತ್ಯಾದಿ ಯಾವ ವಿಚಾರಗಳು ಬರುತ್ತವೆಯೋ ಅಂತಹವನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಮಾತುಕತೆಗಳಿಂದ ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಲ್ಲಿ ಬರುವ ಎರಡು ಪ್ರಮುಖ ಸಂವಾದಗಳ ಕಡೆ ನಿಮ್ಮ ಗಮನ ಸೆಳೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ:

ಒಂದು: ಧರ್ಮರಾಯ ಯುಧಿಷ್ಠಿರನಿಗೆ ಮಾರು ವೇಷದಲ್ಲಿ ಬಂದ ಅವನ ತಂದೆ ಒಡ್ಡುವ ಯಕ್ಷಪ್ರಶ್ನೆಯ ಪ್ರಸಂಗ.

ಯಕ್ಷ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ: ''ಭೂಮಿಗಿಂತ ತೂಕವಾದದ್ದು ಯಾವುದು? ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿರುವುದು ಏನು? ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವಂಥದ್ದು ಏನು?''ಯುಧಿಷ್ಠಿರ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ: ''ಭೂಮಿಗಿಂತ ತೂಕವಾದದ್ದುತಾಯಿ''; ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಎತ್ತರವಾಗಿರುವುದು ಅವನ 'ತಂದೆ'; ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತುಂಬಾ ಅಚ್ಚರಿ ಪಡಬೇಕಾದ ವಿಷಯ ಏನೆಂದರೆ, ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆಯೇ ಸಾವಿರಾರು ಪ್ರಾಣಿಗಳು, ಹುಟ್ಟಿದ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಮರಣವನ್ನಪ್ಪುತ್ತಿದ್ದರೂ, ನಾವೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತ ಅನ್ನುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾ ಬಾಳುತ್ತಿದ್ದೇವಲ್ಲ ಎಂಬುದು!

ಎರಡನೇ ಪ್ರಸಂಗ: ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನ ಸಂವಾದ. ಇದೇ ನಮಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ತಿಳಿದಿರುವ ಅದೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ.

ಏನೇನೋ ನೆಪವೊಡ್ಡಿ, ಕಾರಣ ಹೇಳುತ್ತ, ಸಬೂಬು ಸಮಜಾಯಿಷಿ ಕೊಡುತ್ತ ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೆ ಕೈಚೆಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ ಅರ್ಜುನ, ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸೇನೆಗಳ ನಡುವೆ. ಆಗ ಸಾರಥಿ ಕೃಷ್ಣ ಚಾವಟಿ ಏಟನ್ನು ಬೀಸಿ, ಅವನನ್ನ ಎಬ್ಬಿಸುತ್ತಾನೆ:

ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತೋ ನಿನಗೀ ಕೆಟ್ಟ ನಾಯಿಪಾಡು? ಅದೂ ಇಂಥ ವಿಷಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ? ಮೋಸ್ಟ್ ಕ್ರಿಟಿಕಲ್ ಪೀರಿಯಡ್‍ನಲ್ಲಿ?"ತೆಗಿ, ತೆಗಿ, ನಿನ್ನಂಥ ಶೂರನಿಗೆ, ಇದು ತಕ್ಕುದಲ್ಲ. ಹೆಸರು ತರುವಂತದಲ್ಲ; ಇದರಿಂದ ಇಹಕ್ಕೂ ಸುಖವಿಲ್ಲ, ಪರಕ್ಕೂ ಲಾಭವಿಲ್ಲ.ಇದೆಲ್ಲ ಅನಾರ್ಯಜುಷ್ಟ, ಅಸ್ವಗ್ರ್ಯ, ಅಕೀರ್ತಿಕರ, ಅರ್ಜುನ[೪]ಮುಂದುವರಿದು,ಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ್ನ ಛೇಡಿಸುತ್ತಾನೆ, ಹೀಗಳೆಯುತ್ತಾನೆ, ಮೂದಲಿಸಿ ಕೆಣಕುತ್ತಾನೆ: ''ಹೇಡಿಯಾಗಬೇಡ, ಅರ್ಜುನ! ಈ ಅಂಜುಬುರುಕುತನ ನಿನ್ನಂಥವನಿಗೆ ಅಲ್ಲ. ಈ ಹಾಳು ಹೃದಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟೇಳು, ಏಳು!''[೫]

ಆಮೇಲೆ, ನಡೆಯುತ್ತದೆ ಗೀತೋಪದೇಶ. ಅದರ ವಿವರ ಈಗ ಬೇಡ.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರೂ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಯುವಕರಿಗೂ, ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಇನ್ನೂ ನಿರಂತರ ತರುಣರಾಗಿರುವ ಎಲ್ಲ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಕೊಟ್ಟ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂದೇಶವೂ ಈ ಬಗೆಯದೇ: ''ಏಳಿ ಎದ್ದೇಳಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ..''[೬]ಅಂತ. ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಅನುದಿನದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ. ''ಏನಾನುಂ ಮಾಡು ಜಗದ ಗುಡಿಯೂಳಿಗದಿ''[೭]ಕಾಯಕವೇ ಕೈಲಾಸ, ದುಡಿಯುತ್ತಲೇ ನೂರ್ಕಾಲ ಬಾಳೋಣ! ಕೈಲಾಸಂ ಪರ್ಪಸ್‍ನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆ, ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮೂರು
ಬಗೆಯಂತೆ'ಕರ್ಮಣಾ ಸ್ವಾರ್ಥಃ', 'ಕರ್ಮಣಾ ಪರಾರ್ಥಃ', 'ಕರ್ಮ ಏವ ಅರ್ಥಃ'"

'ಕರ್ಮಣಾ ಸ್ವಾರ್ಥಃ'- ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಜನರ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಮಾರ್ಗ, ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದು ನಮ್ಮ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಎರಡನೆಯದು'ಕರ್ಮಣಾ ಪರಾರ್ಥಃ'ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇರೊಬ್ಬರಿಗಾಗಿ, ಅವರ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಪಡುವುದು. ಮೂರನೆಯದು'ಕರ್ಮ ಏವ ಅರ್ಥಃ'ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ, ಅಷ್ಟೇ ಇದನ್ನೇ ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ'ಕರ್ಮಣಿ ಏವ ಅಧಿಕಾರಸ್ ತೇ ಮಾ ಫಲೇಷು ಕದಾಚನ'ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ತನ್ನ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿ ಪಾರ್ಥನಿಗೆ ಪ್ರತಿಬೋಧಿಸಿದ್ದು. ಜ್ಞಾನಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿದ್ದು.

ಮಾತುಕತೆಗೆ ಲಿಪಿ, ಬರೆಹಗಳ ಸಾಧನ ಬಂದೊದಗಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಜ್ಞಾನಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸತಿರುವು ಮೂಡಿಬಂತು. ಸಂವಹನ ಇನ್ನೂ ಸಂವೃದ್ಧಿಗೊಂಡಿತು. ಬಹುಕಾಲ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ, ತಾಮ್ರಪಟಗಳ ಮೇಲೆ, ಓಲೆ ಗರಿಗಳ ಮೇಲೆ, ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಲಿಪಿಕಾರರು ಪ್ರತಿ ಮಾಡತೊಡಗಿದರು. ನೂರಾರು ಜನಗಳಿಗೆ ಅದು ತಲುಪುವಂತಾಯಿತು. ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕೆತ್ತಿದ ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳು, ದೇವಾಲಯದ ಬಿತ್ತಿಗಳ ಮೇಲೆ ಕೆತ್ತಿದ ಚಿತ್ರಗಳು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಸಂದೇಶವನ್ನ ಚಿರಕಾಲ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಬಿತ್ತರಿಸತೊಡಗಿದವು. ಗ್ರಂಥಸ್ಥ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿಚಾರಧಾರೆಗಳನ್ನ ಲಿಪಿಕಾರರು ಪ್ರತಿ ಮಾಡುವಾಗ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಚ್ಯುತಿ ಬಾರದ ರೀತಿ ಬರೆದಿಟ್ಟುದರಿಂದ, ಕೊರೆದಿಟ್ಟುದರಿಂದ ಮುಂದಿನ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಅವರು ಮಹೋಪಕಾರ ಮಾಡಿದರು.

ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದು ಕೈತಪ್ಪಿ, ಕಣ್ತಪ್ಪಿ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ತಪ್ಪಿ, ದೋಷಗಳು ನುಸುಳಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಪ್ರತಿ ಮಾಡುವಾಗ ತಮ್ಮ ಅನುಕೂಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಹಾಗೆ ಅರ್ಥದುಷ್ಟತೆಯನ್ನ ಪರಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಸ್ವ-ರಚಿತ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನೋ ವಾಖ್ಯಬೃಂದಗಳನ್ನೋ ಮಧ್ಯೆಮಧ್ಯೆ ಸೇರಿಸಿ ಮೂಲಗ್ರಂಥಗಳ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನ ಕಡೆಗಣಿಸಿರುವ ಸಂದರ್ಭಗಳೂ ಉಂಟು.

ಈಗಿನವರು ಅಂಥ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಣಾ (ಇಂಟರ್‍ಪೊಲೇಷನ್ ಎಕ್ಸ್‍ಟ್ರಾ ಪೊಲೇಷನ್) ಗಳಿಂದ ತಬ್ಬಿಬ್ಬಾಗಿರುವುದೂ ಉಂಟು. ಗ್ರಂಥ ಸಂಪಾದನೆಯ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ನುರಿತ ನಮ್ಮ ಈ ದಿನಗಳ ಸಂಪಾದಕರು ಅವನೆಲ್ಲ ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಏನೂ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ.

ಪತ್ರಿಕೆಗಳು, ಬಾನುಲಿ, ದೂರದರ್ಶನ ಈ ಮಾಧ್ಯಮಗಳು ಕಾಲಿಟ್ಟಮೇಲೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಪ್ರಸಾರ ನಾಗಾಲೋಟದಿಂದ ಮುಂದುವರೆದಿದೆ. ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ಕಡಿವಾಣಕ್ಕೆ ಜಗ್ಗದ ಕುದುರೆಯೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಸವಾರಿ ಓಡುತ್ತಿದೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮೀಸಲಾದ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು, ಆಕಾಶವಾಣಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು, ದೂರದರ್ಶನ ಛಾನಲ್‍ಗಳು ಹಲವಿವೆ. ದಿನಪತ್ರಿಕೆ, ವಾರ, ಮಾಸ ವಾರ್ಷಿಕ ವಿಶೇಷ ಸಂಚಿಕೆ ಹೀಗೆ ಏನೇ ನಿಯತ, ಅನಿಯತಕಾಲಿಕಗಳಿರಲಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಒಂದೆರೆಡಾದರೂ ಲೇಖನಗಳು ಇರುವುದು ಅತಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಓದುಗರು ಏನು ಬಯಸುತ್ತಾರೋ ಅದನ್ನೇ ಈ ಮಾಧ್ಯಮದವರು ಕೊಡುವ ಹಂಬಲದವರಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿಚಾರಗಳ ಪ್ರಸರಣಕ್ಕೆ ಇಂದಿನ ಮಾಧ್ಯಮಗಳ ನೆರವು ತುಂಬಾ ಸಹಕಾರಿಯಾಗಿದೆ.[೮]

ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿ ಸಮೃದ್ಧಿಯಾಗಿ ಬೆಳೆ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದು ಕಳೆ, ಕೊಳೆ ಇರುವುದು ಅಸಹಜವೇನಲ್ಲ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಚಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯುವಾಗ ಸಾಕಷ್ಟು ಓದದೇ, ಸಾಕಷ್ಟು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ತೋಚಿದನ್ನ ಬರೆದು, ಹೇಳಿ ಅದೇ ಸರಿಯಿರಬಹುದು- ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯನ್ನ ಮೂಡಿಸಿ, ಜನರನ್ನ ತಪ್ಪುದಾರಿಗೆ ಎಳೆಯುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಸಹ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಉಂಟು. ಅಬ್ಬರದ ಪ್ರಚಾರದ ಹಿನ್ನಲೆಯಲ್ಲಿ, ಈ ರೀತಿ ತಪ್ಪು ವಿಚಾರಗಳ ಪ್ರಸರಣದಿಂದ ಅಪಾಯವೂ ಉಂಟು. ಆದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ, ಸರಿಯಾದ ವಿಚಾರಧಾರೆಗಳು ಇಂಥ ದೋಷಪೂರಿತ, ಪೂರ್ವಗ್ರಹ ಪೀಡಿತ, ಸ್ವಕಪೋಲಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನ ಮೆಟ್ಟಿ, ಜೊಳ್ಳು ತೂರಿಹೋಗಿ, ಗಟ್ಟಿ ಮಾತ್ರ ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಉಳಿಯುತ್ತದೆ- ಎಂದು ನಾನು ನಂಬುತ್ತೇನೆ.[೯]

ಮರೆಯುವರೆ ಉಪಕಾರವನು

ಪ್ರಥಮ ವಯಸಿ ಪೀತಂ ತೋಯಂ ಅಲ್ಪಂ ಸ್ಮರನ್ತಃ,
ಶಿರಸಿ ನಿಹಿತ ಭಾರಾ ನಾರಿಕೇಳಾ ನರಾಣಾಮ್।
ದದತಿ ಜಲಂ ಅನಲ್ಪಂ ಆಸ್ವಾದಂ ಆಜೀವಿತಾನ್ತಂ,
ನ ಹಿ ಕೃತಂ ಉಪಕಾರಂ ಸಾಧವೋ ವಿಸ್ಮರನ್ತಿ।।

-ವಿಕ್ರಮ ಚರಿತ ೯೧

ಎಳೆಯತನದಲಿ ಕುಡಿದ ನೀರನನವರತ ನೆನೆಯುತ ಮತ್ತೆ,
ತಲೆಯಲದ ಹೊತ್ತು ತೆಂಗು ಬಾನೆತ್ತರಕೇರಿದರು ತಾನು,
ಇರುವರೆಗೆ ಕೊಡುತಲಿದೆ ಕೊಡ ಕೊಡ ತುಂಬಿ ಸವಿಜಲವ-
ಇನಿತಾದರೇನು ಪಡೆದ ನೆರವ ಸಜ್ಜನರು ಮರೆವರೇನು?

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ದೇವರಿಗೆ ಯಾರು ಯಾರು ಇಷ್ಟ?

ದೇವರು ಇದ್ದಾನೆ, ಇದ್ದಾಳೆ ಅಥವಾ ದೇವರೆಂಬುದು ಒಂದು ಇದೆ ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ನಂಬುವವರು ಬಹಳ ಜನ ಇದ್ದಾರೆ; ಇವರು ಆಸ್ತಿಕರು. ಅದು ಸುಳ್ಳು ಎಂಬುವವರೂ ಕೆಲವರು ಇದ್ದಾರೆ; ಅವರನ್ನು ನಾಸ್ತಿಕರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ದೇವರು ಇರುವುದು ನಿಜ ಎಂದು ನಂಬುವವರು 'ಅವನು ಅವಳು ಅದು' ಬಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ತಲೆಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೇ ರೀತಿ, ನಾನೂ ಸಹ ಅನುಕೂಲ ಕ್ಕೋಸ್ಕರ 'ಅವನು' ಎಂದೇ ಈ ಲೇಖನದುದ್ದಕ್ಕೂ ಪದ ಬಳಸಿದ್ದೇನೆ. ದೇವರು ಎಂದರೆ ಏನು? ಅದೇನು ''ನಾವು ಯಾರೂ ತಿಳಿಯಲಾಗದ, ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಗವಿಯಂಥದುಕ್ಕೆ, ಬಿಡಿಸಲು ಕಷ್ಟವಾದ ಕಗ್ಗಂಟಿಗೆ ನಾವು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಒಟ್ಟು ಹೆಸರೇ?'' ದೇವರು ಎಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆ?, ಹೇಗೆ ಇದ್ದಾನೆ? ಹೇಗೆ ಗೋಚರಿಸಿಯಾನು? ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳೇನು? ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ಚರ್ಚೆ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ, ಈಗಲೂ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ಮುಂದೆಯೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಇದು ಭಾವನಾತ್ಮಕವಾದ ವಿಷಯ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿಚಾರ ಎನ್ನುವುದನ್ನ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಿ, ಅವರವರ ಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆ ಒಬ್ಬ ದೇವರು ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಂಬ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗಿದ್ದಾರೆ.

ದೇವರು ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ? ನೀರು, ನೆಲ, ಬೆಂಕಿ, ಗಾಳಿ, ಆಕಾಶದಂಥ ಪಂಚಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರು ಕಾಣಬಹುದು, ಗಿಡ, ಮರ, ಕಟ್ಟಿಗೆ, ಕಲ್ಲು, ಲೋಹದಲ್ಲೂ ಅವನನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು, ಹೆಚ್ಚು ಬುದ್ಧಿವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಬಣ್ಣಿಸಬಲ್ಲವರು ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ, 'ಅಲ್ಲಿ' ಅವನಿದ್ದಾನೆನ್ನಬಹುದು; ಆದರೆ, ತಿಳಿದ ಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಯೋಗಿಗಳೂ ಅವನು ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ನಂಬುತ್ತಾರೆ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಒಂದು ಚೆನ್ನುಡಿ.[೧]ಪ್ರತಿಮೆಯಾದರೂ ಏಕೆ ಬೇಕು, ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲೆ ಅವನು ಇದ್ದಾನಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ಕಿವಿಮಾತನ್ನೂ ಹಿರಿಯರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.[೨]ಎದುರಿಗೇ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯನಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ದೇವರ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ರೂಪ ಬೇಕೆ, ಹೋಮ, ತೀರ್ಥ, ಪುಷ್ಪಾರ್ಚನೆಗಳು ಏಕೆ? ಎನ್ನುವ ಸೂರಿಗಳೂ, ಪಂಡಿತರೂ ಇದ್ದಾರೆ.[೩]

ಎಲ್ಲ ದೇವರೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ, ''ನಿಮಗೆ ಯಾವ ದೇವರು ಇಷ್ಟ?'' ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು ಅನ್ನಿ, ಆವಾಗ ನೀವು ಅಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ: ''ಯಾವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರುವ ದೇವರು ನಿಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯ'' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅವರು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ಅಂತ. ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ದೇವರು ಮಾನವನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ 'ಅವತರಿಸಿ' ದಾಗ, ಏನು ಏನು ನಡೆಯಿತು ಎಂಬ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಅಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಹಿರಿಯರು ಹೇಳಿದ 'ಕತೆ'ಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ, ಓದಿದ್ದೇವೆ. ಮತ್ತು ನಮ್ಮಂತೆ ಸಾಮಾನ್ಯನಾಗಿಯೇ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದು, ಅಸಮಾನ್ಯ ಶಕ್ತಿ, ಸಾಮಥ್ರ್ಯ, ಬುದ್ಧಿಮತ್ತತೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಾ ದೇವರ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ 'ಏರಿದ'ವರ ಚರಿತ್ರೆಗಳನ್ನೂ ಕೇಳಿ, ಓದಿದ್ದೇವೆ. ಇಳಿದವರಿಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಏರಿದ ಪುರೋಷೋತ್ತಮರ ಕತೆಗಳೇ ನಮಗೆ ಆಪ್ಯಾಯಮಾನ. ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ದೇವರ ಆ ಒಂದು ಅಸ್ಪಷ್ಟರೂಪ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇದೆ. ನಮ್ಮ ಮನೋ ಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಆ ರೂಪಕ್ಕೆ ಸ್ಪಷ್ಟತೆಯ ಒಂದು ಚೌಕಟ್ಟನ್ನ ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಆ ನಿರಾಕಾರನನ್ನು ಸಾಕಾರಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆ ಆಕಾರವನ್ನೇ ನಾವು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣತೊಡಗುತ್ತೇವೆ. ಈ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದ್ದಾಗ, ಅವ್ಯಕ್ತ ನಾದವನು ಈಗ ನಮಗೆ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ರವಿವರ್ಮನಂಥ ನುರಿತ ಕಲಾವಿದರು 'ದೇವರು ಹೀಗಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನು' ಎಂದು ತಮ್ಮ ಕಲಾಕುಂಚಗಳಿಂದ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾರೆ; ಜಕ್ಕಣನಂಥವರು ಶಿಲ್ಪಿಗಳು ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಅರಳಿಸುತ್ತಾರೆ ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೋಭಿತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಮೂಡುತ್ತದೆ ಅಚ್ಚಳಿಯದ ಅವನ ಒಂದು ಮೂರ್ತ ಸ್ವರೂಪ. ಈಗ ನಮಗೆ ದೇವರು ನೂರಕ್ಕೆ ನೂರು ಪಾಲು ಸತ್ಯವಾದ, ನಿಜವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಅವನ ಆಕಾರ (ರೂಪ) ಮತ್ತು ಹೆಸರು (ನಾಮ) ಇವೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳು. ಸರ್ವಶಕ್ತನ ಇನ್ನಿತರ ಗುಣ ವಿಶೇಷಣಗಳೊಂದಿಗೆ, ನಾಮಧೇಯ ಮತ್ತು ರೂಪದಿಂದೊಡಗೂಡಿ 'ಅವನನ್ನು' ಮನಸಾರೆ ಆರಾಧಿಸುವುದೇ ಸಗುಣ ಉಪಾಸನೆ.[೪]

ನಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಇಷ್ಟವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ನಾವು ಗೌರವಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಹಾಗೇ ಸಂದರ್ಭಾನುಸಾರವಾಗಿ ಅಥವಾ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು
ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಗೌರವಸಮರ್ಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಇದೂ ನಮ್ಮ ಮನೋಸಾಮಥ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೇ. ಈ ಗೌರವಸಮರ್ಪಣೆಯೇ ಭಕ್ತಿ.[೫]

ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂಬತ್ತು ವಿಧ ಎಂದು ಭಾಗವತ ಹೇಳುತ್ತದೆ[೬]ಪುಣ್ಯ ಚರಿತೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವುದು (ಶ್ರವಣ), ಹಾಡಿ ಹೊಗಳುವುದು (ಕೀರ್ತನ), ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನನ್ನೇ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರುವುದು (ಸ್ಮರಣ), ಅವನ ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು (ಪಾದಸೇವನ), ಹದಿನಾರು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ನೀರು ಹೂವು ಹಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸುವುದು (ಅರ್ಚನ), ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದು (ವಂದನ), ತಾನು ಅವನಿಗಿಂತ ಕಿರಿಯ, ಅವನ ಅಡಿಯಾಳು ಕಿಂಕರ ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ತಳೆದಿರುವುದು (ದಾಸ್ಯ), ಕಷ್ಟಸುಖಗಳನ್ನು ಸಮಾನ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಹಂಚಿಕೊಂಡು ಸಲಹೆಯೀಯುವ ಸ್ನೇಹಿತನಂತೆ ಅವನಿದ್ದಾನೆಂದು ಕೊಳ್ಳುವುದು (ಸಖ್ಯ), ಮತ್ತು ತನ್ನದ್ದೇನಿದೆ ಅದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿಬಿಡುವ, ತನ್ನನ್ನೇ ಅವನಿಗೀಯುವ ಮನೋಭಾವ ತಳೆಯುವುದು (ಆತ್ಮನಿವೇದನ) ಹೀಗೆ ಬಗೆ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ[೭]ನಿರ್ಮಲ ಚಿತ್ತದಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರಬಹುದು. ಒಟ್ಟಾರೆ, ಪರಮ ಪ್ರೇಮರೂಪದಲ್ಲಿ ದೇವರೊಡನೆ ಇರುವ ನಮ್ಮ ಸಂಬಂಧವೇ ಭಕ್ತಿ.[೮]

ಭಕ್ತಿಗೆ, ನಿಜವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಭಕ್ತಿಯೇ ಗುರಿ; ಕಲೆಗಾಗಿ ಕಲೆ ಎಂದಂತೆ. ಭಕ್ತಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯೇ ಪ್ರಮಾಣ, ಸಾಕ್ಷಿ ಕೂಡ.[೯] ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ರಸವೆಂದು ಕರೆದು, ದೇವರಿಗೂ ಭಕ್ತಿಗೂ ಅನನ್ಯತೆಯನ್ನು ಒತ್ತಿಹೇಳುವ 'ರಸೋ ವೈ ಸಃ' ವೈದಿಕ ಘೋಷಣೆಯೂ ನಮಗೆ ಚಿರಪರಿಚಿತವೇ.[೧೦]ಸಾಧನೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿ ಮುಂದೆ ಎಂದೋ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಎರಡು ಕವಲು ಮಾರ್ಗಗಳು. ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡದು, ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲದೆ ಪ್ರೀತಿ ಚಿಮ್ಮದು, ಪ್ರೀತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಭಕ್ತಿ ನೆಲಸದು[೧೧]ಎಂಬ ಕಾರಣವೊಡ್ದಿ, ಆ ಪರಮಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನ ಎಂದು ವಾದಿಸುವರುಂಟು.[೧೨]

ಜ್ಞಾನ-ಅಜ್ಞಾನದ ನಡುವೆ ಎನಿತು ಅಂತರ ನೋಡು!
ಕಟ್ಟುಪಾಡಿನ ಬಾಳ ಕಡುಪಟ್ಟುಗಳ ಸಡಲಿಸಿಕೊಂಡು,
ಬಿಡುಗಡೆಯ ಪಡೆಯುವುದು ಅದಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ-
ಆಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ, ಕೇಳು, ಮುಕ್ತಿ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ!
ಎಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವುಕೊನೆಗೆ ಮುಟ್ಟಲೆಳಸುವುದದೇನು?
ಸತ್ಯವೇ ತಾನೇ? ದಿಟ, ಅದೇ ಮೋಕ್ಷ, ಸಾರೀತು-
ಹಾರು, ನೀನೀಗ ಪೂರ್ಣಸ್ವತಂತ್ರ, ಮುಟ್ಟು ಬಾನು![೧೩]

ಇರಲಿ, ಪ್ರೀತಿಸಿದವರೂ, ಪ್ರೀತಿ ಪಾತ್ರರೂ ಒಂದಾದ ಬಳಿಕ, ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ತಿಳಿದರೇನು, ಬಿಟ್ಟರೇನು?

ನೀನೊಲಿದು ಇರುವಾಗ ಬೇರೆ ವಿಧಿ ವಿಧಾನ ಸಾಧನವೇಕೆ;
ಒಲಿಯದಿರೆ ಎಷ್ಟಿದ್ದರೇನೇನು ಅವು ಎಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥ.
ಪ್ರೀತಿಯಿರೆ ಬೇಡವೆ ಬೇಡ; ಇಲ್ಲದಿರೆ ಏನಿದ್ದರೇನು ಬಿಡು-
ಶೃಂಗಾರ ಸಾಧನಕಿನಿತೂ ಇಲ್ಲ ಅನುರಾಗಿಗಳಲಿ ಅರ್ಥ![೧೪]

ಇರಲಿ, ಭಕ್ತಿ ನಮಗೆ ಸುಖ, ಸಂತೋಷ, ಶಾಂತಿ ಮತ್ತು ನೆಮ್ಮದಿಯನ್ನು ತಂದುಕೊಡುತ್ತದೆ, ಇದೇ ಭಕ್ತಿಯ ಪರಮ ಗುರಿ ಎನ್ನುವವರಿದ್ದಾರೆ. ಉಳಿದೆಲ್ಲವೂ ಈ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುವ ಇಲ್ಲವೇ ಪೂರಕವಾಗುವ ಪ್ರಯೋಜನಗಳು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅವರು. ನಮಗೇನೋ ಈ ಶಾಶ್ವತ ಸಂತಸ ಭಾವವೇ ಮುಖ್ಯ ವಾಗಿದ್ದರೂ, ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ನಂಬಿದ ಭಕ್ತರ ಮನದಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯಬಹುದು, ಕಾಡಲೂ ಬಹುದು. ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ ಯಾರು ಬಹಳ ಇಷ್ಟ?

ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ ಯಾರು ಬಹಳ ಇಷ್ಟ? ನಮ್ಮ ಪರವಾಗಿ ಅರ್ಜುನನೇ ಒಮ್ಮೆ ಈ ಮಾತನ್ನ ಎತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಉತ್ತರವನ್ನು ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರು ನಮಗೆ ಹೀಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಕೊಡಿಸುತ್ತಾರೆ, ವ್ಯಾಸಮಹಾಭಾರತದ ಭೀಷ್ಮಪರ್ವದ ಅಂತರ್ಗತ ಭಗವದ್‍ಗೀತೆಯ ಭಕ್ತಿಯೋಗವೆಂಬ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯವೆಲ್ಲ ಈ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗೇ ಮೀಸಲು.

ಭಗವಂತನಲ್ಲೇ ಮನವಿಟ್ಟು, ಎಡಬಿಡದೆ ಅವನೊಳಗೇ ಕೂಡಿದ್ದು, ಅವನ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆಯಾಗದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಯುಳ್ಳವನು ದೇವರ ಉತ್ತಮ ಭಕ್ತ.[೧೫]ಅವನಂತೂ ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯ. ಆದರೆ, ಆಸ್ತಿಕನೋ, ನಾಸ್ತಿಕನೋ ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ದೇವರಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ನಂಬಿರಬಹುದು, ನಂಬದಲೇ ಇರಬಹುದು, ಅವರೆಲ್ಲರ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ, ಬೇರೆಯವರಿಗಿಲ್ಲದ ಏನೋ ವಿಶೇಷವಾದುದು ತನಗಿದೆ ಎಂದು ಬೀಗಿಕೊಳ್ಳುವವರಿಂದ ದೇವರು ದೂರ ಇರಬಯಸುತ್ತಾನಂತೆ; ಅನನ್ಯತೆ, ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತತೆ ಉಳ್ಳವನನ್ನು ಅವನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾನಂತೆ. ದೈನ್ಯತೆಯವರನ್ನೇ ತುಂಬಾ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನಂತೆ.[೧೬]

ಜೊತೆಗೆ,

ಈ ಲೋಕದೆಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳ ಹಿತದಲೇ ನಿರತರಾದವರು,
ಎಲ್ಲವನೂ ಬಲ್ಲವರು, ಮೌನಿಗಳು, ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಧ್ಯಾನಿಗಳು,
ಅವರಿಗೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ದಾನಿಗಳು, ತ್ಯಾಗಿಗಳು[೧೭]- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ. ।।೧।।

ಯಾರಲೂ ಹಗೆತನವಿಲ್ಲ, ಅನುಕಂಪ ಕರುಣೆಯೇ ಎಲ್ಲ,
ಕೆಳತನವನೆಲ್ಲೆಡೆ ಅನುಭವಿಸಿ, ಸಹನೆಯಿರುವವ- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೨।।

ನಾನು ನನ್ನಿಂದಲೇ ನನ್ನನ್ನು ನನಗೆ ನನ್ನ ಕಾರಣ ನನ್ನಲೇ-
ಇದು ಎನ್ನದೆನ್ನದು ಎನುವ ಮಮಕಾರ ಏನೂ ಇಲ್ಲದವ,
ಸುಖದುಃಖದುಬ್ಬರವ ಇಳಿತವನೂ
ಸಮವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುವವ- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೩।।

ಸತತ ಸಂತೃಪ್ತನವ, ತನ್ನ ತಾ ನಿಯಂತ್ರಿಸಿಕೊಳುವ,
ತನ್ನ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ದೃಢತೆ ನಿಶ್ಚಯ ನಿಲುವು ತಳೆವ;
ಒಳಗಿರುವ ಬೆಳಕಿಗೇ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿ ಮನ
ಮುಡಿಪಾಗಿಡಲು- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೪।।

ಚುಚ್ಚುರಿಗೆ ಹುಚ್ಚಾಗದವ, ತನ್ನ ನಡೆನುಡಿಬಡಬಾನಲದಿಂದ
ನೆರೆಹೊರೆಗೆ ಉಬ್ಬರವನೆಬ್ಬಿಸದ ಹಬ್ಬಿಸದ, ತಲ್ಲಣ ತಂದೊಡ್ದದವ,
ಹಿಗ್ಗು, ಅಸಹನೆ, ಭಯ, ಗೊಂದಲಗಳಿಂದೀಚೆ ಬಂದವ-ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೫।।

ಇಲ್ಲ ದೇಹ-ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕಾಡಿ ಬೇಡುವ ಸೆಳೆತ;
ಒಳಹೊರಗೆ ಅವನು ಶುಚಿ, ಒಡನೆ ಗ್ರಹಿಸುವ ದಕ್ಷ;
ಪಕ್ಷಪಾತವೇ ಸೋಂಕಿರದ ತಟಸ್ಥ ನಿಲುವನು ತಳೆವ;
ಆಸೆ ಅಹಿತ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿಲ್ಲ; ಅದಕಾಗಿ ಹೊಸ ಹೊಸತು
ಯೋಜನೆ ಹುಟ್ಟುಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ;
ಭಯವಿಲ್ಲ, ವ್ಯಥೆಯಿಲ್ಲ- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ।।೬।।

ಸುಖದಲ್ಲಿ ಹಿಗ್ಗದೆಯೆ, ದುಃಖದಲಿ ಕುಗ್ಗದೆಯೆ,[೧೮]
ತೀರಿತೇ ಸುಖವೆಂದು ಯಾರನ್ನೂ ಹಳಿಯದೆಯೆ,
ಇಲ್ಲದುದಕಳುಕದೆಯೆ, ಬಾರದುದ ಬಯಸದೆಯೆ-
ಈ ಪರಿ ಕೆಟ್ಟತೊಳ್ಳಿತೆಂಬುವ ಭೇದವನೇ ಬಿಟ್ಟವನು- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೭।।

ಕೆಳೆಯಿಲ್ಲ, ಹಗೆಯಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲರೂ ಸಮಸಮನೆ ಸಲ್ಲುವರಯ್ಯ;
ಮಾನ ಅಪಮಾನಗಳೂ ಹೀಗೆ: ಏರಿಲ್ಲ, ಇಳಿತವೂ ಇಲ್ಲ;
ಶೀತ ಉಷ್ಣಗಳನ್ನ ದೇಹ ತಾಳಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ,
ದುಗುಡ ಸಂತಸಗಳಿಗೆ ಮನವಿನಿತೂ ತಾಳ್ಮೆಗೆಡದೆ,
ಎಲ್ಲದುದರಿಂದಲೂ ದೂರದೂರವಿರುವಾತ- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೮।।

ಹಳಿದರೂ ಹೊಗಳಿದರೂ ವಿಚಲಿತನು ಈ ಮೌನಿ,
ತನಗೆ ದೊರಕಿದುದರಲ್ಲೇ ಸಂತುಷ್ಟ, ಕಡು ಹಿರಿಮೆ;
ಇದ್ದಲ್ಲೇ ಇರದ, ಹರಿವ ನೀರಿನ ತೆರದ, ಅನಿಕೇತನದ,
ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ನಿಲುವು ಬದಲಾಗದ ಜನ- ಅವನಿಗಿಷ್ಟ.।।೯।।[೧೯]

ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಈ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಸತ್ಯದ ಮಾತುಗಳನ್ನೇ ಬುದ್ಧನ ಯೇಸುವಿನ ಅಲ್ಲಾನ ಭಗವದ್‍ವಾಣಿಗಳಾಗಿಯೂ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ, ಮನನ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಯೋಚಿಸುತ್ತೇವೆ. ಯೇಸುವಿನ 'ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಿನ ಉಪದೇಶ'ವೂ ಇದನ್ನೇ ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ:

ದೀನರೇ ಧನ್ಯರಲಾ, ಅವರದೇ ಸ್ವರ್ಗದ ರಾಜ್ಯ;
ನೊಂದವರೇ ಕುಂದದಿರಿ, ಸಂತೈಸಲವನೇ ಬರುವ;
ಸುಮನಸರೇ, ಮುಗ್ಧರೇ, ಪುಣ್ಯವಂತರು ನೀವೇ,
ಅವನಿತ್ತ ವರವನೆಲ್ಲವ ನೀವು ಅನುಭವಿಸಲಿಹಿರಿ;
ಅವನ ಆಣತಿಯಂತೆ ನಡೆವ ಜನರೇ, ಧನ್ಯ;
ಪ್ರಭು ನಿಮ್ಮ ಮನದಾಸೆಗಳ ಪೂರೈಸಿ ಬಿಡುವ.
ನೆರೆಹೊರೆಗೆ ದಯೆ ತೋರಿ ನಲಿವ, ಓ ನನ್ನವರೇ,
ಕರುಣೆಯನು ಮಳೆಗರೆವನವ ಚಿರಕಾಲ ನಿಮಗೆ.
ಕೊಳೆ ತಾಗದೆದೆಯ ಜನ, ಕೇಡನರಿಯದ ಮನ-
ನೀವು ಕಾಣುವಿರಯ್ಯ, ನಿಜಕು ಅವನ!
ಶಾಂತಿ ನೆಮ್ಮದಿ ಬಿತ್ತಿ ಸೌಖ್ಯ ಬೆಳೆವ ಒಡನಾಡಿಗಳೇ
ಮಕ್ಕಳೆಂದಕ್ಕರೆಯಲವ ನಿಮ್ಮ ಅಪ್ಪಿಕೊಳುವ.
ಶೋಷಿತರೆ, ಎದೆಗುಂದದಿರಿ, ಭಾಗ್ಯವಂತರು ನೀವು-
ಅಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲುವರು ನೀವೇ, ನಿಮದೇ ಭವ್ಯ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ![೨೦]

ಅವನ ಮೇಲೆ ನಾವಿಡುವ ಭಕ್ತಿ ಒತ್ತಟ್ಟಿಗಿರಲಿ, ನಮ್ಮ ನೆರೆಹೊರೆಯವರ ಮೇಲೆ ನಾವು ತೋರುವ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳೇ ದೇವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಇಷ್ಟಪಡಲು ಬಳಸುವ ಮಾನದಂಡಗಳು ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ಧ್ವನಿಸುವ, ಅಬು ಬೆನ್ ಆ್ಯಡೆಮ್ ಎಂಬವನ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾದ ಕಥನ ಕವನವಿದೆ;[೨೧]ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಮಾರ್ಪಾಟುಗಳೊಂದಿಗೆ ಅದರ ಭಾವ ಹೀಗಿದೆ:

ಮಲಗಿದ್ದನೊಬ್ಬ ಸಂತ, ಮುಂಜಾವಿನಲಿ ಏನೋ ಸದ್ದು ಆದಂತಾಗಿ,
ಅರೆ ಎಚ್ಚರವಾಗಿ ಎದ್ದ;
ಕಣ್ತೆರೆಯೆ, ಕೋಣೆಯಲಿ ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳಕು,
ಕಣ್ಣ ಕೋರೈಸಿದೆ, ಮಸುಕು ಮಸುಕಾಗಿ ತೋರುತಿದೆ,
ದೂರದಲಿ ಕುಳಿತಿಹನೊಬ್ಬ ಭವ್ಯ ದಿವ್ಯಪ್ರಭೆಯೆ
ಮೂರ್ತಿವೆತ್ತ ದೇವದೂತ.
ಕಂಟ ಕೈಯಲಿ ಹಿಡಿದು, ಓಲೆಗರಿಯೊಂದರ ಮೇಲೆ ಕೊರೆದು
ಏನೋ ಬರೆವ ಸನ್ನಾಹದಲಿ ತೊಡಗಿಹುದ
ಕಂಡ ಸಂತ.
''ನೀನಾರು? ಬಂದೆ ನೀನಿಲ್ಲೇಕೆ?
ಏನು ನೀ ಬರೆಯುತಿಹೆ?''-"
ಹೇಳು ಹೇಳೆಂದ ಬಡಬಡಿಸಿ ಬೆರಗ ಗಡಿಬಿಡಿಯ ನಡುವೆ.
''ದೇವದೇವನ ಯಾರು
ಮನಸಾರೆ ಭಜಿಸುವರೋ, ಶರಣರೋ,
ಯಾರವನ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಭಕ್ತರೋ,
ಅನುರಕ್ತರೋ, ಮುಕ್ತರೋ-
ಅವರ ಹೆಸರಿನ ಪಟ್ಟಿ ನಾ ಬರೆಯುತಿರುವೆ''
-ನೆಂದ ದೇವದೂತ.
''ಹಾಗೇನು? ಇರಲಿ, ನನ್ನ ಹೆಸರೂ ಅಲ್ಲಿ,
ಎಲ್ಲೋ ಇದೆ ತಾನೆ?''"
''ಇಲ್ಲ, ಎಲ್ಲೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ!''
''ಇರಲಿ ಬಿಡು, ಆ ಪಟ್ಟಿ ಅತ್ತ ಇಡು;
ತನ್ನ ನೆರೆಹೊರೆಯನ್ನ ಪ್ರೀತಿಸುವರ
ನಡುವೆ ಹೆಸರಿದೆಯಾ ನೋಡು.''
ಮಾಯವಾದನು ಬೆಳಕಿನ ದೂತ;
ಕೋಣೆಯಲಿ ಮೌನ ಶಾಂತ.
ಬೆಳಗಾಯ್ತು, ಸಂತನು ಎದ್ದ; ನೋಡಿದರೆ,
ಅಲ್ಲಿ ಓಲೆಗರಿ ಬಿದ್ದಿತ್ತು;
ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದ,
ಅಲ್ಲಿತ್ತು ಪ್ರಭು ಮೆಚ್ಚಿ ಹರಸಿದ ಜನರ ಚಿಕ್ಕ ಪಟ್ಟಿಯಲಿ,
ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಸಾಲುಗಳು,
ಸಂತನ ಹೆಸರೋ ಮೇಲೆ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು!

ಅದು ನಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ತಟಸ್ಥವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದ್ದೂ, ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಹೂವನ್ನು ನಾವು ನಮ್ಮ ಸ್ವಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವಂತೆ, ದೇವರಲ್ಲಿ ನಾವು ಭಕ್ತಿ ತೋರುತ್ತೇವೆ. 'ತನಗೆ ಯಾರು ಇಷ್ಟ' ಎಂದು ಒಂದು ಪಕ್ಷ ಹೂವೇ ನಮಗೆ ಹೇಳುವಂತಿದ್ದರೆ? ಈಗ ಹೇಳಿ, ನಿಮ್ಮ ಹೂವಿಗೆ ನೀವು ಎಷ್ಟು ಇಷ್ಟ?

ನೀನಿಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ನನ್ನ ಬಾಳು ನೀನಿಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ನನ್ನ ಬಾಳು

ಯದ್ ಯದ್ ಕರ್ಮಂ ಅಭೀಪ್ಸಿತಂ ತು
ಅಕರವಂ ಸರ್ವಂ ಹಿ ತ್ವಯಾ ಏವ ಇಚ್ಛಯಾ;
ಮನ್ಯೇ ಸಾಧಿತ ಧ್ಯೇಯಂ ಅಖಿಲಂ
ತ್ವತ್ ಪ್ರಸಾದ ಕೃಪಯಾ ಧಿಯಾ
ಅನುಗ್ರಹಿತೋಽಸ್ಮಿ, ಹೇ ಭಗವನ್,
ಕೃತಜ್ಞತಾಂ ಮಾಂ ಸ್ವೀಕುರು।।

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ನಾನೇನ ಬಯಸಿದೆನೋ ಅದನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದೆನೆ?
ಇಲ್ಲ, ನೀನಿಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ಕುಣಿದು, ಮೆರೆದೆ;
ಏನೆಲ್ಲ ಸಾಧಿಸಿದೆ, ಅದು ಅಲ್ಪವಿರಬಹುದು-
ಅದು ನಿನ್ನ ಕರುಣೆ ಪ್ರಸಾದ; ಹೆಮ್ಮೆ ನನಗೆ.
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ನೆನಕೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಕಾವ್ಯೋಪಖ್ಯಾನ

ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮತ್ತು ನಾನು ಒಂದೊಂದು ಕವನವನ್ನು ಬರೆದು ಸಭಿಕರೆದುರು ಓದಿದೆವು. ಅದರಲ್ಲೇನಿದೆ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ; ಹಿಂದೆಯೂ ನೀವು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನೆಲಸಿದ್ದ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲೂ, ಭೇಟಿಯಿತ್ತಾಗ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಹೀಗೆಯೇ ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಆಗಾಗ್ಗೆ ಓದುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಿರಲ್ಲ, ಈಗೇನು ಹೊಸತಿಲ್ಲಿ? ಎಂದು ಆಕ್ಷೇಪಿಸ ಬೇಡಿ. ತಾಳಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಪೀಠಿಕೆ ಹಾಕಿ, ಮುಂದುವರಿಯುವೆ.

ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅದ್ಧೂರಿಯ ಸಮಾರಂಭ ನಡೆಯಿತು. ಒಂಬತ್ತನೆಯ ಜಿಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನ. ಹಲವು ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ವಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸಂಕೀರ್ಣ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಕವಿತೆ, ವಚನ, ಚುಟುಕು, ಮುಕ್ತಕಗಳು ಮತ್ತು ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ವಾಚನ ಸಮ್ಮಿಳಿತವಾಗಿತ್ತು. (ಈ ಸಂಕೀರ್ಣ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕವನವನ್ನು ವಾಚಿಸಿ, ವೇದಿಕೆಯಿಂದ ಕೆಳಗಿಳಿದು, ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಹೃದಯಾಘಾತದಿಂದ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದ ಆ ವಿದೇಶವಾಸಿ ಕವಿಯ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಶಾಂತಿ ಕೋರೋಣ!)

ಇದಲ್ಲದೆ, ಇದರ ಹಿಂದಿನ ದಿನದ, ಬಹುಶಃ ನಾಡಿನಲ್ಲೇ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಬಾರಿ ಪ್ರಯೋಗಗೊಂಡ, ಅಲ್ಲಿನೆಲ್ಲರ ಗಮನ ಸೆಳೆದ, ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವೆಂದರೆ ಅದು, ಈ ಸಖೀಗೀತ!

ಅದೊಂದು ಕವಿ ದಂಪತಿಗಳ ಕಾವ್ಯೋತ್ಸವ. ನವೋಲ್ಲಾಸದ ದಾಂಪತ್ಯ ಗೀತೆಗಳ ಸೊಗಸು, ದಾಂಪತ್ಯ-ಉಪಖ್ಯಾನದೊಳು ಒಂದು ಸಂಜೆ, ದಾಂಪತ್ಯದಲ್ಲಿನ ಅನುರಾಗ ಚಿಂತನ ಎಂದೆಲ್ಲ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಹೊಗಳಿ ಹಾಡಿದ ಈ ವಿಶಿಷ್ಟ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಹಲವರ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಹಸಿರಾಗಿ ಉಳಿಯುವ ಸಮಾರಂಭವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ನಾವು ವಾಚಿಸಿದ ಕವನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಸೋಣ.

ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ, ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಇನ್ನಿತರ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಸಮಾರಂಭಗಳ ಅಂಗವಾಗಿ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಪುಸ್ತಕದ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ (ಅದನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಎಂದು ಹಿಂದೆ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದೆವು), ವಿಚಾರ ಸಂಕಿರಣ, ಉಪನ್ಯಾಸ, ಇನ್ನಿತರ ಯಾವುದೇ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ವಾಗಲೀ ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತರನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಲು ಒಂದು ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಯನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸುವುದು ಪ್ರಚಲಿತ ಪದ್ಧತಿಯಾಗಿದೆ. ಸ್ವರಚಿತ ಕವನಗಳನ್ನ ವಾಚಿಸುವ ಕವಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಆ ಕವನಗಳನ್ನ ಬೇರೊಬ್ಬರು ಹಾಡುವ ಕಾವ್ಯ-ಗಾಯನ ನಡೆಸುವುದುಂಟು. ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ಕವಿ ವಾಚಿಸಿದ ನಂತರ, ಅದನ್ನೇ ಗಾಯಕ ಹಾಡುವಾಗ, ಚಿತ್ರ ಕಲಾವಿದನೊಬ್ಬ ಆ ಕವಿತೆಯ ಭಾವವನ್ನು ತಾನು ಗ್ರಹಿಸಿದಂತೆ ಸಭಿಕರೆದುರೇ ಚಿತ್ರ ಬಿಡಿಸುವ ಕಾವ್ಯ-ಗಾಯನ-ಕುಂಚ ಸಮಾರಂಭವನ್ನೂ ಏರ್ಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಗಾಯನಕ್ಕೆ ಮೆರುಗನ್ನೀಯುವಂತೆ ಮೆಂಡೋಲಿನ್/ಪಿಟೀಲು, ತಬಲಾ/ಮೃದಂಗ, ಕೀ-ಬೋರ್ಡ್ ಮುಂತಾದ ಪಕ್ಕವಾದ್ಯಗಳ ಸಹಕಾರವನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದೂ ಉಂಟು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹಾಡಿಗಾಗಿ ಗಾಯಕರೂ ವಾದ್ಯವೃಂದದವರೂ ಮೊದಲೇ ವಾರಗಟ್ಟಲೆ ತಯಾರಿ ನಡೆಸಿ ಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಹೆಸರು ಮಾಡಿದ (ದುಬಾರಿ ವೆಚ್ಚದ), ಕೆಲವು 'ಏಕಸಂಧಿಗ್ರಾಹಿ' ಪರಿಣತರು 'ಯುದ್ಧೇ ಶಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸ'ಕ್ಕೆ ತೊಡಗಿದಾಗ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ತಡವರಿಸಿದರೆಂದರೆ, 'ನಡೆವರೆಡವದೇ ಕುಳಿತವರು ಎಡುವರೇ' ಎಂದು ಸಮಜಾಯಿಷಿ ಕೊಡುವುದೂ ಉಂಟು. ಇರಲಿ, ಇಂತಹ ಕಬ್ಬಿಗರ ಸಮಾವೇಶದಲ್ಲಿ ಉದಯೋನ್ಮುಖ ಮತ್ತು ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಕವಿಪುಂಗವರು ಅಕ್ಕಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಹೆಗೆಲೆಣೆಯಾಗಿ ಕುಳಿತು ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿ ರಾರಾಜಿಸುವುದನ್ನ ಕಂಡಿದ್ದೇವೆ.ಇಂತಹ ಹಲವಾರು ಕಾವ್ಯ-ಗಾಯನ-ಕುಂಚ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯೂ ನಾನೂ ಪಾಲ್ಗೊಂಡು ಸಂತೋಷಿಸಿದ್ದೇವೆ.

ಹಿಂದೆ ಗುರುಕುಲ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಒತ್ತು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಗುರುಗಳು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಕವಿತ್ವರಚನೆಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಲಿತವ ಪಂಡಿತನಾದನೆಂದರೆ ಅವನು ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಪದ್ಯ ಬರೆಯಬಲ್ಲವನೆಂದೇ ಭಾವನೆ. ಅಣಕು ಪದ್ಯವನ್ನಾದರೂ ಬರೆಯ ಬಲ್ಲವನೀತ. ಸಹೃದಯರೊಪ್ಪಿದ ನಿಜವಾದ ಕವಿಯಾಗಿದ್ದನೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಮನ್ನಣೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಋಷಿಯ ಅಂಶ ಇದ್ದಿರಲೇಬೇಕೆಂಬ ಬಲವಾದ ನಂಬಿಕೆ. ಬುದ್ಧಿವಂತ, ಮನೀಷಿ, ಧೀಮಂತ, ಕೋವಿದ, ಪ್ರಾಜ್ಞ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಕವಿಯ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಗಳು.

ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕುಳಿತು ಊಟಮಾಡುವ ಸಮಾರಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಯಸ ಬಡಿಸುವ ವೇಳೆಗೆ ಚೂರ್ಣಿಕೆ ಹೇಳುವ ಗಿಳಿಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮದೇ ಸ್ವರಚಿತ ಕವನ/ಮುಕ್ತಕಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ವಟುಗಳೂ ಕಾವ್ಯಪಟುಗಳೂ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಂತೋಷಕೂಟಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ಯಾಪೂರಣ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳೂ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ರಾಜಾಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕವಿಗಳ ನಡುವೆ ಇಂತಹ ಪೈಪೋಟಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುದಕ್ಕೆ ಬಲ್ಲಾಳಸೇನನ ಭೋಜಪ್ರಬಂಧದಂಥ ಗ್ರಂಥಗಳ ಆಧಾರವಿದೆ. ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದಕರ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲಿ ಶಿವಶರಣರ ಅನುಭವ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ದಿನವೂ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಿರಬೇಕು.

ಮನೆ-ಮನೆ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿ ಇತ್ತೀಚಿನ ಒಂದು ಹೊಸ ಪ್ರಕಾರ. ಸಭಾಂಗಣಕ್ಕಾಗಿ, ಅದರ ಅಲಂಕರಣಕ್ಕೆಂದು, ಬರುವ ಸಭಿಕರ ಉಪಹಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ವೆಚ್ಚಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ; ಆತಿಥ್ಯಶೀಲ ಸಜ್ಜನರೊಬ್ಬರ ಮನೆಯೇ ಸಭಾಗೃಹ. ಬದಲಾದ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ, ಇಂಥ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಿಗೆ ದೂರದೂರದಿಂದ ಸಹೃದಯರು ಬರುವ ದಿನಗಳು ಹಿಂದಾದವು. ಆತಿಥೇಯರ ಸ್ನೇಹದ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟು ಬರುವ ಸಭಿಕರೂ ಹೆಚ್ಚೇನಿಲ್ಲ. ಅವರುಗಳ ಉಪಹಾರದ ಹೊಣೆಯನ್ನ, ಅಧ್ಯಕ್ಷ/ ಮುಖ್ಯ ಅತಿಥಿಗಳ ಸನ್ಮಾನ/ಗೌರವಸಮರ್ಪಣೆಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನರೇ ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಬಡಾವಣೆಯ ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತರೆಲ್ಲ ಒಂದೆಡೆ ಸೇರಲು ಸದವಕಾಶ. ಸ್ಥಳೀಯ ಹಿರಿ ಕಿರಿ ಚಿಕ್ಕ ಪುಟ್ಟ ಮರಿ ಕವಿಗಳಿಗೂ, ಗಿಂಡಿ ಮಾಣಿ ಕವಿಗಳಿಗೂ ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಭಾಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೊಂದು ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶ.

ಸಮಾರಂಭದ ಖರ್ಚನ್ನು ತೂಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು, ಭಾಗವಹಿಸುವ ಕವಿಗಳಿಂದಲೇ ಚಂದಾ ವಸೂಲು ಮಾಡಿ, ನಿಮ್ಮ ಕವನಗಳನ್ನ ಸಂಕಲಿಸಿ ಪುಸ್ತಕ ಹೊರತರುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಅದಕ್ಕೂ ನಿಗದಿತ ಶುಲ್ಕ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಆ ಕವಿಗಳಲ್ಲೇ ಯಾರೊಬ್ಬರಿಗೋ ವಿಶೇಷ ಸನ್ಮಾನ, ಪ್ರಶಸ್ತಿಪ್ರದಾನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹಮ್ಮಿಕೊಂಡು ನಡೆಸುವ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಗಳಿಗೇನೂ ಈಗೀಗ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು. ವಿಶೇಷ ಸಮಾರಂಭಗಳಿಗಾಗಿ ವಿಶಿಷ್ಟ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಗಳು ಏರ್ಪಾಡಾಗುತ್ತವೆ. ದಸರಾ 'ಕವಿಗೋಷ್ಠಿ' ಬೇರೆ, 'ದಸರಾಕವಿ' ಗೋಷ್ಠಿ ಬೇರೆ. ವಿಶ್ವವಿಖ್ಯಾತ ದಸರೆಯ ವೈಭವದ ಅಂಗವಾಗಿ ಅರಸರು ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾಗಿ ಅರಮನೆಯ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ವಿದ್ವತ್ ಸಭೆ ಇತ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರೇಕ್ಷಕ/ಶ್ರೋತೃವಾಗಿ ಹೋಗುವುದೇ ಒಂದು ಮನ್ನಣೆಯೆಂದಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಪಂಡಿತಮಂಡಲಿಯ ಆಡೊಂಬೊಲದ ದಂತ ಗೋಪುರಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿ ಹೋಗುವುದೆಂದರೆ ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಗೌರವದ ಸಂಕೇತವಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು? ಅದು ದಸರಾ 'ಕವಿಗೋಷ್ಠಿ'. ಇದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ ಅಸಾಹಿತ್ಯಕ ಮಾನದಂಡಗಳನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಏನೇನೋ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಕುರಿತೋದದೆಯುಂ ಪರಿಣತಮತಿಗಳು ತಾವೆಂಬ ಭ್ರಮೆಯ ಶ್ರೀವಿಜಯಪತಾಕೆಯನ್ನು ಹಾರಿಸುವವರನ್ನ ಈ ದಸರೆಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದಾಗ ಅವರು ಹೆಸರಿಗೆ ದಸರಾಕವಿ; ಅಂಥವರ ಕೊಟ್ಟಿಗೆಯೇ 'ದಸರಾಕವಿ' ಗೋಷ್ಠಿ.

ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಓದುವ ಕವನಗಳ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ ಜನಮನ ರಂಜನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಬಲ್ಲವರೂ, ಬಲ್ಲೆನೆಂಬ ಹುಸಿ ಹಸಿ ನಂಬಿಕೆಯವರೂ, ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಗ-ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಕೊರೆಯುತ್ತಿರುವವರೂ, ಕಾವ್ಯಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಪ್ರವೇಶಿಸದವರೂ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಶ್ರೋತೃಗಳೂ ಇದ್ದಾರು.

ವಿಷಯ ವಸ್ತು ಯಾವುದೇ ಇರಲಿ, ಆಡುನುಡಿಯ ಸೊಗಡು, ಪ್ರಾಸ, ಪದಗಳ ರಿಂಗಣ ಇವು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸೀತು. ಥಟ್ಟನೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ, ನವಿರಾದ ಹಾಸ್ಯದ ಪದ್ಯಗಳಿಗೇ ಹೆಚ್ಚು ಚಪ್ಪಾಳೆಗಳು ಮೀಸಲು. ಮರುದಿನದ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗುವ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ವರದಿಯ ಭಾಗಗಳೂ ಇವೇ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ, ಹೆಸರಾಂತ ಕವಿಗಳೂ ಸಹ, ತಮ್ಮ ಲಘುವಾದ ಸರಳವಾದ ತಮಾಷೆಯ ಪದ್ಯಗಳನ್ನೇ ಇಂಥ ಸಭೆಗಳಿಗೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಸಾಮಯಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ಚಿಂತನೆಗೆ ಈ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ; ಅಂಥವರು ಗೆದ್ದದ್ದು ಕಡಿಮೆ.

ಕೆಲವರು ಕವಿಸಮ್ಮಿಳನದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಭಾರೀ ತಪಸ್ಸನ್ನೇ ಮಾಡಿದರೆ, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಒಂದು ಭಾರೀ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಗೆ ತಾವು ಆಹ್ವಾನಿತರಾಗಿರುವುದು ಮೊದಲೇ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ, ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಕರ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು ತಾವು ಬಂದು ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿರುವರೋ ಏನೋ ಎನ್ನುವಂತೆ, ಏನೇನೋ ಪೂರ್ವ ಪೀಠಿಕೆಯ ಅಸಂಬದ್ಧ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಆಡಿ, ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಬರೆದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ತಮ್ಮ ಕವನಸಂಕಲನದೊಳಗೆ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲಿರುವಾಗಲೇ ತಡಕಾಡುತ್ತ, ಒಂದು ಕವನವನ್ನು 'ಹಾಂ, ಸಿಕ್ಕಿತು!' ಎನ್ನುವ ಭಾವದಲ್ಲಿ, ವಾಚಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ''ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದು ಕವನ ಸಾಕು'' ಎಂದದ್ದು ಈ ಜಾಣಕಿವುಡರಿಗೆ ಕೇಳಿಸದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಸಭಿಕರ ಗ್ರಹಿಕೆಯ ಮೇಲೇ ಗುಮಾನಿ. ಮೊದಲೇ, ನಡುವೆ ಅಥವಾ ಕೊನೆಗೆ ತಮ್ಮ ಕವನವನ್ನ ತಾವೇ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿ ಹೇಳಲಾಗದ್ದನ್ನು ಈಗ ಅಪ್ಪಣೆಕೊಡಿಸುತ್ತಾ, ಕಾಲಹರಣಮಾಡುತ್ತಾರೆ ತುದಿಗಾಲಲ್ಲಿ ನಿಂತ ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಕರ ರಕ್ತದೊತ್ತಡವನ್ನು ಮೇಲೇರಿಸುತ್ತಾರೆ.ಇದೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ, ಮೊನ್ನಿನ ಸಖೀಗೀತ ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ನಾನು ಮಿಂಚಿದೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಕವನ. ತನಗೇಕೆ ಮೈಸೂರು ಪ್ರಿಯ, ಮೈಸೂರೆಂದೊಡನೆ ತನಗೆ ಬೆಟ್ಟ, ಕಟ್ಟೆ, ಮಲ್ಲಿಗೆ, ಬಾಳೆ, ಚಿಗುರೆಲೆ, ಪಾಕ್, ರೇಷ್ಮೆ, ಚಂದನ, ವೀಣೆ, ಅರಮನೆ, ದಸರಾ ಎಲ್ಲಾ ಹೇಗೆ ಕಣ್ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತೆ, ಅದರ ಸೊಗಸು, ಸೊಬಗು, ಸಿಹಿ, ರಸ, ನವಿರು, ಪರಿಮಳ, ಸೊಗಡು, ವೈಭವಗಳಿಂದ ಮೆರೆಯುವ ಬೆಡಗಿನ ಬೆರಗಿನ ಮೈಸೂರು" ಸಪ್ತಸಾಗರ ದಾಚೆಯಿಂದ ತನ್ನನ್ನಿತ್ತ ಏಕೆ ಸೆಳೆಯಿತು ಎಂಬುದು ಅವಳ ಕವನದ ವಸ್ತುವಾಗಿತ್ತು.

ನಾನೋ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನ, ವಿದ್ವಾಂಸರ ಸಭೆ, ಚಿಂತನಶೀಲರ ನಡುವೆ ದೇಶದ ಜ್ವಲಂತ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಏನಾದರೂ ಚರ್ಚಿಸುವುದು ಸೂಕ್ತವೋ ಏನೋ-ಎಂಬೆಲ್ಲ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಒಂದು ಕವನವನ್ನ ಹೊಸೆದಿದ್ದೆ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಒಂದು ಶಾಲೆಯ ಸಮಾರಂಭದ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂತು: ಬಹಳ ಹಿಂದಿನ ದಿನಗಳ, ಜನಪ್ರಿಯ 'ಜಾಗೃತಿ'ಹಿಂದೀ ಚಲನಚಿತ್ರದ''ಹಮ್ ಲಾಯೇ ಹೈಂ, ತೂಫಾನ್ ಸೆ ಕಿಶ್ತೀ ನಿಕಾಲ್ ಕೇ; ಇಸ್ ದೇಶ್ ಕೋ ರಖನಾ ಹೈ ಬಚ್ಚೋಂ ಸಂಭಾಲ್ ಕೇ।।''ಹಾಡು. ಅದೇ ಈ ನನ್ನ ಕವನದ ಮೊದಲ ಪದ್ಯಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ. ಉಳಿದುದು, ಎಲ್ಲರ ಕಳವಳದಂತೆ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ದೇಶದ ಕ್ಷೇಮದ ಬಗ್ಗೆ ಆತಂಕ. ಕವಿಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಓದಿದ ನನ್ನ ಆ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠ ಹೀಗಿದೆ:

ಹೆಗಲೇರಿದ ಹೊಣೆ

ಭೋರ್ಗರೆಯುವ ಕಡಲೊಡಲಿನ ಅಲೆಗಳ ನಡುವೆ,
ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಹೊಯ್ದಾಡುವ ಹರಿಗೋಲನು ದಡಕೆ
ಎಳೆದೊಯ್ಯುತ ಮುಟ್ಟಿಸಿದೆವು ನಾವೀ ದಿನ ಹಿಂದೆ-
ಕಾಪಾಡುವ ಹೊಣೆ ಹೆಗಲೇರಿದೆ ನಿಮ್ಮದೆ ಮುಂದೆ.
ತುಳಿದಾಡುವ ಪರಕೀಯರ ಜೊತೆ ಸೆಣೆಸಿದ ಹದನ-
ಗುಂಡಿನ ಮಳೆಗೆದುರಾಯಿತು ನಿಶ್ಶಸ್ತ್ರದ ಜತನ,
ಬಿಸಿ ನೆತ್ತರು ಚೆಲ್ಲಾಡಿತು ಎದೆಯೊಡ್ಡಲು ಯೋಧ,
ಮಣಿಯದೆ ಮುನ್ನಡೆಯಿತು ಆ ದಿಟ್ಟದಟನ ಕದನ.

ನೆಲ ನಮ್ಮದು, ಜಲ ನಮ್ಮದು, ಗಿರಿ ನದಿ ಕಡಲು,
ಈ ಗಾಳಿಯು, ಹೊಳೆದಳಿಯುವ ಆಕಾಶದ ಬೆಳಕು,
ಕುಡಿ ಗಿಡ ಮರ ಜಲಚರಗಳ ಪಶು ಪಕ್ಷಿಯ ಬೆರಗು-
ಅದನನುಭವಿಸುವ ನಮಗೇತಕೆ ಇನ್ನಿತರರ ಹಂಗು?

ಹೊಡೆದೋಡಿಸುತಿರುವಾಗಲು ಹಗೆ ಸುಳಿಯದ ಮನಸು;
ತಾವೆಸಗಿದ ಅಪಕಾರಕೆ ಅವರೇ ಮರುಗಿದ ಸೊಗಸು;
ನಡೆಸಿದ ಕಾಣರಿಯದ ಕೇಳದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಸಮರ-
ಜಗದೆಲ್ಲೆಡೆ ಚಿಗುರೊಡೆಯಿತು ಹೊಸಗಾಳಿಯ ಕನಸು!

ಊಳಿಗತನ, ಬಿಡಿ, ಸಾಕಾಗಿದೆ ನಮ್ಮನು ಆಳೇವು ನಾವೇ-
ಮುನ್ನುಗ್ಗಿದ ಕುಳ, ಹಳಿ ತಪ್ಪಿಸಿದವೆ ಉಗಿಬಂಡಿಯ ಕನಸ;
ಅತಿ ಲಾಲಸೆ, ಹುಸಿ ಭರವಸೆ, ಹಿತ ತನ್ನದೆ ಮೊದಲು,
ಅಮಲೇರಿದ ಜನ ಕೆಳಗಿಳಿಸುವರಯ್ಯೋ ದೇಶದ ಕಳಸ!

ಬೆಳಕಿನ ಅಲೆ ಪರಿಮಳದೊಲು ನಮ್ಮೆಡೆ ಬರಲು
ತೆರೆದೆವು ಅರೆ ಮುಚ್ಚಿದ ಮರೆ ಕಿಟಕಿಯ ತೆರೆಯ,
ನುಸುಳುತ ಬರೆ ಮೆಲ್ಲಡಿಯಲಿ ಬಾಗಿಲ ಬಳಿ ಹಾವು-
ಬೆರೆಗಾದೆವೆ ಮೈಮರೆತೆವೆ ಹೆಡೆಯಾಟಕೆ ನಾವು?

ಅವ ಕೊಟ್ಟರೆ ಉಂಟೆನ್ನುವ ದಿನ ಗೋಡೆಯ ಬರಹ,
ಶರವೇಗದಿ ಬರು ಬರುತಿದೆ ಕರಿ ಇರುಳೇ ಮರುಕಳಿಸಿ;
ಎದ್ದೇಳಿರಿ, ಏನಾಗಿದೆ ಕಣ್ಣರಳಿಸಿ ನೋಡಿರೆಲಾ ಸುತ್ತ,
ಗಳಿಸುಳಿಸಿದ ನೆಲ ಹುಸಿ ಉಸುಕಲಿ ತುಸ ಕುಸಿವುದ ನಿಲಿಸಿ.

ಉಪ್ಪುಣುಸಿದ ಮನೆಗಿಲ್ಲವೆ ಕಿಡಿಗೇಡಿಯ ಹಿಡಿ ನಿಷ್ಠೆ?
ಎದುರಾಡದೆ ಕುಳಿತೇಕಿಹುದೀ ಬಲುಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ!
ನಾಡೊಡೆಯುವ ಕಡು ಉಗ್ರರ ಉಪಟಳ ತಡೆಗೆನ್ನಿ-
ಒಂದಾಗಿಯೇ ಮುನ್ನಡೆಯುವ ದೀಕ್ಷೆಯ ತೊಡ ಬನ್ನಿ![೧-೬]

ಕುಶಲೋಪರಿ

ಮೌಲ್ಯಾಧಾರಿತ ಬದುಕಿನ ಬಯಕೆ

ಇಚ್ಛಾ ಜ್ಞಾನ ಕ್ರಿಯಾ ಶಕ್ತಿಂ ಅಮಲಂ
ಅದದಾಃ ತ್ವಂ ಮೇಧಾಂ, ಯತ್ನತೋ
ಮೌಲ್ಯಾಧಾರಿತ ಜೀವನಂ ಯಾಮಿ ಅಹಂ,
ಅನುಭಾವ್ಯ ನಿಶ್ರೇಯಸಂ ಸಂಪ್ರತಿ
ಅನುಗ್ರಹಿತೋಽಸ್ಮಿ, ಹೇ ಭಗವನ್,
ಕೃತಜ್ಞತಾಂ ಮಾಂ ಸ್ವೀಕುರು।।

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಇಚ್ಛಾ ಜ್ಞಾನ ಕ್ರಿಯೆಯ ಮೂರೂ ಶಕ್ತಿಗಳೊಡನೆ
ನಾ ಬೆಳೆದೆ- ನೀನವನಿತ್ತು ಕೈ ಹಿಡಿದು ನಡೆಸೆ;
ಮೌಲ್ಯಾಧಾರಿತ ಬದುಕ ಬಾಳಲಾಶಿಸಿ ಇಟ್ಟ
ಹೆಜ್ಜೆಗಳ ಒಜ್ಜೆಗಳೋ ಬಿಡುಗಡೆಯ ಕಡೆಗೆ.
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ, ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ!

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಗುಬ್ಬಿ :: ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ
. . . . ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ

ಪ್ರವೇಶ:

ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದೊಡನೆ 'ಕಿಚ ಕಿಚ' ದನಿ ಮಾಡುವ ಪುಟಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಯೊಂದು ನಮ್ಮ ಮನದಂಗಳಕ್ಕೆ ಹಾರಿ ಬರುತ್ತದಲ್ಲವೇ? ಉಗುರಿನಿಂದಾಗುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೊಡಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವರನ್ನು ಕಂಡಾಗ, 'ಗುಬ್ಬಿಯ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವೇ?' ಎಂದು ಛೇಡಿಸಿದುದು ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ ತಾನೆ?ಗುಬ್ಬಿ ಎಣ್ಣೇ ಕುಡಿದರೆ ಬೀಸುವ ಕಲ್ಲು ತೋಯಿಸೀತೇ; ಹಾರುವ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಗೋಧಿಕಲ್ಲು ಕಟ್ಟಿದ ಹಾಗೆ; ಉಬ್ಬಿ ಮಳೆ ಬಂದರೆ, ಗುಬ್ಬಿ ಮೈ ನೆನೆಯೋದಿಲ್ಲಎನ್ನುವಂಥ ಗಾದೆಗಳೂ ಸುಳಿದಾಡಿಯಾವು. ಚಿಕ್ಕದಾದ ಆ ಹಕ್ಕಿಯ ಮರಿಗೆಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಎಂದು ಕರೆದು, ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ನಾವು ಅದನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ.

ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇದ್ದ ಈಊರಗುಬ್ಬಿ, ಮನೆಗುಬ್ಬಿಈಗೀಗ ಜನ-ವಾಹನ-ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳ ಸಂದಣಿಯ ಜಂಗುಳಿಯ ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಅಪರೂಪವಾಗುತ್ತಿದೆ ಯೆಂಬ ಕೂಗು ಕೇಳಿ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಈ ಗುಬ್ಬಿ (ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ) ಯನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಪದವೆಂದು ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೧] ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನದ ನಿಟ್ಟಿನಿಂದ ನಡೆಸುವ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಪ್ರಬಂಧದ ಕೊನೆಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಮೊದಲು, ಈಗ ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನ ಅರ್ಥಕೋಶದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಸನಿಹದಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ಹಾರಿಬಿಟ್ಟು, ವಿವೇಚಿಸೋಣ:

ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವದಕ್ಕೆ ಗುಬುಟಾಗಿ ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತ, ಅದಕ್ಕೆಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬೆಎನ್ನುವ ಪದ ಬಳಸುತ್ತಾರೆ.[೨]ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಗುಂಡಾಗಿ ಗುಬುಟಾಗಿರುವ ಅರ್ಧಗೋಳಾಕಾರದ ಟೊಪ್ಪಿಗೆಯ 'ಗುಬ್ಬಿಮೊಳೆ'ಯನ್ನು ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕೊಪ್ಪೆ> ಗೊಪ್ಪೆ> ಗೊಬ್ಬೆ> ಗುಬ್ಬೆ ಆಗಿ, ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಲಸಿನಮರದ ಕೆಳಗೆ ಜನ ಕಂಬಳಿಗುಬ್ಬೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತೂ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ.

ಉಬ್ಬಿರುವ ಆಭರಣಕ್ಕೆಗುಬ್ಬಿಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ವಾಡಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಗುಬ್ಬಿ-ಒಡವೆಗಳು ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಉಬ್ಬಿರುವ ಓಲೆಯಂಥ ಒಡವೆಗೆಗುಬ್ಬಿಬೇಳೆಎಂದು ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಮಂದಿ ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಗುಬುಟಾಗಿರುವ, ಉಬ್ಬಿರುವ ಕೈಕಡಗಕ್ಕೆ ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶಗುಬ್ಬಿಬಳೆಎನ್ನುತ್ತದೆ. ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡದ ಮುದ್ದಣ ತನ್ನಶ್ರೀರಾಮಾಶ್ವಮೇಧದಲ್ಲಿ ಬಳಸುವಗುಬ್ಬಿಕಂಕಣಕ್ಕೆ[೩]ಕೇಶಿರಾಜನುಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದಲ್ಲಿ[೪] ಮಣಿಕಂಕಣ, ಹಸ್ತಕಂಕಣವೆಂದು ಅರ್ಥೈಸಿರುವುದು ನೆನಪಾಗುತ್ತದೆ.ತಾರಕಾಸುರನನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಹೊರಟ ಸುರಸೈನ್ಯದ ವೀರಯೋಧರನ್ನು ಕವಿ ಹರಿಹರ ತನ್ನಗಿರಿಜಾಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ[೫]ವಿವರವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವಾಗ, ಅವರಲ್ಲಿಹೊನ್ನಗುಬಿ್ಬಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದವರು ಇದ್ದರೆನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕಂಪಿಲದೇವನ ಮಗ ಕುಮಾರರಾಮನ ಕತೆಯನ್ನು ತನ್ನರಾಮನಾಥಚರಿತದಲ್ಲಿ[೬] ವಿಸ್ತರಿಸಿ ಹೇಳುವ ನಂಜುಂಡಕವಿಯೂಗುಬ್ಬಿಯ ಕಳಸದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ ಕವಿ ತನ್ನಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ[೭] ಮಿಸುನಿಯಗುಬ್ಬಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್ಸೌಗಂಧಿಕಾ ಪರಿಣಯದಲ್ಲಿ[೮]ಆಗುಬ್ಬಿ ಒಡವೆಗಳು ರತ್ನಖಚಿತವಾಗಿದ್ದವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಹೆಂಗಸರು ಕೇಶಾಲಂಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ತಲೆಗೂದಲ ಗಂಟಿನ (ತುರುಬಿನ) ಮೇಲೆ ಚುಚ್ಚುವ ಉಬ್ಬಿರುವ ಚಿನ್ನದ ಒಡವೆಗೂಗುಬ್ಬಿಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಜಡೆಬಿಲ್ಲೆಗೆ ಒಂದೆರಡು ಗೆಜ್ಜೆಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಹೆಂಗಸರ ತಲೆಗೂದಲ ಕುಚ್ಚು, ಚೌಲಿ(ರಿ)ಗೆ ಹಾಕುವ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಒಡವೆಗೆಗುಬ್ಬಿಅಥವಾಕುಪ್ಗೆಎಂತಲೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೯]

ಕುಪ್ಪಿಗೆಎನ್ನುವುದು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕುವ ಇನ್ನೊಂದು ಆಭರಣ.ಗುಬ್ಬಿಬಾವುಲಿಒಂದು ಬಗೆಯ ಕಿವಿಯ ಆಭರಣ. ಇದನ್ನು ತೊಡಿಸಿ, ಜಯದೇವಿ ತಾಯಿ ಲಿಗಾಡೆಯವರು ತಮ್ಮಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೧೦]ಚಂದ್ರಮ್ಮನನ್ನು ಸಿಂಗರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಕ್ಷಗಾನ ಪರಿಕರಗಳಲ್ಲಿ, ಸಡಿಲವಾದ ದೊಗಲೆ ಅಂಗಿಯ ಗಂಟು ಅಥವಾ ಗುಂಡಿಗೂಗುಬ್ಬಿಎನ್ನುವುದುಂಟು.[೧೧]

ಮದುವೆಯ ಸಡಗರದಲ್ಲಿ ಬೀಗರು ಪರಸ್ಪರ ಬಟ್ಟೆಗಳ ಮೇಲೆ ಒತ್ತುವ ಸಣ್ಣ ಮುದ್ರೆ, ಚಿಹ್ನೆ ಅಥವಾ ಗುರುತಿಗೆಗುಬ್ಬಿಮುದ್ರೆಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮದುವೆಯ ಒಂದು ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ವಧೂವರರಿಂದ ಪರಸ್ಪರ ಬೆನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಥವಾ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇರಿಸಿ, ಸದ್ದು ಆಗುವಂತೆ ತಟ್ಟಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಉಬ್ಬಿರುವ ಹೋಳಿಗೆಯಂತೆ, ಪೂರಿಯಂತೆ ಇರುವ ಗಾಳಿತುಂಬಿದ ಗೋಧಿ ಹಿಟ್ಟಿನ ಲಕೋಟೆ ಆಕಾರದ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಿಂಡಿಗೂ-ಗುಬ್ಬಿಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸೊಪ್ಪಿನ
ಜಾತಿಯ ಅತಿ ಚಿಕ್ಕದಾದ, ವಾಸನೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲದಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಬಾಳೆಎಲೆಎಂಬುದು ಅದೇ ಹೆಸರಿನ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ; ಹಳೆಯ ಮೈಸೂರಿಗರಿಗೆ ಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವ ಈ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಬಾಳೆಎಲೆಯಿಂದ ಬೋಂಡಾ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಜನರು ತಿನ್ನುವುದುಂಟು.

ಗುಬ್ಬಿ, ನಿನಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೆಸರು?

ಇಷ್ಟು ಪೂರ್ವರಂಗದ ಬಳಿಕ, ಈಗ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಬರೋಣ:ಗುಬ್ಬಿಒಂದು ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷದ ಹೆಸರು. ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿರಲಿ ಊರಿನಲ್ಲಿರಲಿ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯವಾದ ಪುಟಾಣಿ ಹಕ್ಕಿ ಗುಬ್ಬಿ. ಅವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಚಿತವಾದ ಕಾಗೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಗ್ರಾಮಾಂತರ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಂತೂ ಮಕ್ಕಳು ಹತ್ತಿರದಿಂದಲೇ ನೋಡಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯೆಂದರೆ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯೇ.[೧೨]

ಕಿಟಕಿಯಿಂದ ತೂರಿ ಬಂದು, ಮನೆಯೊಳಗೆಲ್ಲಾ ಅಡ್ಡಾಡಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಹಿಸಿ ಮನೆಯ ಮಾಡುಗಳಲ್ಲೂ ಗೂಡುಕಟ್ಟಲು ತೊಡಗುವ ಹೆದರದ, ಸ್ವಯಂ-ಆಹ್ವಾನಿತ ಅತಿಥಿ, ಈ ಗುಬ್ಬಿ. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಗಗಳಲ್ಲೂ ಹರಡಿಕೊಂಡು, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು, ಮಾನವ ಸಂಗಾತಿಯೆನಿಸುವಂತೆ ಬಾಳುವ ಗುಬ್ಬಿಗಳಲ್ಲಿ ಗಂಡು ಮತ್ತು ಹೆಣ್ಣುಗಳ ನಡುವೆ ಬಣ್ಣದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಗಮನಿಸ ಬಹುದು; ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡಿನಷ್ಟು ಲಕ್ಷಣವಾಗಿಲ್ಲ.

ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ ಉದ್ದದ ಸಣ್ಣ ಆಕಾರ. ದಪ್ಪವಾದ ಚೂಪಾದ ಪುಟಾಣಿ ಕೊಕ್ಕು, ಕಾಳು ದವಸಧಾನ್ಯ ಹಣ್ಣು ಕೀಟ ಹುಳ ಹುಪ್ಪಟೆಗಳೇ ಇದರ ಆಹಾರ. ಹೂಮೊಗ್ಗುಗಳನ್ನೂ ಕಬಳಿಸಿ ತೋಟಗಳಲ್ಲಿ ದಾಂಧಲೆ ಮಾಡುವುದುಂಟು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ನೆಲದಮೇಲೆ ಕುಪ್ಪಳಿಸುತ್ತ ಓಡಾಡಿಕೊಂಡು, ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಹಾರಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಜಾಗರೂಕತೆಗೇನೂ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೇ ಚುರುಕೂ ಸಹ. ಚಿಲಿಪಿಲಿ ಕೂಗು, ರಾತ್ರಿ ವೇಳೆ ಎಲೆ ತುಂಬಿದ ಮರದ ಮರೆಯಲ್ಲಿ, ಮುಳ್ಳು ಪೊದೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ. ಎಲ್ಲೆಂದರಲ್ಲಿ ಬಿರುಕುಗಳಲ್ಲಿ ನಾರು ಕಸ ಕಡ್ದಿಗಳಿಂದ ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವ ಪರಿಪಾಠ. ನಸು ಕಂದು ತೆಳು ಹಸಿರು ಬಣ್ಣದ ಮೊಟ್ಟೆಗಳು. ಅದರ ಮೊಟ್ಟೆಗಳ ಮೇಲೆ ಚುಕ್ಕೆಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಮರಿಗಳಿಗೆ ಹುಳ ಹುಪ್ಪಟೆಗಳನ್ನೇ ತಿನ್ನಿಸಿ ಬೆಳಸುವ ಪೌಷ್ಟಿಕ ಪಥ್ಯಾಹಾರ ವಿಜ್ಞಾನಿ. ಬೆಳೆದು ನಿಂತಿರುವ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವ ಕಂಬಳಿ ಹುಳು ಮುಂತಾದ ಮೃದು ದೇಹದ ಕೀಟಗಳನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ದು ತನ್ನ ಮರಿಗಳಿಗೆ ತಿನ್ನಿಸತೊಡಗುವ ಗುಬ್ಬಿ, ರೈತನಿಗೆ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಉಪಕಾರಿ. ಬೇಲಿಯ ಮೇಲೆ, ದಾರಿ ದೀಪದ ತಂತಿಯ ಮೇಲೆ, ಕೊಂಬೆಗಳ ಮೇಲೆ ಪಕ್ಕ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು, ಬಂಧು ಬಾಂಧವರೊಡನೆ ಹರಟೆಹೊಡೆಯುವ ಸಂಘಜೀವಿ.[೧೩]

ಗುಬ್ಬಿಲ್, ಗುಬ್ಬಿಲು, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನುಗುಮ್ಚಿಎಂದು ಹಳೇ ಮೈಸೂರಿನ ಕಡೆ ಜನರು ಹೇಳುವುದುಂಟು.[೧೪]ಬೆಟ್ಟಗುಬ್ಬಿಯೆಂಬ ಜ್ಞಾತಿ ಇದ್ದರೂ, ಗುಬ್ಬಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಊರ ಹಕ್ಕಿ. ಕೋಶಗಳಲ್ಲಿ ಊರಗುಬ್ಬಿ ಯೆಂದೂ, ಕರೆಯಲೊಕ್ಕಿಯೆಂದೂ[೧೫]ಹೆಸರಿಸಿರುವುದು ಇದಕ್ಕೇ. ಮೊದ ಮೊದಲು ಕಾಡಲ್ಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಇದ್ದವರಲ್ಲವೇ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಪ್ರಿಯ ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟಾರರು. ಹಾಗಾಗಿ, ಆ ಕಾಲದ ಋಗ್ವೇದ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಂತರದ ಯಜುರ್ವೇದದ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಕಲವಿಂಕ (ಗುಬ್ಬಿ) ದ ಉಲ್ಲೇಖ ಸಿಗುತ್ತದೆ.[೧೬]

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕಲವಿಂಕ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಭವನ ಚಟಕ, ಚಟಕ, ಚಟ, ಗೃಹಬಲಿಭುಕ್, ನೀಲಕಂಠ ಎಂದು ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ.[೧೭]ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣುಗುಬ್ಬಿಗೆ ಮತ್ತು ಹೆಣ್ಣು ಗುಬ್ಬಿಮರಿಗೆಚಟಕಾ,ಗಂಡು ಗುಬ್ಬಿಮರಿಗೆಚಾಟಕೈರಎಂದೂ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಗಂಡು ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಚೆಟ್ಟಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೧೮]ಕಪ್ಪುಮೂತಿಯುಳ್ಳ ಗುಬ್ಬಿಗೆಕಬ್ಬಾಯಗುಬ್ಬಿ[೧೯]ಎಂಬ ಹೆಸರಿದೆ.ಅಭಿನವ ಮಂಗರಾಜನ ನಿಘಂಟುಅಭಿನವಾಧಾನಂ ಕೋಶ[೨೦] ಹೇಳುವುದೂ ಅದನ್ನೇ,'ಕಲವಿಂಕವೆನೆ ಗುಬ್ಬಿ'ಎಂದು. ಕಲವಿಂಕ ಅಂದರೆ[೨೧]ಒಂದು ತರಹದ ಹಳದಿ ತಲೆಯ ಗುಬ್ಬಿ. ಮನುಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ[೨೨]ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯಾವ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಮಾಂಸಾಹಾರ ಕೂಡದು ಎನ್ನುವಾಗ, ಕಲವಿಂಕವೆಂಬ ಈ ಊರಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಕೊಂದು ತಿನ್ನುವುದು ಬೇಡ ಎಂದು ನಿಷೇಧಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಕಾಳಿದಾಸನು ತನ್ನ ಮೇಘದೂತದಲ್ಲಿ[೨೩]ಗುಬ್ಬಿಗೆಗೃಹಬಲಿಭುಕ್ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆಬಲಿಭುಕ್ಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿಯಲ್ಲ, ಕಾಗೆ.[೨೪]

ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಹದಿನೆಂಟು ವರ್ಣನೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಮಹಾಕಾವ್ಯ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿಯಮವಿದೆ ತಾನೆ; ಹಾಗೆ ಕಾಡು ಮೇಡು ಪ್ರಕೃತಿ ನಗರಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗಲೂ, ಕಾಡಿನ ನಗರದ ಉದ್ಯಾನವನದ ಯಾತ್ರೆಯ ವರ್ಣನೆಗಳಲ್ಲೂ[೨೫]ಗುಬ್ಬಿ ಹಾರಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣಿ-ಪಕ್ಷಿಗಳ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾ ಸೊಗಸಾಗಿ ಕತೆ ಹೇಳುವ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಗುಣಾಢ್ಯ, ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮ, ವಸುಭಾಗಭಟ್ಟರು ಇರಲಿ, ನಮ್ಮಕನ್ನಡ
ಪಂಚತಂತ್ರದ ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಗುಬ್ಬಿ ಬೀಳಲಿಲ್ಲ.[೨೬]ಸಂಗೀತಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ರಾಗರಾಗಿಣಿಯರಿಗೆ ರಾಗಾಭಿಮಾನೀ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಪಕ್ಷಿಗಳು ವಾಹನವಾಗು ವುದುಂಟು,[೨೭] ಆದರೆ ಅವರಾರಿಗೂ ಗುಬ್ಬಿ ಬೇಡ. ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾವು ಕಾಣುವುದು ಕೋಕಿ ಹಂಸೆ ಪಿಕ ಶುಕ ಚಕೋರಿಗಳು, ಇಲ್ಲವೇ ಕ್ರೌಂಚ ಶಿಖಿ ತಿತ್ತಿರಿ ಕಪೋತಾದಿಗಳು.[೨೮]ಸ್ವಾಮಿಯನ್ನೇ ಹೊತ್ತವನೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಪೌರಾಣಿಕ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಗರುಡನ ಕೀರ್ತಿ ಬಾನೆತ್ತರಕ್ಕೆ ಹಾರಿತ್ತು. ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಪರಮೋಚ್ಚ ಎನ್ನುವದಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ಹಕ್ಕಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಗರುಡ ನಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ, ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ.[೨೯]ಗರುಡನ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುರಾಣವೂ ಇದೆ. ಗರುಡನ ಮತ್ತು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಗಂಡಭೇರುಂಡ ಪಕ್ಷಿಯು ನರಸಿಂಹನ ಒಂದು ಮುಖವೂ ಆಗಬಹುದು.[೩೦]ಗುಬ್ಬಿಗೆಲ್ಲಿ ಬಂದೀತು ಆ ಭಾಗ್ಯ!

ಆದರೆ, ನಮ್ಮ ಕವಿಗಳು ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಮರೆತರು ಎಂದಲ್ಲ.ನುಗ್ಗಿಯ ಬನಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಿ ಕೋಗಿಲೆಯೆಂಬಂತೆಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಧರ್ಮಾಮೃತದ ನಯಸೇನ.[೩೧]ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣದ ನರಹರಿ[೩೨] ಕವಿಯು ಬೀಸಿದ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದವು ಗಿಡುಗ ಗೀಜಗ ಗೌಜು ಗುಬ್ಬಿಗಳು!''ಕೋಳಿಯ ಕೂಟ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕೂಟದಂತೆ ಹಂಸಾಳಿಯ ಕೂಟ ತೋರುವುದೇ?'ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ ರತ್ನಾಕರ ವರ್ಣಿ.[೩೩]ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಚಿರಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವಪುಣ್ಯಕೋಟಿ ಗೋವಿನ ಕತೆಯಜಾನಪದ ಹಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅದರ ಕವಿ ಮಿಕ್ಕ ಪಕ್ಷಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಗುಬ್ಬಿಯು ವನದಿ ಶೋಭಿಸುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.[೩೪]ಏನೇ ಆದರೂ, ಕವಿಸಮಯಕ್ಕೆ ಗಿಳಿ ಚಾತಕ ನವಿಲು ಹಂಸೆಗಳು ಬಂದಂತೆ ಗುಬ್ಬಿ ಒದಗಿ ಬರಲಿಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೆ. ಮಕ್ಕಳು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ಪ್ರೀತಿಸಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದರ ಕೂಗನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ.[೩೫]ಹಕ್ಕಿಗಳ ಕೂಗಿಗೆ, ಕೂಜನಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಳಿಕೆ ಎನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕೊಡುಗೆಯೇ. ಆದರೆ, ಮುದ್ದಣನ ಶ್ರೀ ರಾಮಚಂದ್ರ ಗುಬ್ಬಳಿಸಿದಾಗ, ಅದು ಬಿಕ್ಕಳಿಕೆ.[೩೬]ಆ ಮಾತು ಬೇರೆ. (ಇರಲಿ ಬಿಡಿ, ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಿ ಊರ್ಮಿಳೆ, ಭಾನುಮತಿಯರಂತೆ ಕಾವ್ಯದ ಅನಾದರ, ಕಾವ್ಯದ ಉಪೇಕ್ಷಿತ ಒಂದು ಪಾತ್ರ ಎನ್ನೋಣ.[೩೭])

ಈ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಹಿಂಡು ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ, ಬೇಲಿಯ ಮೇಲೆ, ರೆಂಬೆ ಕೊಂಬೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಾಗ ಆ ಮೊಗ್ಗರ, ಸಮೂಹ, ಹಿಂಡು ಆಯಿತುಗುಬ್ಬಿವಿಂಡು; ಗಿಳಿವಿಂಡು, ದುಂಬಿವಿಂಡು ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಶಿಶುಮಾಯಣ ಕವಿ ತನ್ನತ್ರಿಪುರದಹನ ¸Áಂಗತ್ಯದಲ್ಲಿ[೩೮] ದಾನವರು ಬಂದೆರಗಿದುದು ಗುಬ್ಬಿವಿಂಡಿನಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಂತಾಯ್ತು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಮರದಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟ, ಗಿಳಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಹಕ್ಕಿಗಳು ತಿಂದ ಹಣ್ಣು, ದೋರಗಾಯಿಗಳು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಎಂಜಲು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಇದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇರಬೇಕು, ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ತಿಂಡಿಯನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ಅದನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಬಟ್ಟೆಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿ, ಆ ಗುಪ್ಪೆಯನ್ನು ಬಾಯಿಂದ ಕಚ್ಚಿ ಚೂರು ಚೂರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮತ್ತು ಇದು ಎಂಜಲಲ್ಲ, ತಿಂದರೆ ದೋಷವಿಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದಕ್ಕೆ `ಗುಬ್ಬಿ ಎಂಜಲು' ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ.[೩೯]

ಮಕ್ಕಳು ಕಂಡ ಮನೆಗುಬ್ಬಿ:

ಮಕ್ಕಳು ಆಟವಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ.ರತ್ತೋ ರತ್ತೋ ರಾಯನ ಮಗಳೇಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಹಾಡಿನೊಂದಿಗೆ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು ಆಡುವ ಆಟದಲ್ಲಿಬೈಟ್ ಗುಬ್ಬಿಬರುತ್ತಾಳೆ.[೪೦]ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿ ಕುಪ್ಪಳಿಸುವುದು, ಹಾರಿಹೋಗಿ ತಕ್ಕ ಸ್ಥಳ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಮಕ್ಕಳ ಇನ್ನೊಂದು ಆಟಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಗೂಡು.[೪೧]

ಮಕ್ಕಳ ಹಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ಕಪ್ಪೆ ನಾಯಿ ಬೆಕ್ಕು ಇಲಿ ಮುತಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಹಾಡಿಕುಣಿದಿವೆ, ಅಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಬರುವಾಗ,[೪೨]ಕಾಗೆ-ಗುಬ್ಬಿಯೂ ಬರುವುದು ಸಹಜ. ತೋಟದ ಬೇಲಿಯ ಒಳಹೊರಗೆ ಸಿಕ್ಕ, ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿಯ ಗರಿಗಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಏನೋ ವಿಸ್ಮಯ, ಏನೋ ಆನಂದ.[೪೩]ಮೇವುಂಡಿ ಮಲ್ಲಾರಿಯವರಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬೀ ಇಲ್ಲಿ ಕೂಡು ಹಾರಿ ಬಂದು ಪುರ್ ಪುರ್ಎಂಬ ಶಿಶುಗೀತೆಯಲ್ಲಿ[೪೪]ಗುಬ್ಬಿ ಮತ್ತು ಕಾಗೆಯ ವಿಭಿನ್ನ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ಹಾಗೆ ತಿಳಿಹೇಳುತ್ತಾರೆ.ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬಿ, ಚಿಂವ್ ಚಿಂವ್ ಎಂದು, ಕರೆಯುವೆ ಯಾರನ್ನು?ಎಂದು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗೆ ಮಕ್ಕಳು ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಒಂದು ಸರಮಾಲೆಯೇ ಎ.ಕೆ. ರಾಮೇಶ್ವರ ಅವರ ಶಿಶುಗೀತೆಯ ವಸ್ತು.[೪೫]ತಾಳೆಮರದ ಸೋಗೆಗೆ ಒಂದು ಶ್ರುತಿಬುರುಡೆಯ ಮಾದರಿಯ ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿ (ಹೀಗೆ ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವುದು ಗುಬ್ಬಿಯಲ್ಲ ಗೀಜಗ. ಆದರೂ), ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದಾಗ ಅದರಿಂದ ದನಿಯೊಂದು ಬಂದಾಗ ಮಕ್ಕಳು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವುದನ್ನು ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತರುತಾಳೆಗುಬ್ಬಿಕವನದಲ್ಲಿ ಹಾಡುತ್ತಾರೆ.[೪೬]ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆವ ಮಕ್ಕಳಿಗಂತೂಹಕ್ಕಿ ಬಳಗ ಸುತ್ತ ಕೂಡಿ, ಬೈಗುಬೆಳಗು ಹಾಡಿಹಾಡಿ,ಮನೆಯ ವಾತಾವರಣ ನಲಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ಮಕ್ಕಳು,
ಹಕ್ಕಿ ಹಕ್ಕಿ ಹಾರುವ ಹಕ್ಕಿ, ಬಾರೆಲೆ ಹಕ್ಕಿ, ಬಣ್ಣದ ಚುಕ್ಕಿ, 'ನನಗೂ ಹಾಡಲು ಕಲಿಸು, ಹಾರಲು ಕಲಿಸು'[೪೭]ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಹೀಗೆ ಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಹಕ್ಕಿ.

ಶಿಶು ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೇ ಮೀಸಲಾದ ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದನ್ನು, 'ಕಂದ' ಎಂಬ ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ೧೯೫೦ ರ ದಶಕದಲ್ಲೇ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದವರು ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀಮತಿ ಸುಶೀಲಾಬಾಯಿ ನಾಗೇಶರಾವ್. ಮಕ್ಕಳ ಪದ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಕಾಣುವ ಪಕ್ಷಿ-ಪ್ರಾಣಿ-ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೊಂದು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾರೆ ಎಂಬ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಗಮನಾರ್ಹ.''ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪದ್ಯಗಳು ಎಂದರೆ ಬಹು ಪ್ರೀತಿ. ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಅವರು ಕುಣಿದು ನಲಿಯುವರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆನಂದ ಕೊಡುವುದು ಶಬ್ದದ ಮಾಧುರ್ಯ. ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥದ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟು ಗಮನ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಸ, ಶಬ್ದವನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವ ಪದಗಳು, ಮತ್ತು ಪುನರಾವರ್ತನವಾಗುವ ಪದಗಳು ಅವರಿಗೆ ಆನಂದವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಆದುದರಿಂದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅನುಕರಣ ಸಹಿತ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದ್ಯಗಳನ್ನೂ ಬಾಯಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಬಹುದು ಅಥವಾ ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ರಾಷ್ಟ್ರಗೀತೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬಹುದು''ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ (ಸಂಪುಟ ೮, ಸಂಚಿಕೆ ೧೨ (೧೯೫೬), ಪುಟ ೨೦ ಸಂಪಾದಕೀಯ).

ಮುಂದುವರಿದು, ''ಸ್ವಲ್ಪ ದೊಡ್ಡವರಾದ ಮೇಲೆ ಮಕ್ಕಳು ತಾವು ಹೇಳುವ ಪದ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನೂ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಅವರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಕಾಣುವ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನೂ, ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ, ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಹಬ್ಬಹಾಡಿಗಳ, ಋತುಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅವರ ಗಮನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಜೊತೆಗೆ ಅರ್ಥ ಬರುವಂತೆ ಅಂಗಚಲನೆಗಳನ್ನೂ ಕಲಿಸಬೇಕು. ಗುಬ್ಬಿ, ನವಿಲು, ಪಟ ಮುಂತಾದ ಪದ್ಯಗಳು ಆ ಪಂಗಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವು. ಮಕ್ಕಳು ತಾವಾಗಿ ಓದುವುದನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಇವುಗಳನ್ನು ಗಟ್ಟಿಮಾಡಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ಅಂಗ ವಿನ್ಯಾಸಗಳನ್ನೂ ಕಲಿಸಿ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅರ್ಥ ತೋರುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು....''- ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಚಿಕ್ಕ ಮಕ್ಕಳ ಬಾಲ್ಯದ ಗೆಳೆಯರೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಕೆಲವು ಸಾಕು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮತ್ತು ಅವರು ದಿನನಿತ್ಯ ನೋಡುವ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿಯೇ ಮೀಸಲಾದ ಶಿಶುಗೀತೆಗಳನ್ನ ಕನ್ನಡದ ಕವಿಗಳು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ, ಈ ಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಹೆಸರುಗಳು ಆ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದಿವೆ ಎಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುವ ಶಿಶುಗೀತೆಗಳಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾ, ಗುಬ್ಬಿ ಕವನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಪಾದಕ ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞÂ ಅವರು 'ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು' ಎಂಬ ಮಕ್ಕಳೇ ಆಯ್ದ ನೂರಾರು ಪದ್ಯಗಳ ಸಂಕಲನದ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಸಾಧಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಾಗಿ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.ಇದಲ್ಲದೆ ಅನುಬಂಧದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹಿಂದಿನ ಮತ್ತು ಈಗಿನ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ಬರೆದ ಕೆಲವು ಕವನಗಳನ್ನು, ಅಧ್ಯಯನ ಸಾಮಗ್ರಿಯಾಗಿ ನಾನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ.

ಊರುಗಳಾಗಿ ಗುಬ್ಬಿ:

ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯದ ತುಮಕೂರು ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಊರೊಂದಿದೆ.[೪೮]ಇದು ಒಂದು ಪುರಾಣ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಊರು. ಇದಕ್ಕೆ ಪುರಾತನ ಹೆಸರು ಅಮರಗುಂಡ (ಅಥವಾ ಸಮರಗುಂಡ). ಗ್ರಾಮದೇವತೆಯ ಹೆಸರೂ ಅಮರಗುಂಡದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ. ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ[೪೯]ಈ ಹೆಸರು ಪ್ರಸ್ತಾಪವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸಮರಗುಂಡವೇ ಅಮರಗುಂಡ ಎಂದು ನಿಘಂಟುಕಾರರು[೫೦]ಊಹಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭೀಮಕವಿಯೂ ಸಹ ತನ್ನಬಸವ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೫೧]ಅಮರಗುಂಡವನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಮರಗುಂಡ ಊರುಗುಬ್ಬಿಆದುದರ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಐತಿಹ್ಯದ ಕತೆಯೊಂದು ಹೀಗಿದೆ:[೫೨]ಅಮರಗುಂಡ ಗ್ರಾಮದ ಪ್ರಮುಖ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಆ ಊರಿನವನೇ ಆದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಎಂಬ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪಂಡಿತನು ಭಕ್ತರಿಗಾಗಿ ಶಿವಪುರಾಣವನ್ನು ಹೃದಯಂಗಮವಾಗಿ ಪ್ರವಚನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನಂತೆ. ತದೇಕಚಿತ್ತರಾಗಿ ಜನಗಳು ಅವನ ಪ್ರವಚನವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಎರಡು ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹಾರಿ ಬಂದು, ನಿಶ್ಶಬ್ದವಾಗಿ ಕುಳಿತು, ಪುರಾಣಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವಂತೆ. ಕೆಲ ದಿನಗಳ ನಂತರ ಆ ಪುರಾಣ ಮುಗಿಯುತ್ತಲೇ, ಆ ಗುಬ್ಬಿಹಕ್ಕಿ ದಂಪತಿಗಳು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಸು ನೀಗಿದವಂತೆ. ಭಕ್ತರು ಈ ಸೋಜಿಗಕ್ಕೆ ಬೆರಗಾಗಿ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಈ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಸಮಾಧಿ ಮಾಡಿದರಂತೆ. ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ ಆ ಊರಿನ ಹೆಸರುಗುಬ್ಬಿಎಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಯಿತಂತೆ.[೫೩]

ಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಹೆಸರು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಹೆಸರಾಗಿ ಬಳಕೆಯಾಗುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ> ಗುಬ್ಬಯ್ಯ ಆಗಿರುವ ಜನರಿದ್ದಾರೆ.[೫೪]ಗುಬ್ಬಿಯ ಊರಿನವರಾದ ಹಲವು
ಕವಿಗಳು, ಶರಣರು ಕನ್ನಡ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಮೋಘ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೫೫]ವೀರಶೈವಕವಿಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮೂವರು ಪೂರ್ವಸೂರಿಗಳಾದ ಪಂಡಿತರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಅವರೆಂದರೆ ಶಿವಲೆಂಕ ಮಂಚಣ್ಣ, ಶ್ರೀಪತಿ ಪಂಡಿತ ಮತ್ತು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತ (ಅಥವಾ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ).[೫೬] ಈ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತರ ಗುಬ್ಬಿ ಕತೆಯನ್ನು ಈ ಹಿಂದೆ ಓದಿದ್ದೇವೆ. ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣ್ಣ, ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಕವಿ, ಸಾಸಲ ಚಿಕ್ಕಣಾರಾಧ್ಯ, ಗುರುದೇವ- ಮುಂತಾದವರು[೫೭]ಗುಬ್ಬಿಯ ಊರಿನವರು.

ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಒಂದೆರಡು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಈಗ ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅಪ್ರಸ್ತುತವಾಗಲಾರದು:

ಪ್ರಖ್ಯಾತ ರಂಗಕರ್ಮಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಗುಬ್ಬಿ ಚೆನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ನಾಟಕ ಕಂಪನಿಯ ಮಾಲೀಕರೂ ಆದ ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣನವರ ಕೊಡುಗೆ ಕನ್ನಡ ರಂಗಭೂಮಿಗೆ ಅಪಾರ. ಅವರಂತೆ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಮಹನೀಯರು ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಹೆಸರು ತಂದಿದ್ದಾರೆ.

ಕಥೆಗಾರ ಪ್ರೀತಂ ಗುಬ್ಬಿ ನಿರ್ದೇಶನದ ಚೊಚ್ಚಲ ಚಿತ್ರ 'ಹಾಗೆ ಸುಮ್ಮನೆ' ತೆರೆಕಂಡಿದೆ. ಜನಪ್ರಿಯ ಚಿತ್ರ 'ಮುಂಗಾರು ಮಳೆ'ಗೆ ಚಿತ್ರಕತೆ ಬರೆದ ಲೇಖಕ ಶ್ರೀ ಪ್ರೀತಂ ಗುಬ್ಬಿ 'ಅರಮನೆ', 'ಗೆಳೆಯ'ಗಳಿಗೂ ಕತೆ ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಇವರು ನಾಟಕಕಾರ ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣನವರ ಮೊಮ್ಮಗ.

ಈಗ ಚಿತ್ರರಂಗದ ಸೂಪರ್‍ಸ್ಟಾರ್ ಆಗಿರುವ ರಜನಿಕಾಂತ್ (ಶಿವಾಜಿರಾವ್) ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಬಸ್ ಕಂಡಕ್ಟರ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನಗರದ ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣ ರಂಗಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನ, ಎಚ್ಚಮ ನಾಯಕನಂಥ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು-ಎಂದು ಅವರ ಗೆಳೆಯ ಬಹದ್ದೂರ್ (ಆಗ ಬಸ್ ಡ್ರೈವರ್ ಆಗಿದ್ದವರು) ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಗುಬ್ಬಿ ನಗರವು ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಣವೂ ಉಂಟು. ಅಲ್ಲಿ 'ಚಿದಂಬರಾಶ್ರಮ' ಎಂಬ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದು ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ, ಶೈಕ್ಷಣಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಿದೆ. ''ತುಮಕೂರು ಜಿಲ್ಲೆಯ ಪಾವಿತ್ರ್ಯತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದ ಕೀರ್ತಿ ಗುಬ್ಬಿ ತಾಲ್ಲೂಕಿನದು'' ಇದು ಗುಬ್ಬಿಯ ಶ್ರೀ ಚಿದಂಬರ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಚಿದಂಬರ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಪ್ರದಾನ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲಿ (ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೯, ೨೦೦೮) ಕೊಳದ ಮಠದ ಡಾ। ಶಾಂತವೀರ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳು ಹೇಳಿದ ಮಾತು. ಗುಬ್ಬಿ ತಾಲ್ಲೂಕಿನಲ್ಲಿ ವಜ್ರ ಎಂದು ಈ ಭಾಗದ ಜನ ಕರೆಯುವ ಕೊಂಡ್ಲಿ ಮತ್ತು ದೊಡ್ಡಗುಣಿ ಗ್ರಾಮ ಪಂಚಾಯಿತಿ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅಕ್ರಮ ಗಣಿಗಾರಿಕೆ ಕುರಿತು, ಗುಬ್ಬಿ ಊರಿನ ಬಿದಿರೆ ಪ್ರಕಾಶ್ ಅವರ ಲೇಖನವೊಂದು ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ.ಗುಬ್ಬಿ ಹೆಸರಿನ ಊರುಗಳು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಲವೆಡೆ ಇರಬಹುದು ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹಾಸನ ಜಿಲ್ಲೆಯ, ಹೊಳೇನರಸೀಪುರ ತಾಲ್ಲೂಕಿನಲ್ಲಿ'ಜೋಡಿಗುಬ್ಬಿ'ಎಂಬ ಗ್ರಾಮವಿದೆ. ಕನಕದಾಸರು ಕೇಶವನ ಕೃಪೆಗಾಗಿ ಕಾಗೆಗಳ ನೆಲೆವೀಡಾದ ಊರೊಂದನ್ನು ಕಂಡರೇನೋ; ಆದರೆ, ಆ ಭಾಗ್ಯ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಯಾವ ಊರಿಗೂ ದಕ್ಕಲಿಲ್ಲ.

ನೀ ಹಾರಿಬಂದುದೆಲ್ಲಿಂದ?

ಇಷ್ಟು ಪೀಠಿಕೆಯ ನಂತರ, ಈಗ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಪದದ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ನಡೆಸೋಣ:

ನಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಅಚ್ಚು' ಎಂಬ ಪದವನ್ನ ಮೊದಲು ಗಮನಿಸೋಣ. ಅಚ್ಚು ಕ್ರಿಯಾಪದವಾದಾಗ ಕೂಡಿಬರು, ಒದಗಿಬರು ಎಂದಾಗುತ್ತದೆ; ಅದೇ ನಾಮಪದವಾದಾಗ, ಮರ ಅಥವಾ ಲೋಹದಲ್ಲಿನ ಎರಕದ ಸಾಧನ,[೫೮]ಪಡಿಯಚ್ಚು ಎಂದಂತೆ. ಕವಡೆ[೫೯]; ಒಂದು ಮಾದರಿ ಕುದುರೆ; ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ[೬೦]; ಅಕ್ಕ; ಪ್ರೀತಿಯ ವಸ್ತು; ಅಂಚು, ತುದಿ; ಒಪ್ಪ ಓರಣ, ಅಣಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಅರ್ಥಗಳು ಇವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗಿಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತುತವಾದದ್ದು ಅಚ್ಚು ಅಂದರೆ ಪ್ರೀತಿಯ ವಸ್ತು, ಅಕ್ಕರೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣಿ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚು= ಅಕ್ಕ ಸಹ ಗಮನಾರ್ಹ.

ಗುಬ್ಬಿ ಎಂಬ ಅಕ್ಕ ಗುಬ್ಬಕ್ಕ ಆಯಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಾಗೆಯೂ ಒಬ್ಬ ಅಕ್ಕಳೇ. ಆದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ಕಾಗಕ್ಕ-ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕ ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದ, ಮುಗ್ಧ ಪ್ರಾಣಿ. ಬೇಡನ ಮನೆಯಲ್ಲೂ ಗೂಡುಕಟ್ಟುವ ಹಕ್ಕಿ ಒಂದೆಂದರೆ ಅದು ಗುಬ್ಬಿಯೇ. ಕಾಗಕ್ಕ ಹಾಗಲ್ಲ, ಕುಟಿಲೋಪಾಯ ಬಲ್ಲ, ನಂಬಿದವರಿಗೆ ಮೋಸ ಮಾಡಲು ಹೇಸದ ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಸ್ನೇಹಿತೆ. ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಮಾತು: ಕಾಗಕ್ಕ ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಕತೆ ಎಂದಾಗ, ನಂಬಲು ಅಷ್ಟು ಸಾಧ್ಯವಲ್ಲದ ಕಲ್ಪನೆಯ ಕತೆ- ಎಂದೂ ಜನಜನಿತ ನಾಣ್ಣುಡಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ.

ಅಚ್ಚು ಒಂದು ಪ್ರೀತಿಯ ವಸ್ತು/ಪ್ರಾಣಿ/ ಪಕ್ಷಿ/ ವ್ಯಕ್ತಿ: ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ನರಹರಿ ತನ್ನ ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣದ[೬೧]ಪ್ರಾಸ್ತಾವಿಕ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಪುರಂದರದಾಸರ ಒಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತ ತತ್ವಪದದಲ್ಲಿ[೬೨]ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಒಲುಮೆಯನ್ನು ಕುರಿತಾದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಮೆಚ್ಚು, ಮೆಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಅಚ್ಚು ಎಂದು ಗುರುತಿಸುತ್ತಾರೆ. ತುಂಬಾ ಸಂಭಾವಿತ ಪ್ರೀತಿಯ, ಅಕ್ಕರೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮನ್ನಣೆ ಸಿಗದಿದ್ದಾಗ 'ಅಚ್ಚನ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ನುಚ್ಚಿನ ಅನ್ನವೇ?'[೬೩]ಎಂದು ಬೇಸರಿಸುತ್ತೇವೆ.
ಅಚ್ಚ ಪದ ಗುಣವಾಚಕವಾದಾಗ ಶುಭ್ರ, ಶುದ್ಧ, ನಿರ್ಮಲ, ಅಪ್ಪಟ, ಒಳ್ಳೆಯ ( ಸಂ. ಅಚ್ಛ)> ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹೊಸಗನ್ನಡದಲ್ಲಂತೂ ಇದು ಪರಿಚಿತ ಪದ. ಅಚ್ಚ ಹಸಿರು, ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡ, ಇತ್ಯಾದಿ.[೬೪]ಈ ವಿಶೇಷಣಾರ್ಥ ಗಳಲ್ಲಿ 'ಒಳ್ಳೆಯದು' ಮಾತ್ರ ಮುಂದೆ 'ಅಚ್ಚು'ಗೆ ಕೂಡಿ, ಉಳಿದಿದೆ.
ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಆಡುನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚೆ, ಅಚ್ಛಾ, ಅಚ್ಛೆ ಎಂಬ ಪದಗಳು (ಮಕ್ಕಳನ್ನು) ಅತಿಯಾಗಿ ಮುದ್ದು ಮಾಡುವುದು ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತ ಪ್ರಯೋಗಗಳು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಅಮ್ಮಾ, ಕಾಕ ಏನು ಹಿಂಗ ಬೈತಾನ, ಅವನೇ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಅಚ್ಛಾ ಮಾಡ್ತಾನ! ಎಂದಾರು. ಸಂಸ್ಕೃತದ ಆಸ್ಥೆ (ಅಂದರೆ ಅಕ್ಕರೆ)ಯೊಂದಿಗೆ ಇದನ್ನು ಪರಾಮರ್ಶಿಸಲೂ ಬಹುದು. ಇದೇ ಪದಗಳು ದ್ವಿರುಕ್ತಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿಅಚ್ಚಚ್ಚೆಎಂದೂ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ.
ಅಚ್ಚಿ: (ನಾ. ಮಕ್ಕಳ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ) ರೊಟ್ಟಿ, ತಿಂಡಿ, ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಬಕ್ಕರಿ. ರೊಟ್ಟಿ ಮುಂತಾದ ತಿಂಡಿ ತಿನಿಸುಗಳಿಗೆ ಮಕ್ಕಳ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿಅಪ್ಪಚ್ಚಿಎಂದೂ ಸಹ ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆಲಂಕಾರಿಕವಾಗಿ ಹೇಳುವಾಗಅಪ್ಪಚ್ಚಿಯಾಗಿ ಹೋಗು-ಎಂದು ಬೈದರೆ, ನಿಸ್ಸತ್ವವಾಗಿ, ನಿಸ್ತ್ರಾಣವಾಗಿ ಹೋಗು- ಎಂಬುದು ಭಾವ. ಇದರ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಅಪ್ಪಽ ಅಚ್ಚಿ = ಅಪ್ಪಚ್ಚಿ. ಇಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪ ಎಂದರೆ ತಂದೆಯಲ್ಲ, ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಿಂಡಿ ಎಂದರ್ಥ. ಊತಪ್ಪ, ಎರೆಯಪ್ಪ-ಗಳನ್ನು ನೀವು ಚಪ್ಪರಿಸಿರುವ ನೆನೆಪಿದೆಯಲ್ಲ. ಊದಿರುವ ದಪ್ಪಗಾದ ಅಪ್ಪ, ಎರೆದ ಅಪ್ಪಗಳು ಅವು.[೬೫]
ಈ 'ಅಪ್ಪ'ಕ್ಕೂ 'ಅಚ್ಚಿ'ಗೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಬಾದರಾಯಣ ಸಂಬಂಧವಿದೆ.
ಅಚ್ಚಿ: (ನಾಮಪದ)ಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ. ಮಗುವಿಗೆ ಮೊಲೆಯುಣ್ಣಿಸು ಎಂದು ತಾಯಿಗೆ ಹೇಳುವಾಗಅಚ್ಚಿಕೊಡುಎಂದು ಹೇಳುವುದುಂಟು,ಅಮ್ಮಿಕೊಡುಎಂದು ಹೇಳುವ ಹಾಗೆ. ಇಲ್ಲಿಅಚ್ಚಿಎಂದರೆ ಮೊಲೆ ಅಥವಾ ಮೊಲೆಯ ತೊಟ್ಟು, ಚೂಚುಕ. ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿಒಚ್ಚಿ, ಒಞÂ್ಚ;ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನಲ್ಲಿಅಚ್ಚಿಇದ್ದಂತೆ.ಮಗುವಿಗೆ ಅಚ್ಚಿಯೂ ಬೇಕು, ಅಪ್ಪಚ್ಚಿಯೂ ಬೇಕುಎಂಬ ಗಾದೆಯಲ್ಲಿ[೬೬]ಈಅಚ್ಚಿಇದೆ.ನಿ ಅಚ್ಚಿ ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಹುಟ್ಟಿ ಬರುತ್ತಾಳೆ: ಸಂಸ್ಕೃತದ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಲಚ್ಚಿಯಾಗಿ, ಅದರಿಂದ ಅಚ್ಚಿಯಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾಳೆ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಅಚ್ಚಿ ಽ ಅಕ್ಕ= ಅಚ್ಚಕ್ಕ (ಲಕ್ಷ್ಮ್ಯಕ್ಕ> ಲಕ್ಷ್ಮಕ್ಕ ); ಅಚ್ಚಿ ಽ ಅಮ್ಮ= ಅಚ್ಚಮ್ಮ (ಲಕ್ಷ್ಮ್ಯಮ್ಮ> ಲಕ್ಷ್ಮಮ್ಮ) ಆಗಿರುವುದು. ಅಚ್ಚಪ್ಪ, ಅಚ್ಚಯ್ಯ-ಗಳು ಈ ಪದಸಮೂಹದ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಗೋತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು.
ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಕ್ಷಿಯ ತದ್ಭವರೂಪವಾಗಿ ಅಚ್ಚಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವುದೂ ಉಂಟು.[೬೭]ಕಾಶ್ಮೀರ ಬಿಟ್ಟು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದು ಶಿವ ಶರಣನಾದ ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನಿಗೆ ಒಮ್ಮೆ'ಅಚ್ಚಿನ (ಯ)ಲ್ಲಿ ಬೇಟದರಿವು ದೃಷ್ಟವಾಯಿತು'.[೬೮]'ಮೂರು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಟ್ಟ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮನ ಕಣ್ಣುಗಳೆರಡು ಒಂದೇ ಆಗಿ ನೋಡುವಂತೆ' ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವದ ಆಂಡಯ್ಯನಿಗೆ ಕಂಡಿತು.[೬೯]ಚೆನ್ನಬಸವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತನಿಗೆ ಮುಕ್ಕಣ್ಣನನ್ನು ಸೇವಿಸುತಿದ್ದ ಹೈಮವತಿ ಸುಖವಾಗಿರುವುದು ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ.[೭೦]ಮಕ್ಷು> ಮಚ್ಚು, ಭಿಕ್ಷು> ಬಿಚ್ಚು ಆದಂತೆ.[೭೧]ಇದರ ಹುಟ್ಟು, ಬೆಳವಣಿಗೆ ಹೀಗಿದೆ: ಅಕ್ಷಿ(ಸಂ.)> ಅಚ್ಛಿ(ಪ್ರಾ.)> ಅಚ್ಚಿ.

ನಿ ಅಚ್ಚಿಯ ಪ್ರೀತಿಯ, ಮಧುರವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನ ಸ್ಫುರಿಸುವ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪವನ್ನ ನೋಡೋಣ. ಅದೇ, ತಾಯಿಯೆಂಬ ಅರ್ಥ. ಮಲೆಯಾಳಮ್ ಮತ್ತು ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿಅಚ್ಚಿಎಂದರೆ ತಾಯಿ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಲೆಯಾಳೀ ಹೆಂಗಸೂ ಅಚ್ಚಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಅರ್ಥಗಳನ್ನೂ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, 'ಮಗುವಿನ ಅಚ್ಚಿನಲ್ಲಿ' (ಅಂದರೆ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ), ಅಚ್ಚಿಯುಳ್ಳವಳೂ (ಮೊಲೆಯುಳ್ಳವಳೂ), ತನಗೆ ಅಚ್ಚಿ ಕೊಡುವವಳೇ(ಮೊಲೆಯುಣ್ಣಿಸುವವಳೇ)- ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಚ್ಚಿ (ತಾಯಿ).

ಅಚ್ಚಿಯ, ನಮಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥದ ಕಡೆ ಈಗ ಗಮನ ಹರಿಸೋಣ: ಸಣ್ಣದು, ಚಿಕ್ಕದು, ಪುಟಾಣಿಯದು ಜೊತೆಗೆ,ಮುದ್ದಾದದ್ದು ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥ ಕೊಡುವ, ಪದಗಳ ಕೊನೆಗೆ ಸೇರಿಸಲಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಯ ಪದಅಚ್ಚಿ.ಪುಟ್ಟ ಮಗುವಿಗೆ ಪಾಪು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ; ಪುಟಾಣಿಯಾಗಿರುವ ಮುದ್ದು ಮಗುವಿಗೆ?ಪಾಪಚ್ಚಿಎಂದು ತಾನೇ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ? ಮುದ್ದಾದ ಚಿಕ್ಕ ಗುಬ್ಬಿ ಹಕ್ಕಿ ಹೀಗೆಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಾಯಿತು.
'ಅಳ್ತಿ'ಯೆಂದರೂ ಪ್ರೀತಿಯೇ, ಅಕ್ಕರೆಯೇ.[೭೨]ಇದಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರದ ಪದ ಅಚ್ಚಿ. ಗೌರವ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿ ತೋರಿಸಲು ಸಹ ಪದಗಳ ಕೊನೆಗೆ ಈ ಅಚ್ಚಿ ಸೇರಿಸುವ ಪರಿಪಾಠವಿದೆಯಲ್ಲ; ಅಕ್ಕ ಽ ಅಚ್ಚಿ = ಅಕ್ಕಚ್ಚಿ ಇದ್ದಂತೆ. ಆದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಗೇ ಆದ್ಯತೆ. ಅಚ್ಚು ಉಳ್ಳದ್ದು, ಅಚ್ಚಿಗೆ ಪಾತ್ರವಾದದ್ದು ಮಾತ್ರಅಚ್ಚಿ. ಅದೇ ನಮಗೆ ಅಚ್ಚು ಮೆಚ್ಚು.

ಗುಬ್ಬಿ ಪದ-ವಿಲಾಸ ವೈಖರಿ:

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಗೆ ಬೇರೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಪದವೇ ಇಲ್ಲವೇ? ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಪಕ್ಷ (ರೆಕ್ಕೆ) ಇದೆಯೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ[೭೩]ಆ ಬಾನಾಡಿಗೆ ಪಕ್ಷಿ ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬಂತು. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿಯಾದರೋ ಪಕ್ಷಿಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಹೆಸರುಗಳಿವೆ.[೭೪]ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಪಕ್ಷಿ'ಗೆ ಎರಡೋ ಮೂರೋ ಹೆಸರುಗಳು ಹಕ್ಕಿ, ಪಕ್ಕಿ, ಬಾನಾಡಿ, ಪರವೆ, ಬೇಕಾದರೆ ರೆಕ್ಕಿಗ, ಪಕ್ಕಿಗ-ಎನ್ನಬಹುದೇನೋ. ಇದರಲ್ಲಿ ಪ¾(ರ)ವೆ (ಕನ್ನಡ) ಪ¾ವೈ(ತಮಿಳು); ಈ ಪದ ಪಾ¾ು ಅಂದರೆ,ಹಾರುವಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು.[೭೫] ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ,ಪ¾(ರ)ಮೆಎಂದರೆ ದುಂಬಿ ಎಂದರ್ಥ.[೭೬]ಆದರೆ, ಪಂಜೆ ಮಂಗೇಶರಾಯರುಪ¾ಮೆಎಂದರೆ ಹಕ್ಕಿಯೆಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೭೭] ಸಕ್ಕದದಿಂದ ಪಾಗದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ ಪ್ರಾಕೃತಸಮ ಪ್ರಾಕೃತಭವ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಕೇಶಿರಾಜ ಕನ್ನಡದ ಸಹಜ ಶಬ್ದಗಳೆಂದೇ ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದಾನೆ.[೭೮]

ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ ಪಕ್ಷಿ(ಸಂ.)> ಪಕ್ಖಿ(ಪ್ರಾಕೃತ)> ಪಕ್ಕಿ> ಹಕ್ಕಿ ಆಯಿತು.[೭೯]ಪಶು> ಪಸು> ಹಸು ಆದಂತೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಗ್ರಾಮೀಣ ಜನರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹಕಾರ ಅಕಾರಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದಾಗ, ಹಕ್ಕಿ ಅಕ್ಕಿಯೂ ಆಯಿತು. ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಕನ್ನಡದ ಹೆಸರು ಅಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಂಡಿರುವುದು ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ.[೮೦]ಗುಬ್ಬಿ ಮತ್ತು ಹಕ್ಕಿ ಸೇರಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿಯೂ ಆಗಿರುವುದು ಹೀಗೆ. ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿ ಆದಂತೆ, ಗುಮ್ಚಿ ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ.

ಈಗ, ಗುಬ್ಬಿ ಅಚ್ಚಿ ಸೇರಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ, ಗುಬಚ್ಚಿ, ಗುಬಚಿ ಆದುದಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥನೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ.[೮೧]ಮುದ್ದಾದ ಈ ಪುಟ್ಟ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಾಗಿಯೇ ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ನೆನೆದುದುಂಟು.[೮೨]ಆದರೆ ಈ ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷದಗುಬ್ಬಿಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದುದು ಹೇಗೆ? ತಮಿಳಿನ ಕುರುವಿ, ಕುರ್ವಿ; ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನ ಕುರುಗಿಲ್, ಕುರುವಿ, ಕೂರಿ; ತುಳುವಿನ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ-ಗಳು ಕನ್ನಡದಗುಬ್ಬಿಗೆ ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳು. ತಮಿಳಿನ ಮತ್ತು ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡದಕುರುವಿಪದವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾಲಾನುಕಾಲಕ್ಕೆ ಪದಗಳು ಹೊಸರೂಪ ಪಡೆಯುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಮೂಲಸೂತ್ರಗಳನ್ನು ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಗುರುತಿಸುತ್ತಾರೆ: ಪೂರ್ವದ್ರಾವಿಡ ಶಬ್ದಗಳ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಗ ದ ಬ ಎಂಬಂಥ ಘೋಷಸ್ಪರ್ಶಗಳು ಇದ್ದಿರಲಾರವು, ಅವು ಸ್ವತಂತ್ರ ಧ್ವನಿಮಾಗಳಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಸಂಶೋಧಕರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ.[೮೩]

ದೇಶ್ಯಪದಗಳ ಕಕಾರವೂ ಗಕಾರಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಜಾರಿ ಕೊಂಡವು.[೮೪]ಕಳ್ಕನೆ> ಕಕ್ಕನೆ> ಗಕ್ಕನೆ(=ಚಕ್ಕನೆ, ಒಮ್ಮಿಂದೊಮ್ಮೆ); ಕಗ್ಗು> ಗಗ್ಗು(=ಗಬ್ಬು ವಾಸನೆ), ಇತ್ಯಾದಿ.[೮೫]ಇದರಂತೆಯೇ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪರುಷ ಧ್ವನಿಯಾದ ಕ ಧ್ವನಿಮಾ ಬದಲಾಗಿ, ಸರಳಧ್ವನಿಯಾದ ಗ ಧ್ವನಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ, ಪದದ ಆದಿಯಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು ಬಿಟ್ಟವು. ಕಿಳಿ> ಗಿಳಿ; ಕೆಳೆಯ> ಗೆಳೆಯ ಆದವು.[೮೬]

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮೊದಮೊದಲು ವರ್ಗೀಯ ವ್ಯಂಜನಗಳಲ್ಲಿ ತೃತೀಯಾಕ್ಷರ ಗಳಾದ ಗ ಜ ದ ಬ ಗಳ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕ ಚ ತ ಪ ಗಳಿದ್ದವೆಂದು ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಮತ್ತು ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ ಪುರಾವೆ ಒದಗುತ್ತದೆ. ಅಚ್ಚಗನ್ನಡ, ಹಳೆಗನ್ನಡ ಪದಗಳನ್ನೇ ನೋಡಿ. ಆ ಪದಪುಂಜ ಸಂಧಿ/ಸಮಾಸವಾಗುವ ಮೊದಲು ಅವುಗಳ ಮೂಲ ದೇಶ್ಯರೂಪ ಇದ್ದದ್ದುಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡ;ಹಾಗೆಯೇ, ಹಳೆಯ ಕನ್ನಡ> ಹಳೇ ಕನ್ನಡ> ಹಳೆಗನ್ನಡ.[೮೭]ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವಕಾರವೇ ಬಕಾರದ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬ ಎಂಬ ಸ್ವತಂತ್ರ ಧ್ವನಿಮಾ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಆದರೆ, ವ ಧ್ವನಿ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ಶಾಸನಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ, ಸುಮಾರು ಎಂಟನೇ ಶತಮಾನದಿಂದ ಹತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ ವೇಳೆಗೆ ವ> ಬ ರೂಪಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿತೆನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೮೮]

ಇನ್ನು ರೇಫ಼[೮೯], ಶಕಟರೇಫ಼ದ ರೂಪಾಂತರಗಳು, ಅಂತರ್ಧಾನಗಳು:[೯೦] ಅರುವಿ(ತಮಿಳು)> ಅರ್ವಿ(ಕನ್ನಡ) ಆದಂತೆ, ಕರುಂಬು(ತ.)> ಕರ್ಬು> ಕಬ್ಬು(ಕ.) ಆದಂತೆ, ಸಜಾತೀಯ ದ್ವಿತ್ವಕ್ಕೆ ಮನಸೋತು, ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಪುರ್ಬು ಹೊಸಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹುಬ್ಬು ಆದಂತೆ, ಪೆರ್ಚು> ಪೆಚ್ಚು> ಹೆಚ್ಚು ಆದಂತೆ.[೯೧] ಶಕಟರೇಫ಼ವುಳ್ಳ ಕರುಪ್ಪು(ತ.)> ಕರ್ಪು> ಕಪ್ಪು(ಕ.); ಎರುಮೈ(ತ.)> ಎರ್ಮೆ> ಎಮ್ಮೆ(ಕ.); ಉಳುಂದು /ಉರುಂದು(ತ.)> ಉರ್ದು> ಉದ್ದು(ಕ.) ಆದವು.[೯೨]
ಒರ್‍ಽ ವಽ ಅರ್> ಒರ್ವರ್> ಒಬ್ಬರು ಆಗುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಹಕ್ಕಿಯಾದಾಗ ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೊಡುತ್ತ, ತಮಿಳಿನ ಕುರುವಿ, ಕುರಿಲ್ (=ಚಿಕ್ಕ ಹಕ್ಕಿ), ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನ ಕುರುವಿ, ಕುರುಕಿಲ್, ಕೂರಿ (=ಗುಬ್ಬಿ), ತುಳುವಿನ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬಿ (=ಗುಬ್ಬಿ ಹಕ್ಕಿ)-ಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿಮಾಡುತ್ತ, ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ ಗುಬ್ಬಿಲ್ ಮತ್ತು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೋಶ[೯೩]ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಕುರವಿ ಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿಯೇ.[೯೪]ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ, ಮೂಲ ದ್ರಾವಿಡದ ಅಥವಾ ತಮಿಳಿನ ಆ ಕುರುವಿ; ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನ ಕುರುಗಿಲ್, ಕುರುವಿ, ಕೂರಿ; ತುಳುವಿನ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ-ಗಳು ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿಯಾಗಿ ಹಾರಿ ಬಂದಂಥವು. ಕುರುವಿ(ತ.)> ಕುರ್ವಿ> ಗುರ್ವಿ> ಗುರ್ಬಿ> ಗುಬ್ಬಿ(ಕನ್ನಡ) ರೂಪ ತಾಳಿದೆಯೆಂದು ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಮತ.[೯೫]

ಕಿರಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ ಪದದ ಬಳಕೆ,[೯೬]ಚಿಕ್ಕದು, ಮಗುವಿನಂತಹದು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ[೯೭]ಮತ್ತು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಉಚ್ಚಾರಣೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಗೆ[೯೮]ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನಿ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳ ಸಹಮತವಿದೆ.

ಇನ್ನು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ. ಈ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದದಲ್ಲಿರುವಅಚ್ಚಿಭಾಗ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಕ್ಷಿಯಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದೆಂಬ ಡಾ। ಕತ್ರೆ ಅವರ 'ನಿಷ್ಪತ್ತಿ'ವಾದ ಸಾಧುವಾದುದಲ್ಲ, ಸಮರ್ಥನೀಯವಲ್ಲ ಎಂದು ಡಾ। ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರು ಈ ಮೊದಲೇ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ, ತಮ್ಮ ಪ್ರಬಂಧದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.[೯೯]ಮುಂದುವರಿದು, ಅವರು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಆರ್ಯ, ಆರ್ಯಾಗಳು ಪ್ರಾಕೃತದ ಅಜ್ಜ, ಅಜ್ಜಾಗಳಾಗಿ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಅದೇ ಆಜ್ಜ ಅಜ್ಜಿಗಳಾಗಿ ಬಂದಿವೆ; ಅದೇ ದ್ರಾವಿಡಾ ಭಾಷಾ ಬಳಗದ ಮಲೆಯಾಳಂ ನಲ್ಲಿರುವಅಚ್ಚ (ನ್), ಅಚ್ಚಿ(ತಂದೆ, ತಾಯಿ ಅರ್ಥದ) ಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿದಾಗ, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಲ್ಲಿನಅಚ್ಚಿಯ ಮೂಲವು ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಸಂಕೇತಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಕಾಸರಗೋಡಿನ ಹವ್ಯಕ ಜನಾಂಗದವರಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಚ್ಚಿ ಅಂದರೆ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಎಂದರ್ಥ. ಹಳೆಯ ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನಲ್ಲಿ ಉಣ್ಣೆಯಚ್ಚಿ, ಚೆರಿಯಚ್ಚಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಹೆಂಗಸರಿದ್ದರು. ಈಗ ಹೊಸಗನ್ನಡದಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ತಾವು ಗೌರವಿಸುವ ಹೆಂಗಸರ ಹೆಸರ ಕೊನೆಗೆಅಕ್ಕ, ಅವ್ವ(ವ್ವೆ), ಅಮ್ಮ, ಅಮ್ಮಣ್ಣಿ- ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಕರೆಯುವಂತೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆಕಾಡಚ್ಚಿ,ಮಾಲಚಿಮುಂತಾದ ಹೆಸರಿನವರಿದ್ದರೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಶಾಸನಗಳ ಕಾವ್ಯಪ್ರಯೋಗಗಳ ಆಧಾರವಿದೆ.[೧೦ಂ]ಇವೂ ಸಹ ಅಚ್ಚಿಯ ವಾತ್ಸಲ್ಯಸೂಚಕತೆಗೆ ಇಂಬು ಕೊಡುತ್ತದೆ.ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬೇರಾವದೊಂದು ಹಕ್ಕಿಯ ಹೆಸರೂಅಚ್ಚಿಯಿಂದ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.[೧೦೧]ಈ ಸೋಜಿಗದ ಮಾತೇ ನಮ್ಮ ಮುದ್ದಿನ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕಿರೀಟವನ್ನು ಅಕ್ಕರೆಯ ಈ ವಿಶಿಷ್ಟಪುಕ್ಕದಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿದಂತಾಯಿತು.ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಪದ ಅಚ್ಚಕನ್ನಡ ಅಥವಾ ಶುದ್ಧ ದೇಶ್ಯ ದ್ರಾವಿಡವೇ ಅಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸಲು ಐದು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.[೧೦೨]ಒರೆಹಚ್ಚಿ ನೋಡಿದಾಗ ಹೇಳಬಹುದು:ಗುಬ್ಬಿ ಖಚಿತವಾಗಿ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಪದ.ಹಾಗೆಯೇಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯೂ ಕೂಡ.

ಕು(¾ು)ರು ಗುಣವಾಚಕ ಶಬ್ದವಾದಾಗ ಚಿಕ್ಕದಾದ, ಸಣ್ಣದಾದ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.ಕಿ¾ôದಕ್ಕೆ ಕು¾ು ಆದೇಶಮ್ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಶಿರಾಜ.[೧೦೩]ಕು¾ುಗಡ್ದ, ಕು¾ುದಡ್ಡಿ, ಕು¾ುಗಂಟು, ಕು¾ುಕೆಯ್> ಕು¾ುಗೈ ಇತ್ಯಾದಿ ಉದಾಹರಣೆಗಳು; ಕು¾ುಚಲು ಗಡ್ದದಲ್ಲಿ ಕು¾ುಚಲು ಅಂದರೂ ಚಿಕ್ಕ ಎಂದೇ. ಕು¾ುಽ ಎಸಳ್> ಕು¾õÉùಸಳ್> ಕುತ್ತೆಸಳ್ ಆಗುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಕು¾ುಎಂಬುದು ಕಿ¾ು-ವಿಗೆ ಸಂವಾದಿ.[೧೦೪] ಕು¾(ರ)ವಿಯಲ್ಲಿನಕು¾ುಪದ ಆ ಹಕ್ಕಿ ಅತಿ ಚಿಕ್ಕದೆಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ.[೧೦೫]

ಇನ್ನೊಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ: ಕುಪ್ಪು(ನಾಮಪದ) ಎಂದರೆ ಉಬ್ಬಾದ, ಉಬ್ಬಿದ ವಸ್ತು. ಡುಬ್ಬ (=ಒಂಟೆ ಹೋರಿಗಳ ಬೆನ್ನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಉಬ್ಬಿದ ಭಾಗ, ಇಣಿ, ಹಿಣಿಲು).[೧೦೬] ಕುಪ್ಪು ಕ್ರಿಯಾಪದ ಧಾತುವಾದಾಗ, ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ಹಾರು, ನೆಗೆ, ಜಿಗಿ ಎಂದರ್ಥ. ಇದರಿಂದಲೇ ಕುಪ್ಪ(ರಿ)ಳಿಸು ಬಂದಿದೆ. ಈ ಅರ್ಥಗಳ ಸಾಹಚರ್ಯದಿಂದ ಕುಪ್ಪಿ> ಗುಬ್ಬಿ ಬಂದಿರಬಹುದೇ? ಈ ಎಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದೇ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಭವನೀಯವೂ ಸಮರ್ಥನೀಯವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದಕಾರಣ,

ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂಬೀ ಹೆಸರು।
ಗುಬ್ಬಿ ಅಚ್ಚಿ ಕೂಡಿ ಸಿದ್ಧಮಾದುದು ಕೇಳೈ।
ಕಬ್ಬಿಗರೊರೆವರ್ ಗುಬ್ಬಿಲ್
ಉಬ್ಬಿ ಕು¾ô್ವ ಗುರ್ವಿ ಗುಬ್ಬಿ ಪಾ¾ôತ ಬರ್ಕುಂ।।

-ಎಂದು ಛಂದೋಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ ಒಪ್ಪುವ ಕಂದಪದ್ಯವೊಂದಾಗಿ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಾಡಿದರೂ,ಎನ್ನ¾ôವನಿತಂ ಎಯ್ದೆ
ಪೇ¿õÉ್ದ; ಎಂದರೂ,ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಕಾರನ ಜೊತೆ ದನಿಗೂಡಿಸಿ[೧೦೭]ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು:ಶಬ್ದಪಾರಂ ಆರ್ಗಂ ಅಶಕ್ಯಂ [ಅಲ್ತು]!

ಗುಬ್ಬಿಯೆಂಬ ಮಗು:

ಮುದ್ದಿನ ಹಕ್ಕಿಗೆ ಮುನ್ನೂರು ಹೆಸರುಗಳು:[೧೦೮]ಗುಬ್ಬಿ ಶಿಷ್ಟಭಾಷೆಯ ಕನ್ನಡಪದ ಮತ್ತು ಇದು ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಚಿತ ವಾಗಿರುವ ಪದ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಬಹಳ ಕಡೆ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದವೂ ಬಳಕೆ ಯಾಗುತ್ತದೆ. ಕೊಡಗಿನ ಕಡೆ ಗುಬ್ಬಿಗೆಮನೆಪಕ್ಷಿ (ಮನೆಹಕ್ಕಿ)ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.[೧೦೯]ದಕ್ಷಿಣಕರ್ನಾಟಕ ಭಾಗದ ಮಂಡ್ಯ, ಮೈಸೂರು ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿಗುಮ್ಚಿ, ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. (ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಽ ಹಕ್ಕಿ)> (ಗುಮ್ಚಿಽ ಹಕ್ಕಿ)>ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ.ಬೆಂಗಳೂರು, ತುಮಕೂರು ಮತ್ತು ನೆರೆಹೊರೆ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿಗೂಚಕ್ಕಿ (ಗುಮ್ಮಕ್ಕಿ), ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿ ಅಥವಾ ಗುಬ್ಚಕ್ಕಿ (ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಽಹಕ್ಕಿ), ಗೂಚಿಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಚಿಕ್ಕಮಗಳೂರು, ಮೂಡಿಗೆರೆ, ಶೃಂಗೇರಿ, ತರೀಕೆರೆ, ಕಡೂರು, ಉತ್ತರ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸಿರ್ಸಿ, ಸಿದ್ದಾಪುರ, ಗೋಕರ್ಣದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿಗುಬ್ಬಕ್ಕಿಪದ ಚಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಹೇಗೂ ಇದು ಚಿಕ್ಕ ಮಗುವಿನಂತೆ ಇರುವದರಿಂದ ಶಿರಾ, ಹಿರಿಯೂರಿನ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನುಹಕ್ಕಿ ಪಿಳ್ಳ(=ಹಕ್ಕಿ ಮರಿ) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿಪಿಚ್ಚುಕಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದರ್ಥ. ಹಕ್ಕಿ> ಅಕ್ಕಿ> ಅಕ್ಲಿ. ಹೀಗಾಗಿ, ತೆಲುಗು ಮಾತನಾಡುವ, ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಗಡಿ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿಪಿಚ್ಚಕ್ಲಿ(ಪಿಚ್ಚುಕಽಅಕ್ಲಿ) ಎಂಬುದೂ ಬಳಕೆ ಯಲ್ಲಿದೆ. ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಆಸುಪಾಸು ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಇದರ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತರೂಪವಾದಅಕ್ಲಿಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿಯೇ. ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಜಾನಪದ ಗೀತೆಗಳಲ್ಲಿಗುಬ್ಬೆವ್ವಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ.[೧೧೦]

ಇಲ್ಲಿ, ಹಳ್ಳಿಯ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ಹಳ್ಳದ ದಂಡೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಹಿಂಡಿನಲ್ಲಿ ತಾನು ಕಾಣದ ಗುಬ್ಬಿಯ ನಗುವನ್ನ ಊಹಿಸಿಕೊಂಡು ಹೀಗೆ ಉಲ್ಲಾಸಪಡುತ್ತಾಳೆ:

ಹಳ್ಳದ ದಂಡ್ಯಾಗ ಹಸರುಬಣ್ಣದ ಗುಬ್ಬಿ
ಬಿಸಿಲೀಗಿ ಬಾಯ ಬಿಡತೈತಿ ಆ ಗುಬ್ಬಿ
ಕುಸಲದ ನಗುವ ನಗುತೈತಿ[೧೧೧]

ಕೊಂಕಣಿಯಲ್ಲಿಗುರ್ಬಂಚಿಪದಪ್ರಯೋಗವಿದೆ; ಇದುಗುರ್ಬಿ (ತುಳು)ಽ ಅಚ್ಚಿಯಿಂದ ಬಂದುದು. ಮಂಗಳೂರು ಪ್ರದೇಶದ ಕೊಂಕಣಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವಗುರ್ಬಂಚಕ್ಕಪದಗುರ್ಬಿ(ತುಳು)ಽ ಅಚ್ಚಿಽಅಕ್ಕದಿಂದ ಬಂದಿರಬೇಕು.

ನೀ ಹೋದುದೆಲ್ಲಿಗೆ ಗುಬ್ಬಿ?

ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಮುಜುಗರದ ವಿಷಯ, ಊರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿನಷ್ಟು ಅವು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳದೆ ಇರುವುದರ ಕಸಿವಿಸಿ, ಈ ನಿರುಪದ್ರವಿ ಸಾಧು ಹಕ್ಕಿಯ[೧೧೨]ಸಾಹಚರ್ಯವನ್ನು ನಾವೂ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳೂ ಕ್ರಮೇಣ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇವೇನೋ ಎಂಬ ವಿಚಾರ ಮತ್ತು ಅಪಾಯದ ಅಂಚಿನಲ್ಲಿ ಅದರ ಉಳಿಬಾಳುವೆಯ ಆತಂಕ ಇವೆಲ್ಲದರ ಬಗ್ಗೆ ನಾವೀಗ ಯೋಚಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯ.

ನಗರಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿನ ಶಬ್ದಮಾಲಿನ್ಯ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಬಂದು ಹೋಗಲು ಅನುವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಮನೆಯಲ್ಲಿನ ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳ ಸ್ವರೂಪ, ವಿನ್ಯಾಸ ತುಂಬಾ ಬದಲಾಯಿತು. ಅಡೆತಡೆಗಳೇ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮಗಳಾದವು. ಗೋಡೆ ಛಾವಣಿಗಳು ಸೇರುವೆಡೆ ಮಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ನಿರಾಳವಾಗಿ ಗೂಡುಕಟ್ಟಿ ಕೊಳ್ಳುವಂತಿದ್ದ ಸ್ಥಳಾವಕಾಶಗಳು ಹೊಸ ಮಾದರಿಯ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮಾಯವಾದವು. ಹಕ್ಕಿಗಳು ಗೂಡುಕಟ್ಟಲೆಂದೇ ಮೇಲ್ಛಾವಣಿಯಿಂದ ತೂಗುಹಾಕುತ್ತಿದ್ದ ಬುಟ್ಟಿಗಳ ಕಾಲ ಹಿಂದಿನದಾಯಿತು. ಅಕ್ಕಿ ಕೇರಿ ಚೂರು ಪಾರು ಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆ ಅಂಗಳಕ್ಕೆ ಎಸೆಯುವ ಪರಿಪಾಠ ಎಂದೋ ಜಾರಿ ಸರಿಯಿತು. ಜಂಗಮ ದೂರವಾಣಿಗಳ ಶಬ್ದ ತರಂಗಗಳು ಅವನ್ನು ಅತ್ತಿತ್ತ ಅಟ್ಟುತ್ತಿವೆಯೋ ಏನೋ. ಇವೆಲ್ಲ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಊರಗುಬ್ಬಿ ದೂರ ಹಾರಿ ಹೋಗಿದೆ. ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಾಗತಾರ್ಹ ಪರಿಸರ ತನಗೆ ಇರುವದರಿಂದ, ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗಳು ಅಲ್ಲಿಗೆ ವಲಸೆ ಹೋಗಿವೆ, ಅಲ್ಲಿನ ಮಕ್ಕಳನ್ನ, ಪಕ್ಷಿಪ್ರೇಮಿಗಳ ಗೆಳೆತನವನ್ನ ಬೆಳಸಿ, ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನ ನೋಡಲಾಸೆಯಿದ್ದರೆ, ನಾವೀಗ ಹಳ್ಳಿಗಳತ್ತ ಪಯಣಬೆಳಸಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ, ಪಕ್ಷಿಧಾಮಗಳನ್ನರಸಿ ಹೊರಡಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ ಪಕ್ಷಿಸಂಗ್ರಹಾಲಯಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬೇಕು!

ಬನ್ನಿ ಅಲ್ಲಿಗೇ ಹೋಗೋಣ!

Footnotes

೧. ವರ್ಷಕ್ಕೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರು' ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ದಿನಾಂಕ: ೨೨-೦೩-೨೦೧೨ರ 'ವಿಜಯ ಕರ್ನಾಟಕ' ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿರುವ ಆರ್. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯನವರ ಲೇಖನ 'ಹೊಸ ಸಂವತ್ಸರದ ಹೊಸ್ತಲಲ್ಲಿ' ಗಮನಿಸಬಹುದು.

೨. ಡಾ । ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರ 'ಚದುರಿದ ಚಿಂತನಗಳು' ಸಂಕಲನದ 'ಚೈತ್ರೋದಯ' ಗಮನಾರ್ಹ ಚಿಂತನವನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು.

೩. ಈ ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಡಾ । ಸಿ.ಪಿ.ಕೆ. ಅವರ 'ಚಿಂತನ ಚಿಂತಾಮಣಿ'ಯ 'ದೇಶನೋಡು, ಕೋಶ 'ಓದು' ಅಮೂಲ್ಯ ಚಿಂತನ ಬರೆಹ ಸಹ ಗಮನಿಸಬಹುದು.

೪. ದಿನಾಂಕ ೧೪-೦೬-೨೦೧೨ರ 'ವಿಜಯವಾಣಿ' ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ 'ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಸೂಫೀ಼ ಸಂತರು'- ರಹಮತ್ ತರೀಕೆರೆ ಅವರ ಅಮೂಲ್ಯ ಲೇಖನ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನೂ ಸಹ ಗಮನಿಸಬಹುದು.

೧. ಅಮರಕೋಶ, ವಾರಿವರ್ಗ ೨೬೪-೨೬೬

೨. ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೯:೧-೩

೩. ಆಪೋ ಹಿ ಷ್ಠಾ, ಮಯೋಭುವಸ್, ತಾ ನ ಊರ್ಜೇ ದಧಾತನ । ಮಹೇರಣಾಯ ಚಕ್ಷಸೇ ॥ ೧ ॥ ಯೋ ವಃ ಶಿವತಮೋ ರಸಸ್, ತಸ್ಯ ಭಾಜಯತ ಇಹ ನಃ । ಉಶತೀರ್ ಇವ ಮಾತರಃ ॥ ೨ ॥ ತಸ್ಮಾ ಅರಂ ಗಮಾಮ ವೋ, ಯಸ್ಯ ಕ್ಷಯಾಯ ಜಿನ್ವಥ । ಆಪೋ ಜನಯಥಾ ಚ ನಃ ॥ ೩ ॥ (ಭಾವಾನುವಾದಕನ ಬಿನ್ನಹ: ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ಆಪ'(ನೀರು) ಎಂಬುದು, ಅಪ್ ಶಬ್ದ ಸ್ತ್ರೀಲಿಂಗ ಮತ್ತು ನಿತ್ಯ ಬಹುವಚನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಕನ್ನಡಿಸಿದಾಗ, 'ನೀರುಗಳೇ' ಎಂದಾಗ ಅದು ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ 'ಯು' ಎಂಬುದು ಬಹುವಚನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ, ಏಕವಚನದ ಅರ್ಥದಲ್ಲೂ ಬಳಕೆಯಾಗುವುದನ್ನ ನೋಡಿ. ದೇವರನ್ನ, ಆತ್ಮೀಯರನ್ನ ಏಕವಚನದಲ್ಲಿ ಸಂಬೋಧಿಸುವುದು ಕನ್ನಡದ ಜಾಯಮಾನ. ಹೀಗಾಗಿ, ಇಲ್ಲಿ, ಮೂಲದ 'ನೀರುಗಳೇ' ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ, 'ನೀರೇ' ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ!)

೪. 'ತಾ ಆಪೋ ದೇವೀರ್ ಇಹ ಮಾಂ ಅವನ್ತು!' -ಎಂಬ ಮೈತ್ರಾವರುಣಿ ವಸಿಷ್ಠ ಋಷಿಯ ಕಳಕಳಿಯ ಬಿನ್ನಹ ಋಗ್ವೇದ ೭:೪೯ರಲ್ಲಿ ಇದೆ.

೫. ಅಪ್ಸು, ಮೇ ಸೋಮೋ ಅಬ್ರವೀತ್ । ಅನ್ತರ್ ವಿಶ್ವಾನಿ ಭೇಷಜಾ । ಅಗ್ನಿಂ ಚ ವಿಶ್ವಶಂಭುವಂ । ಆಪಶ್ಚ ವಿಶ್ವಭೇಷಜೀಃ ॥ -ಋಗ್ವೇದ ೧:೨೩:೨೦; ೧೦:೯:೬

೬. ಯನ್ ಮಾತಲೀ ರಥಕ್ರೀತಂ ಅಮೃತಂ ವೇದ ಭೇಷಜಮ್ । ತದ್ ಇನ್ದ್ರೋ ಅಪ್ಸು ಪ್ರವೇಶಯತ್ ತದ್ ಆಪೋ ದತ್ತ ಭೇಷಜಂ ॥ -ಅಥರ್ವವೇದ ೧೧:೬:೨೩

೭. ಅಥರ್ವವೇದ ೩:೧೩:೧-೭

೮. ಯದ್ ಅದಃ ಸಂಪ್ರಯತೀರ್ ಅಹೌ ಅನದತಾ ಹತೇ । ತಸ್ಮಾದ್ ಆ ನದ್ಯೋಽ ನಾಮ ಸ್ಥ, ತಾ ವೋ ನಾಮಾನಿ ಸಿನ್ಧವಃ ॥ ೧ ॥ ಯತ್ ಪ್ರೇಷಿತಾ ವರುಣೇನ ಆಚ್ಛೀಭಂ ಸಂ ಅವಲ್ಗತ । ತದ್ ಆಪ್ನೋದ್ ಇನ್ದ್ರೋ ವೋ ಯತೀಸ್ ತಸ್ಮಾದ್ ಆಪೋ ಅನು ಷ್ಠನ ॥ ೨ ॥ ಅಪಕಾಮಂ ಸ್ಯನ್ದಮಾನಾ ಅವೀವರತ ವೋ ಹಿ ಕಮ್ । ಇನ್ದ್ರೋ ವಃ ಶಕ್ತಿಭಿರ್ ದೇವೀಸ್, ತಸ್ಮಾದ್ ವಾರ್ ನಾಮ ವೋ ಹಿತಮ್ ॥ ೩ ॥ ಏಕೋ ವೋ ದೇವೋ ಅಪಿಽಅತಿಷ್ಠತ್ ಸ್ಯನ್ದಮಾನಾ ಯಥಾವಶಮ್ । ಉದಾನಿಷುರ್ ಮಹೀರ್ ಇತಿ ತಸ್ಮಾದ್ ಉದಕಂ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೪ ॥ ಆಪೋ ಭದ್ರಾ ಘೃತಂ ಇದ್ ಆಪ ಆಸನ್ನ್ ಅಗ್ನೀ-ಷೋಮೌ ಬಿಭ್ರತಿಽಆಪ ಇತ್ ತಾಃ । ತೀವ್ರೋ ರಸೋ ಮಧುಪೃಚಾಂ ಅರಂಗಮ ಆ ಮಾ ಪ್ರಾಣೇನ ಸಹ ವರ್ಚಸಾ ಗಮೇತ್ ॥ ೫ ॥ ಆದಿತ್ ಪಶ್ಯಾಮಿಽಉತ ವಾ ಶೃಣೋಮಿಽ ಆ ಮಾ ಘೋಷೋ ಗಚ್ಛತಿ ವಾಂಗ್ ಮಾಸಾಮ್ । ಮನ್ಯೇ ಭೇಜಾನೋ ಅಮೃತಸ್ಯ ತರ್ಹಿ ಹಿರಣ್ಯವರ್ಣಾ ಅತೃಪಂ ಯದಾ ವಃ ॥ ೬ ॥ ಇದಂ ವ್ ಆಪೋ ಹೃದಯಂ ಅಯಂ ವತ್ಸ ಋತಾವರೀಃ । ಇಹಽಇತ್ಥಂ ಏತ ಶಕ್ವರೀರ್ ಯತ್ರ ಇದಂ ವೇಶ್ಯಾಮಿ ವಃ ॥ ೭ ॥ -ಅಥರ್ವ ವೇದ ೩:೧೩:೧-೭

೯. ನೋಡಿ: ಋಗ್ವೇದ ೩:೩೩:೪

೧೦. ಋಗ್ವೇದ ೪:೧೯:೪; ೮:೯೮:೮

೧೧. ಆಥರ್ವವೇದ ೬:೩೭

೧೨. ಕೀಲಂ ಜ್ವಾಲಾಂ ಅಲಯತಿ ವಾರಯತಿ ಇತಿ

೧೩. ಸ (ಲ)ತಿ ಗಚ್ಛತಿ ಇತಿ ಸಲಿಲಃ

೧೪. ಯೋ ಅಪ್ಸು ಚಂದ್ರಮಾ ಇವ । -ಋಗ್ವೇದ ೮:೮೨:೮; ಯೋ ಅಪ್ಸೌ ಅಗ್ನಿರ್ ಅತಿ ತಂ ಸೃಜಾಮಿ । -ಆಥರ್ವವೇದ ೧೬:೧:೭; ಆಪೋ ಜ್ಯೋತೀ ರಸೋ ಅಮೃತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ । -ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ ೧೩:೧; ಇಮಾ ಆಪಃ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಭುತಾನಾಂ ಮಧ್ವಾಸಾಂ ಅಪಾಂ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ಮಧು । -ಛಾನ್ದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ ೨:೫:೨.; ಅಗ್ನೇರ್ ಆಪೋ ಅದ್ಭ್ಯಃ ಪೃಥಿವೀ । -ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ ೨:೧:೧; ಆಪೋ ರಸಗುಣಾಃ ಸ್ಮೃತಾಃ । -ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೧:೭೮; ಆಪೋ ನಾರಾ ಇತಿ ಪ್ರೋಕ್ತಾ । -ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೧:೧೦ ಇತ್ಯಾದಿ

೧೫. ಇದಕ್ಕೆ ಔರ್ವ, ವಡವ ಮತ್ತು ವಡವಾನಲ ಎಂಬ ಹೆಸರುಗಳೂ ಉಂಟು -ಅಮರ ಕೋಶ, ಸ್ವರ್ಗವರ್ಗ ೬೬

೧೬. ವಾಯೋರ್ ಅಗ್ನಿಃ, ಅಗ್ನೇರ್ ಆಪ: । -ತೈತ್ತಿರೀಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ.

೧೭. ನೋಡಿ: ಆದಿತ್ಯಾತ್ ಜಾಯತೇ ವೃಷ್ಟಿಃ

೧೮. 'ವೃಷ್ಟಿರ್ ಗತೇ ಅರ್ಕೇ ನಿಯಮೇನ ಚ ಆದ್ರ್ರಾಮ್' ವರಾಹಮಿಹಿರನ ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ ೨೮:೨೦

೧೯. ॥ ಮಂತ್ರ-ಪುಷ್ಪಮ್ ॥ ಯೋಽಪಾಂ ಪುಷ್ಪಂ ವೇದ । ಪುಷ್ಪವಾನ್ ಪ್ರಜಾವಾನ್ ಪಶುಮಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಚಂದ್ರಮಾ ವಾ ಅಪಾಂ ಪುಷ್ಪಮ್ । ಪುಷ್ಪವಾನ್ ಪ್ರಜಾವಾನ್ ಪಶುಮಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೧ ॥ ಅಗ್ನಿರ್ ವಾ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯೋ ಅಗ್ನೇರ್ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವಾ ಅಗ್ನೇರ್ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೨ ॥ ವಾಯುರ್ ವಾ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯೋ ವಾಯೋರ್ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವೈ ವಾಯೋರ್ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೩ ॥ ಅಸೌ ವೈ ತಪನ್ನ್ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯೋ ಅಮುಷ್ಯ ತಪತ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವಾ ಅಮುಷ್ಯ ತಪತ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೪ ॥ ಚಂದ್ರಮಾ ವಾ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯಶ್ ಚಂದ್ರಮಸ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವೈ ಚಂದ್ರಮಸ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೫ ॥ ನಕ್ಷತ್ರಾಣಿ ವಾ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯೋ ನಕ್ಷತ್ರಾಣಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವೈ ನಕ್ಷತ್ರಾಣಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೬ ॥ ಪರ್ಜನ್ಯೋ ವಾ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯಃ ಪರ್ಜನ್ಯಸ್ಯ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವೈ ಪರ್ಜನ್ಯಸ್ಯ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪಾಂ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ೭ ॥ ಸಂವಥ್ಸರೋ ವಾ ಅಪಾಂ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯಸ್ ಸಂವಥ್ಸರಸ್ಯ ಆಯತನಂ ವೇದ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಆಪೋ ವೈ ಸಂವಥ್ಸರಸ್ಯ ಆಯತನಮ್ । ಆಯತನವಾನ್ ಭವತಿ ॥ ಯ ಏವಂ ವೇದ । ಯೋಽಪ್ಸು ನಾವಂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಾಂ ವೇದ । ಪ್ರತ್ಯೇವ ತಿಷ್ಠತಿ ॥ ೮ ॥ - (ಸಂಸ್ಕೃತ ಮೂಲಮ್)ಕೃಷ್ಣ ಯಜುರ್ವೇದ, ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕ ೧:೧೨

೨೦. ಆಪಃ ಪುನನ್ತು ಪೃಥಿವೀಂ, ಪೃಥಿವೀ ಪೂತಾ ಪುನಾತು ಮಾಮ್ । ಪುನನ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿರ್, ಬ್ರಹ್ಮ, ಪೂತಾ ಪುನಾತು ಮಾಮ್ ॥ -ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕ ೧೦:೨೩:೧; ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ ೩೦:೧

೨೧. ಯದ್ ಉಚ್ಛಿಷ್ಟಂ ಅಭೋಜ್ಯಂ ಯದ್ ವಾ ದುಷ್ಚರಿತಂ ಮಮ । ಸರ್ವಂ ಪುನನ್ತು ಮಾಂ ಆಪೋ, ಅಸತಾಂ ಚ ಪ್ರತಿಗ್ರಹಂ ॥ - ಬೋಧಾಯನ ಬ್ರಹ್ಮಕರ್ಮ ಸಮುಚ್ಚಯ

೨೨. ಗಂಗೇ ಚ ಯಮುನೇ ಚೈವ, ಗೋದಾವರಿ ಸರಸ್ವತೀ । ನರ್ಮದೇ ಸಿಂಧು ಕಾವೇರಿ, ಜಲೇ ಸ್ಮಿನ್ ಸನ್ನಿಧಿಂ ಕುರು ॥

೨೩. ಇಮಂ ಮೇ ಗಂಗೇ ಯಮುನೇ ಸರಸ್ವತಿ, ಶುತುದ್ರಿ ಸ್ತೋಮಂ ಸಚತಾ ಪರುಷ್ಣ್ಯಾ । ಅಸಿಕ್ನ್ಯಾ ಮರುದ್‍ವೃಧೇ ವಿತಸ್ತಯಾ, ಆರ್ಜಿಕೀಯೇ ಶ್ರುಣು ಹಿ ಆ ಸುಷೋಮಯಾ ॥ - ಸಿಂಧುಕೃತ್ ಪ್ರೈಯಮೇಧ ಋಷಿ, ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೭೫:೫

೨೪. ನೋಡಿ: ನಿರುಕ್ತ ೨:೨೬

೨೫. ಅಥ ವೈ ಭವತಿ ಶ್ರದ್ಧಾ ವ ಆಪಃ, ಶ್ರದ್ಧಾಂ ಏವ ಆರಭ್ಯೇತಿ.... ತಸ್ಮಾತ್ ಪವಿತ್ರೇಣ ಶಾಂತಿ ಉದಕಂ ಕರೋತಿ- ಇತಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಮ್ । -ಬೋಧಾಯನ ಗೃಹ್ಯ ಶೇಷ ಸೂತ್ರ ೧:೧೪:೧-೨

೨೬. 'ಸ್ನಾತೋ ಅಧಿಕಾರೀ ಭವತಿ, ದೈವೇ, ಪಿತ್ರ್ಯೇ ಚ ಕರ್ಮಣಿ' -ವಿಷ್ಣು ಸ್ಮೃತಿ

೨೭. ಸ್ನಾಯೀತ ಗುರು ಅನುಜ್ಞಾತೋ ದತ್ವಾ ಅಸ್ಮೈ ದಕ್ಷಿಣಾ ಹಿ ಗಾಮ್ ॥ -ವೀರಮಿತ್ರೋದಯ ಸಂಸ್ಕಾರಪ್ರಕಾಶ

೨೮. ಗುರವೇ ತು ವರಂ ದತ್ವಾ ಸ್ನಾಯಾದ್ ವಾ ತದ್ ಅನುಜ್ಞಯಾ । ವೇದಂ ವ್ರತಾನಿ ವಾ ಪಾರಂ ನೀತ್ವಾ ಉಭಯಂ ಏವ ವಾ ॥ -ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿ, ಆಚಾರ ಅಧ್ಯಾಯ ೫೧

೨೯. 'ಸಪ್ತದ್ವೀಪವತೀ ಭೂಮಿಂ ದಕ್ಷಿಣಾರ್ಥಂ ನ ಕಲ್ಪತೇ । ' -ತಾಪನೀಯ ಶ್ರುತಿ. 'ಏಕಂ ಅಪಿ ಅಕ್ಷರಂ ಯಸ್ ತು ಗುರುಃ ಶಿಷ್ಯೇ ನಿವೇದಯೇತ್ । ಪೃಥಿವ್ಯಾಂ ನಾಸ್ತಿ ತದ್ ದ್ರವ್ಯಂ, ಯದ್ ದತ್ವಾ ತು ಅನೃಣೋ ಭವೇತ್ ॥ ' -ಲಘುಹಾರೀತ ಸ್ಮೃತಿ

೩೦. ಅಲಂ ಅರ್ಥೇನ, ಮೇ ವತ್ಸ, ತ್ವದ್ ಗುಣೈರ್ ಅಸ್ಮಿ ತೋಷಿತಃ ॥ -ವೀರಮಿತ್ರೋದಯ ಸಂಸ್ಕಾರಪ್ರಕಾಶ.

೩೧. ಯೇ ಅಪ್ಸು ಅನ್ತರ್ ಅಗ್ನಯಃ, ಪ್ರವಿಷ್ಟಾ, ಗೋಹ್ಯ, ಉಪಗೋಹ್ಯೋ, ಮಯೂಖೋ, ಮನೋಹಾಸ್, ಖಲೋ, ವಿರಜಸ್, ತನೂದೂಷುರ್, ಇಂದ್ರಿಯಹಾ- ತಾನ್ ವಿಜಹಾಮಿ । ಯೋ ರೋಚನಸ್ ತಂ ಇಹ ಗೃಹ್ಣಾಮಿ (ಇತಿ ಮನ್ತ್ರೇಣ ಆಪೋ ಗೃಹೀತ್ವಾ) ಓಂ ತೇನ ಮಾಂ ಅಭಿಷಿಂಚಾಮಿ, ಶ್ರಿಯಂ ಯಶಸೇ, ಬ್ರಹ್ಮಣೇ ಬ್ರಹ್ಮವರ್ಚಸಾಯ ॥ -ಪಾರಸ್ಕರ ಗೃಹ್ಯಸೂತ್ರ ೨:೬:೮-೧೦)

೩೨. ಉದ್ಯನ್‍ಭ್ರಾಜ-ಭ್ರಷ್ಣುರ್, ಇಂದ್ರೋ ಮರುದ್ಭಿರ್ ಅಸ್ಥಾತ್ । ಪ್ರಾಥರ್ ಯೋ ಅರ್ಭಿರ್ ಅಸ್ಥಾದ್ ದಶಸನಿರ್ ಅಸಿ, ದಿವಾ ಶತನಿರ್, ಸಾಯಂ ಸಹಸ್ರಸನಿರ್ । ದಶಸನಿಂ ಮಾ ಕುರು ಆವಿದನ್, ಶತಸನಿಂ, ಸಹಸ್ರನಿಮ್ ॥ -ಪಾರಸ್ಕರ ಗೃಹ್ಯಸೂತ್ರ ೨:೬:೮

೩೩. ಚಿತ್ತಂ ಅನ್ತರ್ಗತಂ ದುಷ್ಟಂ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನೈರ್ ನ ಶುದ್ಧ್ಯತಿ । ' -ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಪುರಾಣ ೫:೨೩:೪

೩೪. ಮೋ ಮಾ ರಾ ಮ ಮ ಮಾ ದಂ ದ್ವೇ । ಹ ಯಾ ಗ ದ ಲ ನಂ ಭ ಷಃ । ಯಸ್ಯ ಏತಾನಿ ನ ವಿದ್ಯನ್ತೇ, ಸ ಯಾತಿ ಪರಮಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ -ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನ ಭಾಂಡಾಗಾರ ೧೮೮:೩೮

೩೫. ಆತ್ಮಾ ನದೀ, ಸಂಯಮತೋಯ ಪೂರ್ಣಾ, ಸತ್ಯ ಹೃದಾ, ಶೀಲ ತಟಾ, ದಯಾ ಊರ್ಮಿಃ । ತತ್ರ ಅಭಿಷೇಕಂ ಕುರು, ಪಾನ್ಡುಪುತ್ರ, ನ ವಾರುಣಾ ಶುದ್ಧ್ಯತಿ ಚ ಅನ್ತರಾತ್ಮಾ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ ೧೨:೨೧೮:೨೫

೩೬. ಯಸ್ಮಿನ್ ದೇವಾಶ್ಚ ವೇದಾಶ್ಚ ಪವಿತ್ರಂ ಕೃತ್ಸ್ನಂ ಏಕತಾಮ್ । ವ್ರಜೇತ್ ತನ್ ಮಾನಸಂ ತೀರ್ಥಂ, ತತ್ರ ಸ್ನಾತ್ವಾ ಅಮೃತೋ ಭವೇತ್ ॥ ಜ್ಞಾನ ಹೃದೇ, ಧ್ಯಾನ ಜಲೇ, ರಾಗದ್ವೇಷ ಮಲಾಪಹೇ । ಯ ಸ್ನಾತಿ ಮಾನಸೇ ತೀರ್ಥೇ ಸ ಯಾತಿ ಪರಮಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ ೧೨:೩೩೦:೧೬

೩೭. ಸತ್ಯಂ ತೀರ್ಥಂ, ಕ್ಷಮಾ ತೀರ್ಥಂ, ತೀರ್ಥಂ ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹಃ । ಸರ್ವಭೂತದಯಾ ತೀರ್ಥಂ, ತೀರ್ಥಂ ಆರ್ಜವಂ ಏವ ಚ ॥ ದಾನಂ ತೀರ್ಥಂ, ದಮಸ್ ತೀರ್ಥಂ, ಸಂತೋಷಂ ತೀರ್ಥಂ ಉಚ್ಯತೇ । ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ ಪರಂ ತೀರ್ಥಂ, ತೀರ್ಥಶ್ಚ ಪ್ರಿಯವಾದಿತಾ ॥ ಜ್ಞಾನಂ ತೀರ್ಥಂ, ಧೃತಿಸ್ ತೀರ್ಥಂ, ತಪಸ್ ತೀರ್ಥಂ ಉದಾಹೃತಮ್ । ತೀರ್ಥಾನಾಂ ಅಪಿ ತತ್ ತೀರ್ಥಂ ವಿಶುದ್ಧಿರ್ ಮನಸಃ ಪರಾ ॥ - ಕಾಶೀ ಖಂಡ ೬.೨೮.೪೨

೩೮. ಸತ್ಯಂ ತೀರ್ಥಂ, ದಯಾ ತೀರ್ಥಂ, ತೀರ್ಥಂ ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹಃ । ವರ್ಣಾಶ್ರಮಾನಾಂ ಗೇಹೇ'ಪಿ ತೀರ್ಥಂ ಶಮ ಉದಾಹೃತಃ । - ಮತ್ಸ್ಯಪುರಾಣ ೨೨:೮೦

೩೯. ಐತ್ತರೇಯ ಆರಣ್ಯಕ, ಅಥರ್ವವೇದ ೪:೮:೪-೭, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ ಯುದ್ಧಕಾಂಡ ಸರ್ಗ ೧೨೮

೪೦. ಸ್ನೇಹಾತ್ ಚ ಬಹುಮಾನಾತ್ ಚ, ಸ್ಮಾರಯೇ ನ ತು ಶಿಕ್ಷಯೇ! -ವಾ. ರಾಮಾಯಣ ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೭:೨೪

೪೧. ಮಹಾಭಾರತ, ದ್ರೋಣಪರ್ವ, ೨೦೨:೧೩೦

೪೨. ತ್ರ್ಯಂಬಕಂ ಯಜಾಮಹೇ, ಸುಗಂಧಿಂ ಪುಷ್ಟಿವರ್ಧನಮ್ । ಉರ್ವಾರುಕಂ ಇವ ಬಂಧನಾನ್ ಮೃತ್ಯೋರ್ ಮುಕ್ಷೀಯ ಮಾ ಅಮೃತಾತ್ ॥ -ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದ ೩:೬

೪೩. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೩

೪೪. ಏಕೋ ಹಿ ರುದ್ರೊ, ನ ದ್ವಿತೀಯಾಯ ತಸ್ಥುರ್, ಯ ಇಮಾಂಲ್ ಲೋಕಾನ್ ಅಶೀತ ಈಶಾನೀಭಿಃ । ಪ್ರತ್ಯಂಗ್ ಜನಾಂಸ್ ತಿಷ್ಠತಿ ಸಂಚುಕೋಚ, ಅನ್ತಕಾಲೇ ಸಂಸೃಜ್ಯ ವಿಶ್ವಾ ಭುವನಾನಿ ಗೋಪಾ ॥ -ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೨

೪೫. ಏಕೋ ದೇವಃ, ಸರ್ವ ಭೂತೇಷು ಗೂಢಃ; ಸರ್ವವ್ಯಾಪೀ, ಸರ್ವಭೂತ-ಅನ್ತರಾಥ್ಮಾ । ಕರ್ಮಾಧ್ಯಕ್ಷಃ, ಸರ್ವ-ಭೂತ-ಅಧಿವಾಸಃ; ಸಾಕ್ಷೀ ಚೇತಾ, ಕೇವಲೋ ನಿರ್ಗುಣಶ್ಚ ॥ -ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೬:೧೧

೪೬. ಶಿವಂ ಆತ್ಮನಿ ಪಶ್ಯನ್ತಿ, ಪ್ರತಿಮಾಸು ನ ಯೋಗಿನಃ ॥

೪೭. ಆಕಾಶಾತ್ ಪತಿತಂ ತೋಯಂ, ಯಥಾ ಗಚ್ಛತಿ ಸಾಗರಮ್ । ಸರ್ವ-ದೇವ ನಮಸ್ಕಾರಃ ಕೇಶವಂ ಪ್ರತಿಗಚ್ಛತಿ ॥

೪೮. ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆಯ ೧೬ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ; ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದ, ತೈತ್ತಿರೀಯ ಶಾಖೆ, ಸಂಹಿತಾ ಭಾಗ, ನಾಲ್ಕನೆಯ ಆಗ್ನೇಯ ಕಾಂಡ, ಐದನೆಯ ಪ್ರಶ್ನ

೪೯. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಜಾಬಾಲ ಉಪ. ೩, ಕೈವಲ್ಯ ೨೪, ಅಥರ್ವಶಿರಸ್ ೭, ಮಹಾ ೪, ನೃಸಿಂಹತಾಪನೀಯ ೫.೧೦ ಇತ್ಯಾದಿ. ನೀಲರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ತಂತೂ (೪ ರಿಂದ ೧೭ ರವರೆಗೆ) ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆಯ ೧೬ನೇ ಅಧ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಋಣಿಯಾಗಿದೆ.

೫೦. ನೀಲರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ ೧-೩

೫೧. ವಾಜಸನೇಯಿ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೫೧

೫೨. ವಾಜಸನೇಯಿ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೧೬

೫೩. 'ನೀಲಂ ಅಸ್ಯ ಉದರಂ, ಲೋಹಿತಂ ಪೃಷ್ಟಂ'- ಅಥರ್ವ ವೇದ ೧೫:೭

೫೪. 'ದೈವ್ಯೋ ಭಿಷಕ್' -ವಾಜಸನೇಯಿ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೫

೫೫. "ಯಾ ತೇ ರುದ್ರ, ಶಿವಾ, ತನೂರ್ ಅಘೋರಾ, ಅಪಾಪಕಾಶಿನೀ । ತಯಾ ನಸ್ ತನುವಾ ಶಂ ತಮಯಾ ಗಿರಿಶಂತ, ಅಭಿಚಾಕಶೀಹಿ ॥ '

೫೬. ಗಿರಿ ವೈದಿಕ ಪ್ರಯೋಗೇ ಗಿರೌ ವಾಗರ್ಥೌ, ಶಂ ಸುಖಂ, ತ ತನೋತಿ, ಭಾವಯತಿ- ಇತಿ ಗಿರಿಶಂತಃ

೫೭. ಯಾಂ ಇಷುಂ ಗಿರಿಶಂತ ಹಸ್ತೇ ಬಿಭರ್ಷಿ ಅಸ್ತವೇ । ಶಿವಾಂ ಗಿರಿತ್ರ ತಾಂ ಕುರು.... ॥

೫೮. ಗಿರಿ ಗಿರೌ ಸ್ಥಿತಃ, ತ್ರ ತ್ರಾಯತೇ, ರಕ್ಷತಿ

೫೯. ಅಸೌ ಯಸ್ ತಾಮ್ರೋ, ಅರುಣ ಉತ ಬಭ್ರುಸ್ ಸುಮಂಗಲಃ ।

೬೦. '...ಉತ ಏನಂ ಗೋಪಾ ಅದೃಶನ್ನ್ ಅದೃಶನ್ ಉದಹಾರ್ಯಃ । '

೧. 'ಅಘೋರಚಕ್ಷುರ್ ಅಪತಿಘ್ನಿ ಏಧಿ....' ವಿವಾಹ ಸೂಕ್ತ; ಅಶ್ವಲಾಯನ ಪಾರಸ್ಕರ ಮುಂತಾದ ಗೃಹ್ಯಸೂತ್ರಗಳು.

೨. ನನೆಗಣೆಯನ ಮೆಯ್ವೆಳಗೆಂ । ಬಿನಿಗೊಳ್ದೊಳ್ ಮೊದಲೆ ಮಿಳಿರ್ದು ನೆಗೆದಾಡಿದುವಂ । ದೆನಸುಂ ಕಡು ನೀರೆಯ ಚೆ । ಲ್ವೆನೆ ತೊಳಗುವ ಕಣ್ಗಳೆಂಬ ಪೊಸ ಪೊಸ ಮೀಂಬೊಣರ್ಗಳ್ ॥ - ಆಂಡಯ್ಯ, ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವಂ, ಪದ್ಯ ೨೫೮

೩. ಇಯಂ ಸುಸ್ತನೀ ಮಸ್ತಕ-ನ್ಯಸ್ತ-ಕುಂಭಾ! ಕುಸುಂಭಾರುಣಂ ಚಾರು ಚೈಲಂ ವಸಾನಾ । ಸಮಸ್ತಸ್ಯ ಲೋಕಸ್ಯ ಚೇತಃ ಪ್ರವೃತ್ತಿಂ । ಗೃಹೀತ್ವಾ ಘಟೇ ನ್ಯಸ್ತ ಯಾತೀವ ಭಾತಿ ॥

೪. ನ ಯಾಚೇ ಗಜಾಲೀಂ, ನ ವಾ ವಾಜಿರಾಜಿಂ, ನ ವಿತ್ತೇಷು ಚಿತ್ತಂ ಮದೀಯೇ ಕದಾಚಿತ್ । ಇಯಂ ಸುಸ್ತನೀ ಮಸ್ತಕ-ನ್ಯಸ್ತ-ಕುಂಭಾ । ಲವಂಗೀ ಕುರಂಗೀ-ದೃಗ್ ಅಂಗೀಕರೋತು ॥ ತೇನ ಸತ್ಯೇನ ಮೇ ದೇವಾಸ್ ತಂ ಏವ ಪ್ರದಿಶನ್ತು ಮೇ ॥ ಯಥಾ ಇದಂ ವ್ರತಂ ಆರಬ್ಧಂ, ನಲಸ್ಯ ಆರಾಧನೇ ಮಯಾ । ತೇನ ಸತ್ಯೇನ ಮೇ ದೇವಾಸ್ ತಂ ಏವ ಪ್ರದಿಶನ್ತು ಮೇ ॥ ಸ್ವಂ ಚೈವ ರೂಪಂ ಕುರ್ವನ್ತು ಲೋಕಪಾಲಾ ಮಹೇಶ್ವರಾಃ । ಯಥಾ ಅಹಂ ಅಭಿಜಾನೀಯಾಂ ಪುಣ್ಯಶ್ಲೋಕಂ ನರಾಧಿಪಮ್ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ, ವನಪರ್ವ ೫೭:೧೭-೨೧

೫. ಹಂಸನಾಂ ವಚನಂ ಶ್ರುತ್ವಾ ಯಥಾ ಮೇ ನೈಷಧೋ ವ್ರತಃ । ಪತಿತ್ವೇ ತೇನ ಸತ್ಯೇನ ದೇವಾಸ್ ತಂ ಪ್ರದಿಶನ್ತು ಮೇ ॥ ಮನಸಾ ವಚಸಾ ಚೈವ ಯಥಾ ನ ಅಭಿಚರಾಮ್ಯಹಂ । ತೇನ ಸತ್ಯೇನ ಬುಧಾಸ್ ತಂ ಏವ ಪ್ರದಿಶನ್ತು ಮೇ ॥ ಯಥಾ ದೇವೈಃ ಸ ಮೇ ಭರ್ತಾ ವಿಹಿತೋ ನಿಷಧಾಧಿಪಃ । ತೇನ ಸತ್ಯೇನ ಮೇ ದೇವಾಸ್ ತಂ ಏವ ಪ್ರದಿಶನ್ತು ಮೇ ॥ ಯಥಾ ಇದಂ ವ್ರತಂ ಆರಬ್ಧಂ, ನಲಸ್ಯ ಆರಾಧನೇ ಮಯಾ । ತೇನ ಸತ್ಯೇನ ಮೇ ದೇವಾಸ್ ತಂ ಏವ ಪ್ರದಿಶನ್ತು ಮೇ ॥ ಸ್ವಂ ಚೈವ ರೂಪಂ ಕುರ್ವನ್ತು ಲೋಕಪಾಲಾ ಮಹೇಶ್ವರಾಃ । ಯಥಾ ಅಹಂ ಅಭಿಜಾನೀಯಾಂ ಪುಣ್ಯಶ್ಲೋಕಂ ನರಾಧಿಪಮ್ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ, ವನಪರ್ವ ೫೭:೧೭-೨೧

೬. ತತ್ ಶಾಸನಾತ್ ಕಾನನಂ ಏವ ಸರ್ವಂ, ಚಿತ್ರಾರ್ಪಿತ-ಆರಂಭಂ ಇವ ಅವತಸ್ಥೇ ॥ -ಕಾಳಿದಾಸ, ಕುಮಾರಸಂಭವ ೩:೪೨

೭.ತಳಿರೆಂದೊಡೆ ಅಸುಗೆಯೊಂದೊಡೆ । ಗಿಳಿಯೆಂದೊಡೆ ಕರೆವ ಕೋಗಿಲೆಗಳೆಂದೊಡೆ ಬಂ ॥ ದೆಳ ಮಾವೆಂದೊಡೆ ನೆರೆದಿಂ । ಗಳ ತಣ್ಬೆಳಗೆಂದೊಡೆ ಉದ್ದಂ ಉರಿವಂ ಗೊರವಂ ॥ ಪುದಿದ ಉರಿಗಣ್ಣನ ಆಣೆಯನ್ ಅದೇವೋಗಳ್ವೆಂ :- ಮುಗುಳೆಂದು ಮುಟ್ಟಬಾ । ರದು ಬನಂ ಎಂದು ಬಾಯ್ದೆರಯಬಾರದು ಸಂಪಗೆಯೆಂದು ಸೂಡಬಾ । ರದು ಕೊಳನೆಂದು ಕೆಯ್ದುಡಕಬಾರದು ತಾವರೆಯೆಂದು ತೋರಬಾ । ರದು ಪೊಸ ಸುಗ್ಗಿಯೆಂದೂ ಉಸಿರಬಾರದು ತನ್ನಯ ಮಂಜುವೆಟ್ಟಿನೊಳ್ ॥ ವಚನ ॥ ಮತ್ತಂ ಆತಂ ಸೀರೆಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ಅಂಚೆಯೆಂಬುದಂ, ಕೆರೆಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ಬಾಳೆಯೆಂಬುದಂ ಸಿರಿಕಂಡದೊಳ್ ಆದೊಡಂ ಆರಡಿಯೆಂಬಿದಂ, ಕೊಡಗೂಸಿನುಡುಗೆಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ಸೋಗೆಯೆಂಬುದಂ, ಬೆದಂಡೆಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ಪಾಡು ಎಂಬುದಂ, ಕೇರಿಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ನೆರೆಯೆಂಬುದಂ, ಚಪ್ಪರಣೆಯೊಳೆ ಆದೊಡಂ ಪಣ್ಣೆಂಬುದಂ-ಸೈರಿಸಮ್... ॥ -ಆಂಡಯ್ಯ, ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವಂ, ೧೧೫-೧೧೬

೮. ತಥಾ ಸಮಕ್ಷಂ ದಹತಾ ಮನೋಭವಂ ಪಿನಾಕಿನಾ, ಭಗ್ನ ಮನೋರಥಾ ಸತೀ । ನಿನಿಂದ ರೂಪಂ ಹೃದಯೇನ ಪಾರ್ವತಿ, ಪ್ರಿಯೇಷು ಸೌಭಾಗ್ಯಫಲಾ ಹಿ ಚಾರುತಾ ॥ -ಕಾಳಿದಾಸ , ಕುಮಾರಸಂಭವ, ೫:೧

೯. ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣದ ಕವಿ, ಹರಿಹರ 'ಅನ್ ಇರ್ದಲ್ಲಿಗೇ ಸಮಂತು ತರ್ಪೆಂ'- ಎಂದು ಅವಳು ಹಟತೊಟ್ಟಿದ್ದಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

೧೦. ಅದ್ಯ ಪ್ರಭೃತಿ, ಅವನತಾಂಗಿ, ತವ ಅಸ್ಮಿ ದಾಸಃ -ಕಾಳಿದಾಸ, ಕುಮಾರಸಂಭವ ೫:೮೬

೧೧. ದೃಶಾ ದಗ್ಧಂ ಮನಸಿಜಂ ಜೀವಯನ್ತಿ ದೃಶೈವ ಯಾಃ । ವಿರೂಪಾಕ್ಷಸ್ಯ ಜಯನ್ತೀಸ್ ತಾಸ್ ಸ್ತುವೇ ವಾಮಲೋಚನಾಃ ॥ -ರಾಜಶೇಖರ, ವಿದ್ಧಶಾಲಭಂಜಿಕಾ ನಾಟಕ, ೧:೨

೧೨. ತಿಸ್ರೋ ದೇವೀರ್ ಯದಾ ಚೈವ ಭಜತೇ ಭುವನೇಶ್ವರಃ । ದ್ಯಾಂ ಆಪಃ ಪೃಥಿವೀಂ ಚೈವ ತ್ರ್ಯಂಬಕಶ್ಚ ತತಃ ಸ್ಮೃತಃ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ, ದ್ರೋಣಪರ್ವ, ೨೦೨:೧೩೦

೧೩. ಸ್ವೇ ತನೂ ತಸ್ಯ ದೇವಸ್ಯ ವೇದಜ್ಞಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಾಣಾ ವಿದುಃ । ಘೋರಾ ಚ ಅನ್ಯಾ ಶಿವಾ ಚ ಅನ್ಯಾ ತೇ ತನೂ ಬಹುಧಾ ಪುನಃ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ, ದ್ರೋಣಪರ್ವ, ೨೦೨:೧೦೭

೧೪. ತ್ರ್ಯಂಬಕಂ ಯಜಾಮಹೇ ಸುಗಂಧಿಂ ಪುಷ್ಟಿ ವರ್ಧನಂ । ಉರ್ವಾರುಕಂ ಇವ ಬಂಧನಾತ್ ಮೃತ್ಯೋರ್ ಮುಕ್ಷೀಯ ಮಾ ಅಮೃತಾತ್ ॥ - ಶುಕ್ಲ ಯಜುರ್ವೇದ, ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ ೩:೬; ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕ ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ ೫೬.೧

೧೫. ದರ್ಶನ್ ದೋ ಘನಶ್ಯಾಮ ಸುಂದರ, ಅಖಿಯಾ ಪ್ಯಾಸೇ ರೇ!

೧೬. ನೋಡಿ: ಪುರುಷಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ 'ಸಹಸ್ರಶೀರ್ಷ, ಸಹಸ್ರಾಕ್ಷ, ಸಹಸ್ರಪಾತ್...'

೧೭. 'ಸಹಸ್ರಶೀರ್ಷಂ ದೇವಂ, ವಿಶ್ವಾಕ್ಷಂ ವಿಶ್ವಶಂಭವಂ...' -ನಾರಾಯಣಸೂಕ್ತ, ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕ ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧೩:೧

೧೮. ಭಾರತೀಯ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಆರು ದರ್ಶನಗಳು: ಸಾಂಖ್ಯ, ಯೋಗ, ನ್ಯಾಯ, ವೈಶೇಷಿಕ, ಮೀಮಾಂಸ ಮತ್ತು ವೇದಾಂತ. ಜೈನ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ರತ್ನತ್ರಯವೆಂಬ ಸಮ್ಯಕ್ ದರ್ಶನ, ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸಮ್ಯಕ್ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ -ಎಂಬ ಜೀವನದ ಮೂರು ಗುರಿಗಳು ಇವೆ.

೧೯. ಅಸುನೀತೇ ಪುನರ್ ಅಸ್ಮಾಸು ಚಕ್ಷಃ । ಪುನಃ ಪ್ರಾಣಂ ಇಹಿ ನೋ ಧೇಹಿ ಭೋಗಂ । ಜ್ಯೋಕ್ ಪಶ್ಯೇಮ ಸೂರ್ಯಂ ಉತ್ ಚರನ್ತಂ । ಅನುಮತೇ ಮೃ (ಳ)ಯಾನ ಸ್ವಸ್ತಿ ॥ -ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೫೯:೬

೨೦. ಉದ್ ಉ ತ್ಯಂ ಜಾತವೇದಸಂ ದೇವಂ ವಹನ್ತಿ ಕೇತವಃ । ದೃಶೇ ವಿಶ್ವಾಯ ಸೂರ್ಯಂ । ಚಿತ್ರಂ ದೇವಾನಾಂ ಉದಗಾದ್ ಅನೀಕಂ ಚಕ್ಷುರ್ ಮಿತ್ರಸ್ಯ ವರುಣಸ್ಯ ಆಗ್ನೇಃ । ಆಪ್ರಾಃ ದ್ಯಾವಾ ಪೃಥಿವೀ ಅನ್ತರಿಕ್ಷಗ್‍ಮ್ । ಸೂರ್ಯ ಆತ್ಮಾ ಜಗತಸ್ ತಸ್ಥುಷಶ್ ಚ ॥ -ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೧:೪:೪೩

೨೧. ಉದ್ ವಯಂ ತಮಸಸ್ ಪರಿ ಪಶ್ರ್ಯಂತೋ ಜ್ಯೋತಿರ್ ಉತ್ತಮಮ್ । ದೇವಂ ದೇವತ್ರಾ ಸೂರ್ಯಂ ಅಗನ್ಮ ಜ್ಯೋತಿರ್ ಉತ್ತಮಮ್ ॥ -ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೪:೧:೭

೨೨. ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಹಿ ತ್ವಾಂ ಪ್ರವ್ಯಥಿತ ಅನ್ತರಾತ್ಮಾ । ಧೃತಿಂ ನ ವಿನ್ದಾಮಿ ಶಮಂ ಚ ವಿಷ್ಣೋ ॥ ಅದೃಷ್ಟ ಪೂರ್ವಂ ಹೃಷಿತೋ ಅಸ್ಮಿ ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಭಯೇನ ಚ ಪ್ರವ್ಯಥಿತಂ ಮನೋ ಮೇ । ತದ್ ಏವ ಮೇ ದರ್ಶಯ ದೇವ, ರೂಪಂ । ಪ್ರಸೀದ ದೇವೇಶ, ಜಗನ್ನಿವಾಸ! -ಗೀತಾ ೧೧:೨೪, ೧೧:೪೫

೨೩. ಕೈಲಾಸಂ, 'ದಿ ಪರ್ಪಸ್, ಅಂಕ ೧, ಕೈಲಾಸಂ ಕೃತಿಗಳು, ಪುಟ ೬೭೩-೪

೨೪. ಹೊನ್ನಮ್ಮ, 'ಹದಿಬದೆ (=ಪತಿವ್ರತೆಯ) ಧರ್ಮ', ಕನ್ನಡ ಬಾವುಟ, ಪುಟ ೭೫

೨೫. ಅನ್ಧದ್ವಯೇ ಮಹಾನ್ ಅನ್ಧೋ, ವಿಷಯ-ಅನ್ಧೀಕೃತ-ಈಕ್ಷಣಃ । ಚಕ್ಷುಷಾ ಅನ್ಧೋ ನ ಔನಾತಿ, ವಿಷಯಾನ್ದೋ ನ ಕೇನಚಿತ್ ॥ -ಮಹಾಸುಭಾಷಿತ ಸಂಗ್ರಹ, ಸಂಪುಟ ೨

೨೬. ಈ ಪ್ರಬಂಧದಲ್ಲಿ ಕವಿ ಆಂಡಯ್ಯನ ಕೃತಿಯೊಂದನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಇದ್ದ ಕತೆಗೆ, ಸುಟ್ಟರೂ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಿ, ಕಾಮ 'ತ್ರಿನೇತ್ರ'ನನ್ನೇ ಗೆದ್ದ- ಎಂಬ ಒಂದು ಹೊಸ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕ್ರಿಸ್ತಶಕ ೧೧೮೦-೧೨೧೭ರ ಅವಧಿಯ, ಕನ್ನಡದ ಕವಿ ಈ ಆಂಡಯ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಒಂದೂ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದ ಉಪಯೋಗಿಸದೆ, (ತದ್ಭವ ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ ರಿಯಾಯಿತಿ ಕೊಟ್ಟು), ಬರೀ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಅಚ್ಚಗನ್ನಡಂ ಬಿಗಿವೊಂದು ಇರೆ' ಬರೆದ ಖಂಡಕಾವ್ಯ 'ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವಂ'ಗೆ, ಕವಿ ಕೊಟ್ಟುಕೊಂಡ ಹೆಸರು 'ಸೊಬಗಿನ ಸುಗ್ಗಿ', 'ಕಾವನ ಗೆಲ್ಲ' ಅರ್ಥಾತ್ 'ಮದನ ವಿಜಯ'. (ನೋಡಿ: ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವಂ, ಪದ್ಯ ೨೬೯-೨೭೦) ಕಾಮ ಶಿವನನ್ನು ಗೆದ್ದು, ಚಂದ್ರನನ್ನು ಅವನಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಊರಿಗೆ ಮರಳಿ, ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಇಚ್ಛೆಗಾರ್ತಿಯನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಇದ್ದ- ಎಂಬುದು ಕಾವ್ಯ ಸಾರಾಂಶ.ಸಂಶೋಧಕರು ಹೀಗೆ ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ:ಕದಂಬ ವಂಶದ 'ಕಾಮದೇವ' ಎಂಬ ಒಬ್ಬ ರಾಜ ಇದ್ದ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಕಾಲದಲ್ಲೇನೇ. ಮಲೆ, ತುಳುನಾಡು, ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಗಳು ಇಲ್ಲಿನ ರಾಜ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಹಾನುಗಲ್ಲು ('ತಿಂಗಳ್'=ಚಂದ್ರ) ಮತ್ತು ಸುತ್ತಣ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಹೊಯ್ಸಳ ರಾಜರು ಇವನಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡರು. ಆದರೆ, ಕಾಮದೇವ ಮತ್ತೆ ಹೋರಾಡಿದ; 'ಯುದ್ಧರಂಗ ತ್ರಿಣೇತ್ರ' ಎಂಬ ಬಿರುದು ಹೊಂದಿದ್ದ, ಹೊಯ್ಸಳರ ವೀರಬಲ್ಲಾಳ (ಇವನ ಒಬ್ಬ ಹೆಂಡತಿಯ ಹೆಸರು ಉಮೆ) ರಾಜನನ್ನು ಸೋಲಿಸಿದ. ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹಾನುಗಲ್ಲನ್ನು ಮರಳಿ ಪಡೆದ- ಎಂಬುದು ಶಾಸನಗಳಿಂದ ತಿಳಿದು ಬರುವ ವಿಷಯ. (ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಆಂಡಯ್ಯನ ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವಂ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ ಪ್ರಕಟಣೆ.)

೧. ಕಾಲೋ ದಿಷ್ಟೋ (ಅಪಿ) ಅನೇಹ (ಅಪಿ) ಸಮಯೋ (ಅಪಿ ಅಥ) ಪಕ್ಷತಿಃ - ಅಮರಕೋಶ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಕಾಲವರ್ಗ

೨. 'ಏತಿ' (ಲಟ್ ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲ, 'ಹೋಗುತ್ತಾನೆ'); 'ಏತು' (ವಿಧ್ಯರ್ಥಕ 'ಲೋಟ್' ಗಣ, 'ಹೊಂದಲಿ')

೩. ವಿದ್ಯಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಂ ಏತಿ, ಆಹ-'ಶೇವಧಿ ಷ್ಟೇ ಅಸ್ಮಿ; ರಕ್ಷ ಮಾಂ । ಅಸೂಯಕಾಯ ಮಾಂ ಮಾ ಅದಾಸ್; ತಥಾ ಸ್ಯಾಂ ವೀರ್ಯವತ್ತಮಾ ॥ - ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೨:೧೧೪; ನಿರುಕ್ತ ೨:೪.

೪. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನೋಡಿ: ವಿಷ್ಣು ತ್ವಾ ಅನ್ವೇತು (='ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವಂತೆ ಆ ಭಗವಂತ ಮಾಡಲಿ')- ಮದುವೆಯ ಸಪ್ತಪದಿಯ ಮಂತ್ರಭಾಗದಲ್ಲಿ; ಉಪಽಏತು ( = ಉಪೈತು ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬರಲಿ), ಉಪೈತು ಮಾಂ ದೇವಸಖಃ.. (= ನನ್ನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ನೀನು ಬರುವಂತೆ ಆ ದೇವತೆಗಳ ಗೆಳೆಯ ಅಗ್ನಿ ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ)- ಶ್ರೀ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ಇತ್ಯಾದಿ.

೫. ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೪೨:೯ ರಲ್ಲಿ. ಉತ ಪ್ರಹಾಂ ಅತಿ ದೀವ್ಯಾಂ ಜಯಾತಿ, ಕೃತಂ ಯಚ್ ಶ್ವಘ್ನೀ ವಿಚಿನೋತಿ ಕಾಲೇ । ಯೋ ದೇವಕಾಮೋ ನ ಧನಾ ರುಣದ್ ಹಿ ಸಮಿತ್ ತಂ ರಾಯಾ ಸೃಜತಿ ಸ್ವಧಾವಾನ್ ॥ - ಎಂಬಲ್ಲಿ. (ಎದುರಾದವನನ್ನು ಹೊರಗೋಡಿಸಿ, ಅವನು ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾನೆ; ಆ (ಸಮರದ) ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಜೂಜುಗಾರ ಮಾಡುವಂತೆ, ತನ್ನ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ದೇವತೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಲಿಚ್ಛಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹಣ ವಿನಿಯೋಗಿಸಲು ಹಿಂದೆಮುಂದೆ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ; ಅಂಥವನಿಗೆ ಆ ಬಲಶಾಲಿ ಇಂದ್ರ ಸಂಪತ್ತನ್ನ ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ- ಎಂಬುದು ಋಷಿ ಕೃಷ್ಣ ಆಂಗೀರಸರ ಭಾವ.)

೬. ಅಥರ್ವವೇದ ೧೯:೫೩ರ ೧-೧೦ ಮತ್ತು ೧೯:೫೪ರ ೧-೫ರಲ್ಲಿ.

೭. ಶತಪಥಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೧:೭:೩:೩, ೨:೪:೨:೪, ೩:೮:೩:೩೬ ಇತ್ಯಾದಿ

೮. ಶಾಂಖ್ಯಾಯನ ಅರಣ್ಯಕ ೭:೨೦

೯. 'ಕಾಲ'ದ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ, ವೇದ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪದಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಬಹುದು: ಅಷ್ಟಕ (ಹುಣ್ಣಿಮೆಯ ಬಳಿಕ ಬರುವ ಎಂಟನೆಯ ದಿನ), ಅಹನ್ (ದಿನ), ಆರ್ತವ (ಋತುಗಳು, ವರ್ಷದ ಭಾಗಗಳು), ಋತು, ಏಕಾಷ್ಟಕ (ಮಾಘ ಮಾಸ, ಕೃಷ್ಣ ಪಕ್ಷ, ಅಷ್ಟಮಿ), ದೋಷ (ಸಂಜೆ), ನಕ್ತ (ರಾತ್ರೆ), ನಿದಾಘ (ಬೇಸಗೆ), ನಿಮೃಚ್ (ಸೂರ್ಯಾಸ್ತ), ಪಕ್ಷ (ಅರ್ಧ ತಿಂಗಳು/ಹದಿನೈದು ದಿನಗಳು), ಪರಿವತ್ಸರ (ಒಂದು ಪೂರ್ಣ ವರುಷ), ಪರುಸ್/ಪರ್ವನ್ (ಕಾಲದ ಭಾಗ), ಪಾಪಸಮ (ಕೆಟ್ಟ ಋತು), ಪೂರ್ಣಮಾಸ (ಹುಣ್ಣಿಮೆ), ಪೂರ್ವಪಕ್ಷ (ಮಾಸದ ಮೊದಲ ಅರ್ಧ ಭಾಗ), ಪೂರ್ವಾಹ್ನ (ದಿನದ ಮೊದಲ ಅರ್ಧ ಭಾಗ), ಪೂರ್ಣಮಾಸಿ (ಹುಣ್ಣಿಮೆಯ ರಾತ್ರಿ), ಪ್ರಪಿತ್ವಾ (ದಿನದ ಕೊನೆ), ಪ್ರಬುಧ್ (ಸೂರ್ಯೋದಯ), ಪ್ರಾತರ್ (ಬೆಳಗ್ಗೆ), ಪ್ರಾವೃಷ್ (ಮಳೆಗಾಲ), ಮಧ್ಯಾಂದಿನ (ದಿನದ ನಡು ಭಾಗ), ಮಧ್ಯಾವರ್ಷ (ಮಳೆಗಾಲದ ನಡುವಿನ ಕಾಲ), ಮಹಾರಾತ್ರ (ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳು ಕಳೆದ ಮೇಲಿನ ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆ), ಮಹಾಹ್ನ (ದಿನದ ನಡು ಭಾಗದ ನಂತರದ ವೇಳೆ, ಅಪರಾಹ್ನ), ಮಾಸ (ತಿಂಗಳು), ಯವ್ಯ (ತಿಂಗಳು), ಯುಗ, ರಾತ್ರಿ, ವರ್ಷ (ಮಳೆಗಾಲ), ವಸ್ತು (ಮುಂಜಾನೆ), ಶತಶಾರದ (ನೂರು ಶರದ್ ಋತುಗಳು), ಸಂವತ್ಸರ (ವರೌಷ), ಸಂಗವ (ಪರಾಹ್ನ), ಸಂಧಿ (ಅರುಣೋದಯ ಮತ್ತು ಮುಚ್ಚಂಜೆ), ಸಮಾ (ಬೇಸಗೆ), ಸಾಯ (ಸಂಜೆ), ಸಿನೀವಾಲಿ (ಅಮಾವಾಸ್ಯೆ), ಸ್ವಸರ (ಬೆಳಗ್ಗೆ), ಹಾಯನ (ವರುಷ), ಹಿಮ (ಶೀತ ವಾತಾವರಣ), ಹಿಮಾ (ಚಳಿಗಾಲ), ಹೇಮನ್/ಹೇಮನ್ತ (ಹೇಮಂತ ಋತು), ಹ್ಯಸ್ (ನೆನ್ನೆ)- ಇತ್ಯಾದಿ.

೧೦. ಕಾಲ ಸಮಯ ವೇಳಾಸು ತುಮುನ್ - ಪತಂಜಲಿಯ ಭಾಷ್ಯ ೩:೩:೧೬೭; ಕಾಲದ ಬಗ್ಗೆ ಪತಂಜಲಿಯ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ನೋಡಿ: ಪಾಣಿನಿ ೨:೨:೫ ರ ವಾರ್ತಿಕ ೨. ಕಾಲೋ ಜಾಗರ್ತಿ ಸುಪ್ತೇಷು, ಕಾಲೋ ಹಿ ದುರತಿಕ್ರಮಃ । - ಮಹಾಭಾರತ ಆದಿಪರ್ವ ೧:೨೪೮; ಸ್ತ್ರೀಪರ್ವ ೨:೨೪; ಶಾಂತಿ ಪರ್ವ ೨೨೧:೪೧.

೧೧. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಕೂರ್ಮ ಪುರಾಣ ೧:೫, ವಿಷ್ಣು ಪುರಾಣ ೧:೨:೨೫, ವಾಯು ೩೨:೨೯-೩೦, ವಿಷ್ಣು ಧರ್ಮೋತ್ತರ ೧:೭೨:೧-೭ ಇತ್ಯಾದಿ

೧೨. ಶ್ರೀವಿಜಯ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ೧:೧೦೫

೧೩. ಅತುಲಃ ಶರಭೋ ಭೀಮಃ ಸಮಯಜ್ಞೋ ಹವಿರ್ ಹರಿಃ ॥ ೫೨ ॥ -ವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು 'ಸಮಯ-ಜ್ಞ' (೩೫೮) ಎಂದು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೧೪. ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಸಂಹಾರ ಸಮಯ ವಿತ್, ಷಟ್ ಸಮಯಾನ್ ಜಾನಾತಿ ಇತಿ ವಾ ಸಮಯಜ್ಞಃ -ಶಂಕರಭಾಷ್ಯ

೧೫. ಉದಾ: ಋಗ್ವೇದದ ಹತ್ತನೆಯ ಮಂಡಲದ ೫೪:೩ರಲ್ಲಿ

೧೬. ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾಲಸೂಚಕ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳಿಗೆ ಕೆಲವು ಉದಾಹರಣೆಗಳು: ಒಡೆ (ತೀಡುವೊಡಲ್ಲಿ ಕಮ್ಮೆಲರ್ ತೀಡುಗಂ), ಎ (ಗಾಯಕಂ ಪಾಡೆ ದೇವಂ ಮೆಚ್ಚಿದಂ; ಇಲ್ಲಿ, ಸತಿ ಸಪ್ತಮಿಯಲ್ಲಿ ಎ 'ಅಪೂರ್ಣಕ್ರಿಯೆ!), ಅಲ್ (ಕೆಂಬಿಸಲ್ ಎಳೆಸಲ್ ಎಸೆದುವು ಆಶ್ರಮತರುಗಳ್), ಅಲ್ ಒಡಂ '(ವಸಂತಂ ಬರಲೊಡಂ ಕೋಗಿಲೆ ಉಲಿಗುಂ), ಅನ್ನಂ '(ಹರಿ ಬರ್ಪನ್ನಂ ತಪ ಗೆಯ್ದೆಪಂ), ಅನ್ನೆಗಂ '(ನೆನೆವನ್ನೆಗಂ ಬಂದಂ), ಇನಂ '(ಬೆಳಗಪ್ಪಿನಂ ಕೇಳಿಸಿದಂ), ಇನೆಗಂ '(ಅವಧಿ ಬರ್ಪಿನೆಗಂ ಸೈರಿಸಿದಂ), ಉದುಂ '(ಬರವೇರೆಂಬುದಂ)- ಮುಂತಾದ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿವೆ.

ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ ದಲ್ಲಿ ಕೇಶಿರಾಜ 'ಅವ್ಯಯ ಪ್ರಕರಣ'ದಲ್ಲಿ, 'ಅನೆ'ಯ ವಿಚಾರವಾಗಿ 'ಇಮ್ಮನೆ, ಸಿಯ್ಯನೆ, ಮೆಲ್ಲನೆ'ಯ ಮಾತಾಡಿ, ಆನುಂ ಎನಿಪ್ಪ ಅವ್ಯಯಮಂ ಸ್ಥಾನ- ದಿಶಾ- ಕಾಲ- ಸಂಖ್ಯೆಗಳೊಳ್ ಉಸಿರ್ವರ್ '(೩೧೮) ಎಂದಾಗ, 'ಎಂದಾನುಂ' ಇದಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆ ಆಗುತ್ತದೆ.

೧೭. ಅಕುಲಾ ಸಮಯಾಂತಸ್ಥಾ ಸಮಯಾಚಾರ ತತ್ಪರಾ ॥ ೩೭ ॥ - ಲಲಿತಾ ಸಹಸ್ರನಾಮ ಶ್ರೀಮಾತಾ-ಲಲಿತಾಂಬಿಕಾ 'ದೇವಿ'ಯ ಸಾವಿರ ಹೆಸರುಗಳಲ್ಲಿ 'ಸಮಯ ಅಂತಸ್ಥಾ'(೯೭) ಮತ್ತು 'ಸಮಯಾಚಾರ-ತತ್ಪರಾ'(೯೮)

೧೮. ಶಿವ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯರಿಗೆ ಇರುವ ಸಾಮ್ಯ ವನ್ನು ನಾವು ಐದು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದು: ೧. ಅಧಿಷ್ಠಾನ ಸಾಮ್ಯ, ಅಂದರೆ ಚಕ್ರ, ಪೂಜಾಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ. ೨. ಅನುಷ್ಠಾನ ಸಾಮ್ಯ, ಅಂದರೆ ಸೃಷ್ಟಿ, ಸ್ಥಿತಿ, ಸಂಹಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ. ೩. ಅವಸ್ಥಾನ ಸಾಮ್ಯ, ಅಂದರೆ ನೃತ್ಯ, ಗೀತಾದಿಗಳಲ್ಲಿ. ೪. ನಾಮ ಸಾಮ್ಯ, ಅಂದರೆ ಶಿವ-ಶಿವೆ ಎಂಬ ಹೆಸರುಗಳಲ್ಲಿ. ೫. ರೂಪ ಸಾಮ್ಯ, ಅಂದರೆ ಆಕಾರ, ಬಣ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತೋರುವುದು.

೧೯. ಶ್ರೀ ದೇವಿ 'ಸಮಯಾಚಾರ ತತ್ಪರಾ' ಎಂದರೆ, ಎಂಬ ತಾಂತ್ರಿಕ ಗ್ರಂಥದ ಹತ್ತೂ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ರೀತಿಯ ನಡವಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವವಳು- ಎಂದು ಒಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯೆ. (ಈ 'ರುದ್ರಯಾಮಳ' ಮಹಾಭಾರತದಷ್ಟೇ ದೊಡ್ಡದಾದ ಆದರೆ, ಅದರ ಕೆಲವು ಭಾಗಗಳು ಮಾತ್ರಾ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿರುವ ತಂತ್ರಗ್ರಂಥ)

೨೦. ವೇಣುಗೋಪಾಲ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿ, ಮಂತ್ರಾಲಯದ ಶ್ರೀ ರಾಘವೇಂದ್ರ ಸ್ವಾಮಿಗಳು ರಚಿಸಿದ ಏಕೈಕ ಅರ್ಥಗರ್ಭಿತ ದೇವರನಾಮ ಕೀರ್ತನೆ: ಇಂದು ಎನಗೆ ಗೋವಿಂದ, ನಿನ್ನಯ ಪಾದಾರವಿಂದವ ತೋರೋ ಮುಕುಂದನೇ

೨೧. ಕರಾಗ್ರೇ ವಸತೇ ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ಕರಮಧ್ಯೇ ಸರಸ್ವತೀ, ಕರಮೂಲೇ ಸ್ಥಿತೇ ಗೌರೀ ಪ್ರಭಾತೇ ಕರದರ್ಶನಮ್ ॥ - ಎಂಬುದು, ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎಚ್ಚರವಾಗಿ ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟೊಡನೆ ಕೈಯನ್ನುಜ್ಜಿಕೊಂಡು ನಾವೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಾತಃಸ್ಮರಣ ಮಂತ್ರ. ನಿತ್ಯ ಚಂಚಲಳಾದ ಸಂಪದಧಿದೇವತೆ ಸಿರಿದೇವಿ ಸ್ಥಿರಳಲ್ಲ, ಅಂಗೈ ಬೆರಳುಗಳ ತುದಿಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದು, ಯಾವ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಾದರೂ ಜಾರಿ ಹೋಗಬಹುದು; ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನೆಲೆನಿಲ್ಲುವವಳೆಂದರೆ ಅದು ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆಯ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿ ಸರಸ್ವತಿ ಯೇ, ಅವಳನ್ನು ನೆಚ್ಚಬಹುದು; ನಮ್ಮ ಬಾಳಿನ ಏಳುಬೀಳುಗಳಿಗೆ ಒಳಿತು ಕೆಡಕುಗಳಿಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೋಭಾವ, ನಾವೆಸಗುವ ಕರ್ಮಗಳೇ ಮೂಲ ಕಾರಣ, ಈ ಇಚ್ಛಾ-ಜ್ಞಾನ-ಕ್ರಿಯಾ ಶಕ್ತಿಗಳ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿ ದೇವಿ ಗೌರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸರಿನಡೆನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಚೋದಿಸಲಿ ಎಂಬುದೇ ಪ್ರಾತಃಸ್ತವನದ ಅಂತರಾರ್ಥ

೧. ನೋಡಿ: ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತೆ ೫:೫, ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ ೨೭:೪೫ ಇತ್ಯಾದಿ

೨. ಬೃಹತ್ಸಂಹಿತೆಯ ಪ್ರಕಾರ (ಅಧ್ಯಾಯ ೮) ಗುರುಗ್ರಹದ ಗತಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅಳೆಯುವ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ಅರವತ್ತು ವರುಷಗಳ ಒಂದು ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಐದೈದು ವರ್ಷಗಳ ಪ್ರಮಾಣದ ಹನ್ನೆರಡು 'ಯುಗ'ಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಈ ಹನ್ನೆರಡು ಯುಗಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದರಲ್ಲೂ ಇರುವ ಆ ಐದು ವರ್ಷಗಳ ಹೆಸರು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಅಧಿಪತಿಗಳು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಹೀಗಿವೆ: (೧)ಸಂವತ್ಸರ (ಅಧಿಪತಿ: ಅಗ್ನಿ), (೨)ಪರಿವತ್ಸರ (ಸೂರ್ಯ), (೩)ಇದಾವತ್ಸರ (ಚಂದ್ರ), (೪)ಅನುವತ್ಸರ (ಪ್ರಜಾಪತಿ), ಮತ್ತು (೫)ಇದ್‍ವತ್ಸರ (ರುದ್ರ) - ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತಾ ೮:೨೪;

೩. ವಿಷ್ಣುಧರ್ಮೋತ್ತರ ಪುರಾಣ ೧:೮೨:೯, ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ ೧೩೯, ಬೃಹತ್‍ಸಂಹಿತಾ ೮:೨೭-೫೨.

೪. ಕಮಲಾಕರ ಭಟ್ಟ, ನಿರ್ಣಯ ಸಿಂಧು, ೧:೯,

೫. ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂವತ್ಸರದ (ತಪ್ಪು?) ಹೆಸರಿನ ಬಳಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಉಲ್ಲೇಖಗಳನ್ನಿ ನೋಡಿ: ಹೇವಿಳಂಬಿ; ಹೇಮ (ಣಂ)ಬಿ: (ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ, ಸಂಪುಟ ೮, ಪುಟಗಳು ೩೮, ೩೯, ೬೭, ೧೪೬, ೨೧೭, ೨೫೧, ೩೦೫, ೩೩೭; ಸಂಪುಟ ೪, ಪುಟ ೨೫೫, ೪೩೨, ೪೬೧, ೫೦೩, ೫೨೧, ೫೫೩, ೫೭೪) (ಸಂ. ೩. ಪು. ೫೭, ೯೧, ೧೧೪, ೧೪೨, ೪೦೦, ೪೨೨, ೪೬೫); ಪ್ರಮಾದೀಚ: (ಎಪಿ. ಕರ್ನಾಟಕ. ಸಂಪುಟ. ೮, ಪುಟ. ೧೦೨, ೧೬೩, ೨೮೯) (ಸಂ. ೪. ಪು. ೧೧, ೨೭, ೩೬, ೪೨, ೧೫೩, ೨೬೧, ೨೬೬, ೩೧೬, ೪೨೯, ೫೦೮, ೫೩೬); ಪ್ರಮೋದ: (ಎಪಿ. ಕರ್ನಾಟಕ. ಸಂ. ೩. ಪು. ೫೦೨); ಪ್ರಮೋದೂ(ದೀ)ತ: (ಎಪಿ. ಕರ್ನಾಟಕ. ಸಂಪುಟ. ೮, ಪುಟ. ೯೪, ೨೬೨)

೬. ರೂಢಿಗರ್ಭೀ ಬಲೀಯಸಿ (ತಪ್ಪಾಗಿ ಹೇಳುವದನ್ನೇ ರೂಢಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗ ಅದಕ್ಕೇ ಬಲದ ಕೋಡು ಮೂಡಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ!). ಈಗ ಕೆಲವರ ಬರಹದಲ್ಲಿ ಚಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ತಪ್ಪುಗಳು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿವೆ: 'ಜಾತ್ಯತೀತ' ಸರಿ; ಜಾತ್ಯಾತೀತ ತಪ್ಪು. ಹಾಗೆಯೇ, ಹೆಚ್ಚು ದುಡ್ಡಿದ್ದವರು ಕೋಟ್ಯಧೀಶರು; ಕೋಟ್ಯಾಧೀಶರಲ್ಲ. ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಮಾತು ಬಂದಾಗ, ಶ್ರುತಿ ಸರಿ; ಶೃತಿ ತಪ್ಪು; ಆದರೆ ಸಂಗೀತದಲ್ಲಿ ಶೃತಿ ಸರಿ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಸರಿ; ಶೃದ್ಧೆ ತಪ್ಪು. ಪುರಂದರ ದಾಸರ ಯಶೋದೆ ಜಗದುದ್ಧಾರನ ಆಡಿಸಿದಳು ಸರಿ; ಜಗದೋದ್ಧಾರನ.... ಅಲ್ಲ. ತಿಂಡಿಯ ಹೋಟೆಲು ಉಪಹಾರ ಗೃಹ ಅಲ್ಲ; ಅದು ಉಪಾಹಾರದ ಮನೆ. ಪತ್ರಿಕೆ ಅಥವಾ ಟಿ.ವಿ.ಯಲ್ಲಿ ದಿನವೂ ಮುಂದುವರಿಯುವ ಪ್ರಸಂಗ ಮಾಲೆಯನ್ನ ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವಲ್ಲ ಅದು ಧಾರಾವಾಹಿ; ಧಾರವಾಹಿಯಲ್ಲ. ದುಷ್ಟಜನರನ್ನು ಪೀಡಿಸಿ, ಸತಾಯಿಸಿ ಸರಿದಾರಿಗೆ ತರುವವನು ಜನಾರ್ದನ, ಅಲ್ಲಿ ಹಣ ಧನ'ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಅನೇಕ.

೭. ಅಮರಕೋಶ, ನಾನಾರ್ಥವರ್ಗ ೧೪:೧೧

೮. ಕಾಳಿದಾಸ, ರಘುವಂಶ ೧:೨.

೯. ಮಾಂಡೂಕ್ಯ ಉಪನಿಷತ್, ಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕೆ ೧:೬

೧೦. ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ ೧೩೯:೧

೧೧. ಹೀಗೆಂದೇ ಮುಂಜಾನೆಯಿಂದ ಸಂಜೆಯ ತನಕ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ (ಪೀಠಿಕೆ ಪುಟ ೮ ರಲ್ಲಿ) ಪ್ರಾಜ್ಞರಾದ ಶ್ರೀ ಬನ್ನಂಜೆ ಗೋವಿಂದಾಚಾರ್ಯರೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

೧೨. ಬ್ರಹ್ಮಸ್ಫುಟ ಸಿದ್ಧಾಂತ ೮:೩೫ (ಪ್ರೊ । ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆ ಯವರ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಇತಿಹಾಸ, ಸಂ. ೫, ಪುಟ ೬೬೧ ದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ)

೧೩. ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ ೧೩೯:೯.

೧೪. ನೆತ್ತಮನ್ ಆಡಿ ಭಾನುಮತಿ ಸೋಲ್ತೊಡೆ.... ಲಂಬಣಂ ಪರಿಯೆ- ಪಂಪಭಾರತ ೯:೬೯.

೧೫. ಸುಭಾನುಃ ಕ್ಷೇಮಂ ಆರೋಗ್ಯಮ್- ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ, ೧೩೯:೫

೧೬. ಸುಭಾನು ಸಂಜ್ಞಂ ರೋಗಪ್ರದಂ; ಮೃತ್ಯುಕರಂ ನ ತತ್ ಚ । ತಾರಣಂ ತದನು ಭೂರಿವಾರಿದಮ್, ಸಸ್ಯವೃದ್ಧಿಮುದಿತಂ ಚ ಪಾರ್ಥಿವಮ್.. ॥ -ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ಸಂಹಿತಾ ೮:೩೯, ಪುಟ ೯೩.

೧೭. ನ ಅಭಿಷೇಕೋ ನ ಸಂಸ್ಕಾರಃ ಸಿಂಹಸ್ಯ ಕ್ರ್ರಿಯತೇ ವನೇ । ವಿಕ್ರಮ-ಅರ್ಜಿತ- ಸತ್ತ್ವಸ್ಯ ಸ್ವಯಂ ಏವ ಮೃಗೇಂದ್ರತಾ ॥

೧೮. ಅಮರಕೋಶ ೩:೫: ೪೧೭

೧೯. ಪ್ರಮಾಥೀ ಮಥ್ಯವರ್ಷಸ್ ತು- ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ, ೧೩೯:೪.

೨೦. ಕ್ಷಯಕರೋ ಅನಲಸ್ ತಥಾ.... ವಹ್ನಿ ಕೋಪ ಮಾರಕೋ ಅನಲಃ ॥ - ಬೃಹತ್‍ಸಂಹಿತಾ, ೮:೪೭, ಪುಟ ೯೪.

೨೧. ವಿವಿಧಂ ಧಾನ್ಯಂ ಆನಲೇ- ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ, ೧೩೯:೧೧.

೨೨. ಬಹಳ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಿಂದ ಭಾರತದ ಖಗೋಳ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಉಜ್ಜಯನಿ ನಗರವನ್ನು ತಮ್ಮ ಖಗೋಳ ಗಣನೆಗೆ ಕೇಂದ್ರಬಿಂದುವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಈಗಿನ ಮಧ್ಯಪ್ರದೇಶ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಚರಿತ್ರಾರ್ಹ ಉಜ್ಜಯನಿ ನಗರ ಈಗಿನ ಗಣನೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಗ್ರೀನ್ ವಿಚ್ ನಿಂದ ಪೂರ್ವ ರೇಖಾಂಶ ೮೨-೩೦ ನಿಮಿಷ ಮತ್ತು ಸಮಭಾಜಕ ವೃತ್ತದಿಂದ ಉತ್ತರ ಅಕ್ಷಾಂಶ ೨೩೦-೧೧ ನಿಮಿಷ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಇದನ್ನು ಭಾರತೀಯ ಮಧ್ಯರೇಖೆ ಎಂದು ಭಾರತೀಯ ಕಾಲಮಾನ (ಇಂಡಿಯನ್ ಸ್ಟ್ಯಾಂಡರ್ಡ್ ಟೈಂ) ಗಣನೆಗೆ ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇದರ ಪ್ರಕಾರ ಭಾರತದ ಗ್ರೀನ್‍ವಿಚ್ ಸರಾಸರಿ ವೇಳೆ (ಜಿ. ಎಂ. ಟಿ.) ಐದು ಗಂಟೆ ಮೂವತ್ತು ನಿಮಿಷ ಅಂದರೆ ಗ್ರೀನ್‍ವಿಚ್‍ನಲ್ಲಿ ೦-೦೦ ಗಂಟೆ ನಡುರಾತ್ರಿ ಆಗಿದ್ದಾಗ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ದಿನ ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಐದು ಗಂಟೆ ಮೂವತ್ತು ನಿಮಿಷ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

೨೩. ನೋಡಿ: ಸೂರ್ಯಸಿದ್ಧಾಂತ, ೧:೫೧-೫೨; ೧೨:೮೪-೮೯, ಪುಟ ೩೬, ೨೯೪.

೨೪. ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಶನಿ, ಬೃಹಸ್ಪತಿ, ಅಂಗಾರಕ, ಸೂರ್ಯ ಶುಕ್ರ, ಬುಧ, ಚಂದ್ರ ಈ ಪ್ರಕಾರ ಒಂದು ಗ್ರಹದ ಕೆಳಗೆ ಇನ್ನೊಂದರಂತೆ 'ಅಧೋದ ಪ್ರಕಾರವಾಗಿ' ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ("ಮಂದ ಅಮರೇಜ್ಯ ಭೂಪುತ್ರ ಸೂರ್ಯ ಶುಕ್ರ ಇಂದುಜ ಇಂದವಃ । ಪರಿಭ್ರಮಂತಿ ಅಧೋದಸ್ತಾಃ ಕ್ರಮಶಃ ಶೀಘ್ರ ಗಾಮಿನಃ ॥ (ಪುಲಿಶ ಸಿದ್ಧಾಂತ, ಸೂರ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತ); ಆರ್ಯಭಟನು ತನ್ನ 'ಆರ್ಯಭಟೀಯ' ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಗ್ರಹಗಳ ಯುಗಭ್ರಮಣಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಈ ಗ್ರಹಭ್ರಮಣಗಳ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಭಾನಂ ಅಧಃ ಶನೈಶ್ಚರ ಸುರಗುರು ಭೌಮ ಅರ್ಕ ಶುಕ್ರ ಬುಧ ಚಂದ್ರಾಃ । ತೇಷಾಂ ಅಧಶ್ ಚ ಭೂಮಿರ್ ಮೇಧೀಭೂತಾ ಖ-ಮಧ್ಯಸ್ಥಾ ॥ ೧೫ ॥ ಸಪ್ತೈತೇ ಹೋರೇಶಾಃ ಶನೈಶ್ಚರಾದ್ಯಾ ಯಥಾ ಕ್ರಮೇಣ । ಶೀಘ್ರಾಕ್ರಮಾಚ್ ಚತುರ್ಥಾ ಭವನ್ತಿ ಸೂರ್ಯೋದಯಾದ್ ದಿನಪಾಃ ॥ ೧೬ ॥ - ಆರ್ಯಭಟೀಯ, ಕಾಲಕ್ರಿಯಾಪಾದ ೧೫-೧೬. ನೋಡಿ: ಆರ್ಯಭಟ, 'ಆರ್ಯಭಟೀಯ', ಸಂ. ಪ್ರೊ । ಸೂರ್ಯದೇವ ಯಜ್ವಾನ್, ಪುಟ ೯೯- ೧೦೧

೨೫. ಸೂರ್ಯ ಇಂದು ಭೌಮ ಐಂದವ ಜೀವ ಶುಕ್ರ ಸೌರಾಃ ಕ್ರಮೇಣ ಆಹ್ನ ನಿಷಾಧಿಪಾಃ ಸ್ಯುಃ । ಅಬ್ಧ-ಅಧಿಪಾಸ್ ತು ಆದಿಷು ಯೇ ಅಧಿಪಾಃ ಸ್ಯುಸ್ ತದ್ ಅಬ್ಧಪಾದ್ಯಾಸ್ ತು ಋತುಪಾ ಋತುನಾಂ ॥ -ಸ್ಫುಜಿಧ್ವಜ, ಯವನ ಜಾತಕ ಸಂ. ಪ್ರೊ । ಡೆವಿಡ್ ಪಿಂಗ್ರೀ, ೭೯:೫೨ ಪುಟ ೨:೫೦೪.

೨೬. ರವಿ ಇಂದುಜ ಅರ್ಕಿ ದಿತಿಸೂನು(?) ಶುಕ್ರ ಚಂದ್ರ ಆಂಗೀರಾಸಃ ಕ್ರಮಶಃ ಅಬ್ಧಪಾಃ ಸ್ಯುಃ । ಮಾಸಾಧಿಪ ವಿಜ್ಞಯನೇಶ್ವರೌ(?) ತು ನಿತ್ಯಂ ರವಿ ಇಂದು ಪಟಿತೌ(?) ಸಮಾಯಾಂ ॥ -ಸ್ಫುಜಿಧ್ವಜ, ಯವನ ಜಾತಕ ೭೯:೫೪ ಪುಟ ೨:೫೦೪

೨೭. ತದ್ ಆದ್ಯ ತಿಥಿ ಆದಿ ಯುಗಾದಿ ಸೌರಂ ಮೇಷಾದಿ ಭಾಗ ಸ್ಥಿತಯೊ ರವಿ ಇಂದ್ವೋಃ । ಮೇಷೋದಯೇ ಪ್ರಾಗ್ ಋತು ಚೈತ್ರ ಶುಕ್ಲೇ ಪ್ರವೃತ್ತಿತೇ ಮಾನಗತಿ ಕ್ರಮೇಣ ॥ -ಸ್ಫುಜಿಧ್ವಜ, ಯವನ ಜಾತಕ ೭೯:೪ ಪುಟ ೨:೪೯೪

೨೮. ಭಾಷ್ಯಕಾರರ ಪ್ರಕಾರ ಇದು ಚಾಂದ್ರಮಾನ ಮಾಸ. ಗುರುವಿನ ರೇಖಾಂಶ ರಾಶಿ ೯, ಡಿಗ್ರಿ ೨೩:೨೧ ಆಗಿರಬೇಕು. ಮತ್ತು ಸೂರ್ಯನ ರೇಖಾಂಶ ರಾಶಿ ೧೦, ಡಿಗ್ರಿ ೬:೨೧ ಆಗಿರಬೇಕು. ಕಾರಣ ಗುರು ಮತ್ತು ಸೂರ್ಯನ ರೇಖಾಂಶಗಳಲ್ಲಿ ೧೩ ಡಿಗ್ರಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇದ್ದಾಗಲೇ ಗುರುವಿನ ಉದಯ ಆಗುವುದು. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಗುರುವಿನ ಉದಯದ ಸ್ಥಿತಿ ವ್ಯವಹಾರಿಕವಾಗಿ ದುಸ್ಸಾಧ್ಯವೆಂದು ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರ ಮತ (ನೋಡಿ: ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತಾ, ೮:೨೭, ಸಂಪುಟ ೧, ಪುಟ ೯೧).

೨೯. ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತಾ ೨೭-೫೩.

೩೦. ಎನ್.ಸಿ. ಲಹರಿ, 'ಅಡ್ವಾನ್ಸ್‍ಡ್ ಎಫಿಮೆರಿಸ್', ಪೀಠಿಕೆ ಪುಟ ೧೦.

೩೧. ನೋಡಿ: ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತಾ ೮: ೨೨, ಪುಟ ೮೯; ಮತ್ತು ಸೂರ್ಯಸಿದ್ಧಾಂತ, ಮಧ್ಯಮಾಧಿಕಾರ, ೧:೫೫, ಪುಟ ೪೦.

೧. ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್, ಶಿಕ್ಷಾವಲ್ಲಿ, ೧:೨:೨

೨. ಪವಿತ್ರ ಖುರಾನ್

೩. ಪವಿತ್ರ ಖುರಾನ್

೪. ಪವಿತ್ರ ಖುರಾನ್

೫. ಋಗ್ವೇದ ೧.೧೫೯.೨-೩; ೧.೧೬೦.೨.

೬. 'ಮೈತ್ರೀಂ ಭಜತ, ಸಕಲ ಹೃದ್ ಜೇತ್ರೀಂ ।.... ಜನನೀ ಪೃಥ್ವೀ ಕಾಮ-ಧುಕ್ ಆರ್ತೇ । ಜನಕೋ ದೇವಃ ಸಕಲ ದಯಾಳುಃ ।.... ಶ್ರೇಯೋ ಭೂಯಾತ ಸಕಲ ಜನಾನಾಮ್ ॥ "-ಶ್ರೀಮತಿ ಎಂ.ಎಸ್. ಸುಬ್ಬಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರು ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಡಿದ, ಕಂಚಿಯ ಹಿರಿಯ ಸ್ವಾಮಿ ಪರಮಾಚಾರ್ಯರ ರಚನೆ.

೭. ಮಾತಾ ಪೃಥಿವ್ಯಾ ಮೂರ್ತಿಃ -ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೨:೨೨೬

೮. ಉಪಾಧ್ಯಾಯಾನ್ ದಶ ಆಚಾರ್ಯಃ; ಅಚಾರ್ಯಾಣಾಂ ಶತಂ ಪಿತಾ; ಸಹಸ್ರಂ ತು ಪಿತೄನ್ ಮಾತಾ, ಗೌರವೇಣ ಅತಿರಿಚ್ಯತೇಃ ॥ ೧೪೫ ॥ ಯಂ ಮಾತಾ-ಪಿತರೌ ಕ್ಲೇಶಾನ್, ಸಹೇತೇ ಸಂಭವೇ ನೃಣಾಂ । ನ ತಸ್ಯ ನಿಷ್ಕೃತಿಃ ಶಕ್ಯಾ ಕರ್ತುಂ ವರ್ಷ-ಶತೈರ್ ಅಪಿ ॥ ೨೨೭ ॥ [ಮಾತಾ ಪಿತ್ರೋ] ಪ್ರಿಯಂ ಕುರ್ಯಾತ್, ಆಚಾರ್ಯಸ್ಯ ಚ ಸರ್ವದಾ; ತೇಷು ಏವ ತ್ರಿಷು ತುಷ್ಟೇಷು, ತಪಃ ಸರ್ವಂ ಸಮಾಪ್ಯತೇ ॥ ೨೨೮ ॥ ತೇಷಾಂ ತ್ರಯಾಣಾಂ ಶುಶ್ರೂಷಾ ಪರಮಂ ತಪ ಉಚ್ಯತೇ; ನ ತೈರ್ ಅಭಿ ಅನನುಜ್ಞಾತೋ ಧರ್ಮಂ ಅನ್ಯಂ ಸಂ-ಆಚರೇತ್ ॥ ೨೨೯ ॥ ತ [ತೇ] ಏವ ತ್ರಯಃ ಲೋಕಾಃ, ತ ಏವ ತ್ರಯಃ ಆಶ್ರಮಾಃ; ತ ಏವ ಹಿ ತ್ರಯಃ ವೇದಾಃ, ತ ಏವ ಉಕ್ತಾಃ ತ್ರಯಃ ಅಗ್ನಯಾಃ ॥ ೨೩೦ ॥ ಸರ್ವೇ ತಸ್ಯ ಆದೃತಾ ಧರ್ಮಾ ಯಸ್ಯ ಏತೇ ತ್ರಯ ಆದೃತಾಃ; ಅನಾದೃತಾಸ್ ತು ಯಸ್ಯೈತೇ ಸರ್ವಾಸ್ ತಸ್ಯ ಅಫಲಾ; ಕ್ರಿಯಾಃ ॥ ೨೩೪ ॥ ತೇಷಾಂ ಅನುರೋಧೇನ ಪಾರತ್ರ್ರ್ಯಂ ಯದ್ ಯದ್ ಆಚರೇತ್; ತತ್ ತನ್ ನಿವೇದಯೇತ್ ತೇಭ್ಯೋ ಮನೋ-ವಚನ-ಕರ್ಮಭಿಃ ॥ ೨೩೬ ॥ ತ್ರಿಷು ಏತೇಷು ಅತಿಕೃತ್ಯಂ ಹಿ ಪುರುಷಸ್ಯ ಸಮಾಪ್ಯತೇ; ಏಷ ಧರ್ಮಃ ಪರಃ ಸಾಕ್ಷಾದ್ ಉಪಧರ್ಮೋ ಅನ್ಯ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೨೩೭ ॥ -ಮನುಸ್ಮೃತಿ, ೨ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ, ೧೪೫, ೨೨೭-೨೩೭; (ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ವಸಿಷ್ಠಸ್ಮೃತಿ ೧೩:೪೮, ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯಸ್ಮೃತಿ ೧:೩೫; ಗೌತಮ ಧರ್ಮಸೂತ್ರ ೬:೫೧; ವಿಷ್ಣುಸ್ಮೃತಿ ೩೧:೬-೧೦; ಮಹಾಭಾರತ ೧೨:೧೦೮. ೫-೧೨)

೯. ಅಸೇವನಾ ಚ ಬಾಲಾನಾಂ, ಪಂಡಿತಾನಾಂ ಚ ಸೇವನಾ, ಪೂಜಾ ಚ ಪೂಜನೀ ಯಾನಾಮ್- ಏತದ್ ಮಂಗಳಶಾಸನಮ್ । ಮಾತಾ-ಪಿತೃ-ಉಪಸ್ಥಾನಂ, ಪುತ್ರದಾರಸ್ಯ ಸಂಗ್ರಹಂ, ಅನವದ್ಯಾಣಿ ಕರ್ಮಾಣಿ- ಏತದ್ ಮಂಗಳಶಾಸನಮ್ । ತಪಶ್ಚ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ ಚ್, ಆರ್ಯ-ಸಜ್ಜನ-ದರ್ಶನಂ, ನಿರ್ವಾಣಸತ್ಯಕಾರ್ಯಂ ಚ- ಏತದ್ ಮಂಗಳಶಾಸನಮ್ ॥ -ಮಹಾಮಂಗಳ ಸೂತ್ರ.

೧೦. ಪಿತಾ ಅಹಂ ಅಸ್ಯ ಜಗತಃ, ಮಾತಾ ಧಾತಾ ಪಿತಾಮಹಃ । ಗತಿಃ ಭರ್ತಾ ಪ್ರಭುಃ ಸಾಕ್ಷೀ, ನಿವಾಸಃ ಶರಣಂ ಸುಹೃತ್ । ಪ್ರಭವಃ ಪ್ರಳಯಃ ಸ್ಥಾನಂ, ನಿಧಾನಂ, ಬೀಜಂ, ಅವ್ಯಯಂ ॥ -ಗೀತಾ ೯:೧೭-೧೮

೧೧. ನ ಅಸ್ತಿ ಮಾತೃ-ಸಮಾ ಛಾಯಾ, ನ ಅಸ್ತಿ ಮಾತೃ-ಸಮಾ ಗತಿಃ; ನ ಅಸ್ತಿ ಮಾತೃ-ಸಮಂ ತ್ರಾಣಂ, ನ ಅಸ್ತಿ ಮಾತೃ-ಸಮಾ ಪ್ರಿಯಾ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ

೧೨. ಗರತಿಯ ಹಾಡುಗಳು, 'ಕನ್ನಡ ಬಾವುಟ', ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, ೧೯೭೨, ಪುಟ ೮೧-೮೨

೧೩. ಕುಕ್ಷು ಸಂ-ಧಾರಣಾತ್ ಧಾತ್ರೀ, ಜನನಾತ್ ಜನನೀ ಸ್ಮೃತಾ; ಅನ್ಗಾನಾಂ ವರ್ಧನಾತ್ ಅಂಬಾ, ವೀರಸೂ-ತ್ವೇನ ವೀರಸೂಃ; ಶಿಶೋಃ ಶುಶ್ರೂಷಣಾತ್ ಶುಶ್ರೂಃ, ಮಾತಾ ದೇಹಂ ಅನ್-ಅನ್ತರಮ್ ॥

೧೪. ಅಮರಕೋಶ, ೨. ಮನುಷ್ಯವರ್ಗ, ೫೯೮.

೧೫. 'ಮಾತೃ'ಃ ಋಗ್ವೇದ ೧:೨೪:೧, ೭:೧೦೧:೩, ಇತ್ಯಾದಿ; ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂ. ೧೩:೨೧ ಇತ್ಯಾದಿ; ಐತರೇಯಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೨:೬ ಇತ್ಯಾದಿ.

೧೬. ಭಟ್ಟ ಹಲಾಯುಧನ 'ಅಭಿಧಾನ ರತ್ನಮಾಲಾ ಕೋಶ' ೨:೫೦೪ ರ ಪ್ರಕಾರ

೧೭. ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪದ್ಮಾಲಯಾ ಪದ್ಮಾ.... ಇಂದಿರಾ ಲೋಕಮಾತಾ ಮಾ ರಮಾ ಮಂಗಳದೇವತಾ- ಅಮರ ಕೋಶ

೧೮. ಶಿವ ಕೋಟಾಚಾರ್ಯ, 'ವಡ್ಡಾರಾಧನೆ' ಕ್ರಿ.ಶ. ಸುಮಾರು ೮೫೦

೧೯. ನೋಡಿ: ಶಾಸನ ಸಾಹಿತ್ಯ, ಮಾಸತಿ ಕಲ್ಲು, ಕ್ರಿ, ಶ. ೧೦೫೭

೨೦. ನಾಗವರ್ಮ, ಛಂದಾನುಶಾಸನ, ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶ ಉಲ್ಲೇಖ

೨೧. ನೋಡಿ: 'ಬಿದ್ದಿಯಬೇ ಮುದುಕಿ, ನೀನು ಬಿದ್ದಿಯಬೇ ಮುದುಕೀ । ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಹುಲುಗೂರ ಸಂತಿ । ಗದ್ದಲದೊಳಗೇಕೆ ನಿಂತಿ?' -ಶಿಶುನಾಳ ಶರೀಫ಼ರು, ೧೯ನೆಯ ಶತಮಾನ.

೨೨. ಶಿವ ಕೋಟಾಚಾರ್ಯ (ಕ್ರಿ.ಶ. ಸುಮಾರು ೮೫೦), 'ವಡ್ಡಾರಾಧನೆ', ಸುಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿಯ ಕತೆ.

೨೩. ವಡ್ಡಾರಾಧನೆ, ಸುಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿಯ ಕತೆ, ಪುಟ ೬೬-೬೭.

೨೪. ಪಂಪ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೪೧), 'ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ' ೯.೬೪

೨೫. ರನ್ನ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೯೩) 'ಗದಾಯುದ್ಧ'

೨೬. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ ತಾಯ್, ತಾಯಿ, ತಾಯೆ-ಗಳು ತಮಿಳು, ತೆಲುಗು, ಮಲೆಯಾಳಂ-ಗಳಲ್ಲಿ 'ತಲಿ, ತಲ್ಲಿ' ಆಗಿವೆ;

೨೭. ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ ೭೯:೧೭

೨೮. ನೋಡಿ: 'ಜಗತಃ ಪಿತರೌ ವನ್ದೇ, ಪಾರ್ವತೀ-ಪರಮೇಶ್ವರೌ' -ಕಾಳಿದಾಸ, 'ರಘುವಂಶ' ೧.೧.

೨೯. "ಕುಪುತ್ರೋ ಜಾಯೇತ; ಕ್ವಚಿದ್ ಅಪಿ ಕುಮಾತಾ ನ ಭವತಿ!"-ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರ, ದೇವೀ ಅಪರಾಧ ಕ್ಷಮಾಪಣ ಸ್ತೋತ್ರ ೨-೪. ವ್ಯಾಸ ಪ್ರಣೀತ 'ಹರಿವಂಶ'ದಲ್ಲೂ ಯಮ-ಛಾಯಾದೇವಿಯರ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಬಗೆಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇ ಬರುತ್ತದೆ: "ಅಪತ್ಯಂ ದುರಪತ್ಯಂ ಸ್ಯಾನ್ ನ ಅಂಬಾ ಕುಜನನೀ ಭವೇತ್ ॥ " ('ಹರಿವಂಶ', ಹರಿವಂಶ ಪರ್ವ ೯:೨೮; ಭಾರತದರ್ಶನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, ೨೦೦೧, ಪುಟ ೧:೮೪)

೧. ತಂ [ರೋಹಿತಂ] ಇಂದ್ರಃ ಪುರುಷರೂಪೇಣ ಪರ್ಯೇತಿ, ಉವಾಚ । ನಾನಾ ಶ್ರಾಂತಾಯ ಶ್ರೀರ್ ಅಸ್ತಿ ಇತಿ ರೋಹಿತ ಶುಶ್ರುಮ । ಪಾಪೋ ನೃಷದ್ ವರೋ ಜನ ಇಂದ್ರ ಇಚ್ಛರತಃ ಸಖಾ, ಚರ ಏವ ಇತಿ, ಚರೈವೇತಿ ॥ ಋಗ್ವೇದದ ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೩೩:೩:೧

೨. ಪುಷ್ಪಿಣ್ಯೌ ಚರತೋ ಜಂಘೇ ಭೂಷ್ಣುರ್ ಆತ್ಮಾ ಫಲಗ್ರಹಿಃ । ಶೇರೇ ಅಸ್ಯ ಸರ್ವೇ ಪಾಪ್ಮಾನಃ ಶ್ರಮೇಣ ಪ್ರಪಥೇಹತಶ್ । ಚರೈವೇತಿ ॥ ಐ.ಬ್ರಾ. ೩೩:೩:೨

೩. ಆಸ್ತೇ ಭಗ ಆಸೀನಸ್ಯ, ಊಧ್ರ್ವಸ್ ತಿಷ್ಠತಿ ತಿಷ್ಠತಃ । ಶೇತೇ ನಿಪದ್ಯಮಾನಸ್ಯ ಚರಾತಿ ಚರತೋ ಭಗಶ್ । ಚರೈವೇತಿ ॥ ಐ.ಬ್ರಾ. ೩೩:೩:೩

೪. ಕಲಿಃ ಶಯಾನೋ ಭವತಿ, ಸಂಜಿಹಾನ್ ಅಸ್ತು ದ್ವಾಪರಃ । ಉತ್ತಿಷ್ಠಂಸ್ ತ್ರೇತಾ ಭವತಿ, ಕೃತಂ ಸಂಪದ್ಯತೇ ಚರಂಶ್ । ಚರೈವೇತಿ ॥ ಐ.ಬ್ರಾ. ೩೩:೩:೪

೫. ಚರನ್ವೈ ಮಧುವಿಂದತಿ, ಚರನ್ ಸ್ವಾದುಂ ಉದುಂಬರಂ । ಸೂರ್ಯಸ್ಯ ಪಶ್ಯ ಶ್ರೇಮಾಣಂ, ಯೋ ನ ತಂದ್ರಯತೇ ಚರಂಶ್ । ಚರೈವೇತಿ ॥ ಋಗ್ವೇದದ ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೩೩:೩:೫

೬. 'ಇತಿಹಾಸದ ಪಿತಾಮಹ' ಎಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರಿಂದ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ಕ್ರಿಸ್ತ ಪೂರ್ವ ಐದನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲೇ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಬರೆದ, ಗ್ರೀಸಿನ ಈ ಹೆರಡೊಟಸ್ ಏಷ್ಯಾ ಮೈನರ್‍ನ ಹಾಲಿಕಾನ್ರ್ಸ್ ಎಂಬಲ್ಲಿ (ಬಹುಶಃ ೪೮೪ರಲ್ಲಿ) ಹುಟ್ಟಿದ. ಗ್ರೀಸ್, ಮಧ್ಯಪ್ರಾಚ್ಯ ಮತ್ತು ಉತ್ತರ ಆಫ್ರಿಕಾದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಪ್ರವಾಸ ಮಾಡಿದ; ತಾನು ಬರೆದ ಒಂಭತ್ತು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ಷಿಯನ್ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದ ಉದಯ (ಕ್ರಿ ಪೂ ೪೯೦), ಗ್ರೀಸಿನ ಮೇಲೆ ಪರ್ಶಿಯನ್ನರ ಆಕ್ರಮಣ (ಕ್ರಿಪೂ ೪೮೦) ಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿದ ಮಹನೀಯ. ನೋಡಿ: 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ. ನಿರಂಜನ), ಬೆಂಗಳೂರು ೧೯೭೦, ಸಂ. ೧, ಪು. ೭೨೦-೧; ಡಾ । ಎಚ್.ವಿ. ರಂಗಾಚಾರ್, 'ಹೆರೋದೊತನ ಸಮರ ಕತೆಗಳು', ಅಂಕಿತ ಪುಸ್ತಕ, ಬೆಂಗಳೂರು, ೨೦೦೦; ಮೋತೀಚಂದ್ರ, 'ಸಾರ್ಥವಾಹ', ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾದೆಮಿ, ನವದೆಹಲಿ, ೧೯೯೬

೭. ತನ್ನ ಹದಿನೇಳನೆಯ ವರ್ಷವಯಸ್ಸಿನವನಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ವರ್ತಕವೃತ್ತಿಯ ತನ್ನ ತಂದೆಯ ಜೊತೆ ಇಟಲಿಯ ವೆನಿಸ್ ನಗರದಿಂದ ಚೀನಾಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳಸಿದ ಈ ಮಾರ್ಕೋ ಪೋಲೋ (೧೨೫೦-೧೩೨೪) ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ತಾನು ಕಂಡದ್ದಾನೆಲ್ಲಾ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಊರಿಗೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೆ ಬರೆದ. ಬೆಟ್ಟ ಗುಡ್ಡ, ಮರುಭೂಮಿ, ಅತ್ಯಂತ ಶೀತಪ್ರದೇಶ, ಕಾಡು ಮೇಡುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅಲೆದು, ಬಾಗ್ದಾದ್ ಮೂಲಕ ಪರ್ಷಿಯಾ, ಆಫಾ಼್ಘನಿಸ್ತಾನಗಳನ್ನು ದಾಟಿ, ಭಾರತಕ್ಕೂ ಬಂದಿದ್ದ. ೧೨೯೫ರಲ್ಲಿ ವೆನಿಸ್‍ಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದ. ಪ್ರಯಾಣದ ವಿವರಗಳನ್ನುಳ್ಳ "ಅವನ ಕೃತಿ ಮುಂದಿನ ಅನೇಕ ಅನ್ವೇಷಕರಿಗೆ ದಾರಿ ತೋರಿತು. ಮುದ್ರಣ ಬರುವ ಮೊದಲೇ ಅವನ ಪುಸ್ತಕ ಹಲವು ಭಾಷೆಗಳಿಗೆ ಭಾಷಾಂತರವಾಯಿತು!" -'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ. ನಿರಂಜನ), ಬೆಂಗಳೂರು ೧೯೭೦, ಸಂ. ೧, ಪು. ೪೭೯-೪೮೦

೮. ಕ್ರಿಸ್ತ ಪೂರ್ವ ೩೧೦ ರ ಚಂದ್ರಗುಪ್ತಮೌರ್ಯನ ಕಾಲದ ಭಾರತವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಅಂದಿನ ಜನಜೀವನದ ವಿಶೇಷವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಕೌಟಿಲ್ಯನ ಮುಖಾಂತರ ಮೌರ್ಯ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯವನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ ಚಂದ್ರಗುಪ್ತನ (ಕ್ರಿಸ್ತಪೂರ್ವ ೩೨೪-೩೦೦) ಆಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡರ್‍ನ ಉತ್ತರಾಧಿಕಾರಿ ಸೆಕ್ಯೂಕಸ್ ಕಳಿಸಿದ್ದ ರಾಯಭಾರಿ ಮೆಗಾಸ್ತನೀಸನ ಬರವಣಿಗೆಗಳತ್ತ ನಾವು ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸಬೇಕು. ನೋಡಿ: 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ. ನಿರಂಜನ), ಬೆಂಗಳೂರು ೧೯೭೦, ಸಂ. ೧, ಪುಟ ೨೨೯, ೫೨೬

೯. ಆಲ್ಬರೂನಿಯು, ಪಶ್ಚಿಮ ಏಷ್ಯಾದ ಅಬೂ ರೈಹಾನ್ (ಈಗ ರಷ್ಯಾದ ಕೀವ್) ನಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಶ ೯೭೩ರಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ; ಘಸ್ನೀ ಮಹಮ್ಮದ ಇವನನ್ನು (೧೦೧೭ರಲ್ಲಿ) ಸೆರೆ ಹಿಡಿದ; ಖಗೋಳ ವಿಜ್ಞಾನ, ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನದ ಅರಬ್ಬೀ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದಿ ಬರೆದು ಮನ್ನಣೆಗಳಿದವ. ೧೦೩೦ರ ಸುಮಾರಿಗೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಕನ್ನೌಜ್, ಕಾಶ್ಮೀರ, ವಾರಣಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ ತಂಗಿದ್ದ. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಲಿತ. ಭಾರತದಿಂದ ಹೊತ್ತು ತಂದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಅರಬ್ಬೀ ಅನುವಾದ ಮತ್ತು ಸ್ವಂತ ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಹೆಸರಾದವನು ಈ ಫಾರಸೀ ಪಂಡಿತ. "ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿದ್ದಾರೆ, ನಿಜ; ಆದರೆ, ಅವರ ಅಗಾಧ ಜ್ಞಾನ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳೊಡನೆ ಸೆಣಸಾಡುತ್ತ ಹೇಗೆ ಮಸಕಾಗಿದೆಯೆಂದರೆ, ರತ್ನದೊಡನೆ ಕಲ್ಲು ಹರಳುಗಳು ಬೆರೆತಂದಾಗಿದೆ." -ಎಂದು ಚೇಡಿಸಿ, ಹೊಗಳಿದವ. ನೋಡಿ: 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ. ನಿರಂಜನ), ಬೆಂಗಳೂರು ೧೯೭೦, ಸಂ. ೭, ಪು. ೮೧

೧೦. ಹಲವಾರು ಬಾರಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದ, ಅಲ್ ಮಸೂದಿ ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದವ (ಮರಣ ೯೫೬); "ಬಾಗ್ದಾದಿನ ಈ ಅಲ್ ಮಸೂದಿ ಬಿಡುವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಪ್ರವಾಸ ಮಾಡಿದ. ಅವನು ರಚಿಸಿದ ಪ್ರವಾಸ ಕಥನ 'ಹೊನ್ನಿನ ಹುಲ್ಲುಗಾವಲು' ಅರಬ್ಬೀ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಗೌರವ ಸ್ಥಾನ ಪಡೆದ ಗ್ರಂಥ; "ಸಮುದ್ರ ಭೂಮಿ ಪರ್ವತಗಳೆಲ್ಲಾ ಸೇರಿರಿವ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದ ವ್ಯಾಪ್ತಿ ಸಿಂಧ್, ಟಿಬೆಟ್‍ಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಅಂಗವಾದ ಜಾಬಜ್(ಜಾವಾ) ತನಕ ಇದೆ. ಅದರಾಚೆ ಚೀನಾ ಇದೆ"- ಎಂದು ಬರೆದವ. ನೋಡಿ: 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, ಸಂ. ೭, ಪು. ೮೧-೮೨.

೧೧. ಎರಡನೆಯ ಚಂದ್ರಗುಪ್ತನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂಭತ್ತು ವರ್ಷಕಾಲ (ಕ್ರಿಶ ೪೦೨-೪೧೧) ಫಾ಼ಹಿಯಾನ್ ಭಾರತ ಪ್ರವಾಸ ಮಾಡಿದ; ೩೯೯ರಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಸ ಹೊರಟ,
೪೦೫ರಲ್ಲಿ ಪೆಷಾವರ್ ತಲುಪಿದ, ೪೧೪ಕ್ಕೆ ಸ್ವದೇಶಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ; ತಕ್ಷಶಿಲೆ, ಮಧುರೆ, ಕನೋಜ, ಶ್ರಾವಸ್ತಿ, ಸಾರನಾಥ, ಕಪಿಲವಸ್ತು, ವೈಶಾಲಿ, ಪಾಟಲೀಪುತ್ರ, ರಾಜಗೃಹ, ಗಯಾ ಮತ್ತು ವಾರಣಾಸಿ-ಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ; ಪ್ರವಾಸ ಕಥನ ಬರೆದ; ತಾನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದ ಅಮೂಲ್ಯ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಚೀನೀ ಭಾಷೆಗೆ ಅನುವಾದಿಸಿದ. ನೋಡಿ: 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ. ನಿರಂಜನ), ಬೆಂಗಳೂರು ೧೯೭೦, ಸಂ. ೧, ಪು. ೨೬೭

೧೨. ಚೀನಾ ದೇಶದ ಈ ಪ್ರವಾಸಿ ಹ್ಯುಯನತ್‍ಸಾಂಗ್ (ಯುವಾನ್ ಚಾಂಗ್) ಏಳನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ (೬೨೯-೬೪೦ರಲ್ಲಿ) ಭಾರತಕ್ಕೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತಿದ್ದನು; ಕಾಶ್ಮೀರದ ರಾಜ ದುರ್ಲಭ ವರ್ಧನನನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಾಶ್ಮೀರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ, ಆರ್ಥಿಕ ಮತ್ತು ಬೌದ್ಧಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ; ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ಹರ್ಷವರ್ಧನನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದ. ಹರ್ಷ ತನ್ನ ಆಸ್ಥಾನ ಪಂಡಿತರ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಇವನನ್ನು ಸನ್ಮಾನಿಸಿದ; ಅವನು ದಕ್ಷಿಣಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಕಾಂಚೀಪುರದ, ಕೊಂಕಣಪುರ ಅಥವಾ ಬನವಾಸಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. "೬೩೯ರ ಕೆಲಬಲಕ್ಕೆ, ಎರಡನೆಯ ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ಮಹತ್ವದ ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಕಂಡನು"; ಅದರ ವೈಭವವನ್ನು ಹ್ಯುಯನತ್‍ಸಾಂಗ್ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ ಕೂಡ. ಹಿಂತಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಭಾರತದಿಂದ ತಂದ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಚೀನೀ ಭಾಷೆಗೆ ಅನುವಾದಿಸಿದ. "ಭಾರತೀಯ ಮಿತ್ರರೊಂದಿಗೆ ಪತ್ರವ್ಯವಹಾರ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ." -'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ಕರ್ನಾಟಕ (ಆಗಿನ ಮೈಸೂರು ರಾಜ್ಯ) ಸರ್ಕಾರ ಪ್ರಕಟಣೆ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೭೦; ಸಂ. ೧, ಪುಟ ೧೩೫, ೨೦೫, ೨೪೫, ೨೪೭; 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಸಂ. ೧, ಪು. ೨೬೭; ಸಂ. ೭, ೧೭೯, ೬೯೦-೯.

೧೩. ಚೀನಾ ದೇಶದ ಈ ಯಾತ್ರಿಕ 'ಇತ್ಸಿಂಗ'ನು ತನ್ನ ೩೫ನೆಯ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಷಕಾಲ (ಕ್ರಿಸ್ತಶಕ ೬೭೦-೬೯೫) ಭಾರತ ದೇಶಕ್ಕೆ ಯಾತ್ರೆ ಬಂದಿದ್ದನು. "ಭಾರತದ ಮಠಗಳಲ್ಲಿ ಇತ್ಸಿಂಗನು ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ವರುಷಗಳ ಕಾಲ ವಾಸಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಅವುಗಳ ವಿಶದವಾದ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ."; "ಅತನ ಹೇಳಿಕೆಯಂತೆ 'ವಲ್ಲಭಿ' ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಿದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಅಲ್ಲಿಂದ ಆಡಳಿತ ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ಹುದ್ದೆಯಲ್ಲಿ ನೇಮಕಗೊಳ್ಳಲು ರಾಜರ ಆಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮನಗೋಳಿ, ಸಾಲೋಟ್ಗಿ, ಬಾದಾಮಿ ಮತ್ತು ಐಹೊಳೆ ಯಂತಹ ಕರ್ನಾಟಕದ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಶಿಕ್ಷಣ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಚಾಲುಕ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಕೂಟ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಾಮಂತ ಪಾಳೆಯಗಾರರಿಗೆ ಆಡಳಿತಗಾರರನ್ನು ಅಧಿಕಾರಿಗಳನ್ನೂ ಒದಗಿಸುತ್ತಿದ್ದವು." ಹಲವು ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಇವನು ಹೂಯೆನ್‍ತ್ಸಾಂಗನ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸುತ್ತಾನೆ. -'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ೧೯೭೦; ಸಂ. ೧, ಪುಟ ೨೭೦, ೩೯೭; 'ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ' ಸಂ. ೧, ಪು. ೨೬೮

೧೪. ಹದಿಮೂರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಒಬ್ಬ ಪ್ರವಾಸಿ ಮತ್ತು ಚರಿತ್ರಕಾರ. "ಈ ಇಬ್ನ ಬತೂತನ ಬರವಣಿಗೆಯಿಂದ ಕ್ರಿಸ್ತಶಕ ೧೩೪೨ರಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನ ಅಧಿಕಾರವು ಅವಿರೋಧವಾಗಿ ಕೊಂಕಣಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಿತೆಂದೂ, ಹೊನ್ನಾವರದ ಮುಸ್ಲಿಂ ಅಧಿಕಾರ ಆತನ ಪ್ರಭುತ್ವಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿದ್ದನೆಂದೂ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ." -ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ, ೧೯೭೦; ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೫; ೯

೧೫. ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಇಮ್ಮಡಿ ದೇವರಾಯನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಸ ಕೈಗೊಂಡ ಪರ್ಶಿಯಾದ ರಾಯಭಾರಿ ಈ ಅಬ್ದುಲ್ ರಜಾ಼ಕ್‍ನ ಬರವಣಿಗೆಗಳ ಪ್ರಕಾರ, (೧) "ಸಿಲೋನಿನ ಗಡಿಯಿಂದ ಗುಲ್ಬರ್ಗದ ವರೆಗೆ, ಒರಿಸ್ಸಾದಿಂದ ಮಲಬಾರಿನ ವರೆಗೆ ಇಮ್ಮಡಿದೇವರಾಯನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ಹಬ್ಬಿತ್ತು; (೨) ಸಂಚುಗಾರರ ನಾಯಕನ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ದೊರೆ ಏಕಾಂಗವೀರನಾಗಿ ಹೋರಾಡಬೇಕಾದ ಸಂದರ್ಭ ಒದಗಿತು." (ಇದನ್ನೇ ನ್ಯೂನಿಜ್ ಸಹ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ) -'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ೧೯೭೦; ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೨೭; ೩೦; ೧೦೯

೧೬. ವಿಜಯನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದ ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್ ಪ್ರವಾಸಿ ಈ ನ್ಯೂನಿಜ಼್‍ನು (೧) ಕೃಷ್ಣದೇವರಾಯನ ಬಿಡಾರದ ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಆಡಳಿತವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ; (೨) ಅಂದು ಪ್ರಚಲಿತವಿದ್ದ ವೈಭವಸಂಪನ್ನ ರಾಜೋಚಿತ ಜೀವನ ಕ್ರಮದ ಬಗೆಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ; (೩) ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: "ಪಿತೂರಿಗಾರನಾದ ದೊರೆಯ ಸೋದರ ಪುತ್ರ ಮತ್ತು ಮಂತ್ರಿಯು ಇಮ್ಮಡಿ ದೇವರಾಯನ ಮಗನನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಅರಮನೆಯತ್ತ ಸಾಗಿದನು."-'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ೧೯೭೦; ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೨೭; ೪೨

೧೭. ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೧೬ರಲ್ಲಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಪ್ರವಾಸ ಬಂದ ಪೋರ್ಚುಗಲ್‍ನ ಎಡನರ್ಡೋ ಬಾರ್ಬೋಸಾ ಹೀಗೆ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ: "ವಿಜಯನಗರದ ವಿಸ್ತಾರ ಬಹಳ ದೊಡ್ಡದು; ಜನದಟ್ಟಣೆಯೂ ಬಹಳ. ದೇಶೀಯ ವಜ್ರವ್ಯಾಪರದ ಮೂಲಸ್ಥಾನವಿದು. ಪೆಗುವಿನಿಂದ ಬಂದ ಮಾಣಿಕ್ಯಗಳು, ಚೀಣಾ ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡ್ರಿಯಾದ ರೇಷ್ಮೆ ಮತ್ತು ಮಲಬಾರದ ರಸ ಸಿಂಧೂರ, ಕರ್ಪೂರ ಕಸ್ತೂರಿ ಕರಿಮೆಣಸು ಮತ್ತು ಶ್ರೀಗಂಧ- ಇವೇ ಮೊದಲಾದುವುಗಳ ವ್ಯಾಪಾರ [ಇಲ್ಲಿ] ನಡೆಯುತ್ತದೆ." -'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ೧೯೭೦; ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೪೦

೧೮. ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡ ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್ ಪ್ರವಾಸಿ ಪಾಯಸ್ ಪ್ರಕಾರ (೧) "ಕೃಷ್ಣದೇವರಾಯನು ಸಾಧಾರಣ ಎತ್ತರದ, ಸೌಮ್ಯವರ್ಣದ, ಅಷ್ಟೇನೂ ನೀಳಾಂಗನಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಭಾರಾಂಗನಾಗಲೀ ಆಗಿರದೇ ಗೌರಾಂಗನಾದ ಸುಂದರಾಂಗನಾಗಿದ್ದನು." (೨) "ಅವನು ೧೫೦೯ನೆಯ ಇಸವಿ ಆಗಸ್ಟ್ ಎಂಟನೆಯ ತಾರೀಖು, ಕೃಷ್ಣಜನ್ಮಾಷ್ಟಮಿಯ ದಿನದಂದು....ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರಿ ಕಿರೀಟಧರನಾದನು."; (೩) "ವಿಜಯನಗರವು ರೋಂ ನಗರಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಕಂಡಿತು."-'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ೧೯೭೦; ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೩೨, ೧೦೨

೧೯. ಇಟಲಿ ಪ್ರ್ರವಾಸಿ ಪಿಯಟ್ರೆ ಡೆಲ್ಲಾ ವಾಲ್ಲೊ ಕ್ರಿಶ ೧೬೨೩ರಲ್ಲಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದ; ಇಕ್ಕೇರಿಯನ್ನೂ ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ್ದ. ಕರ್ನಾಟಕದ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಯ ಶಾಲೆಯ ಶಿಕ್ಷಣದ, ಬಾಯಿಪಾಠ, ಪುನರಾವರ್ತನೆ, ಮಕ್ಕಳು ಮರಳಮೇಲೆ ಬರೆದು ಗಟ್ಟಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು- ಈ ಹಂತವನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. -'ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಂಪರೆ', ೧೯೭೦; ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೧೧೪, ೧೯೦.

೨೦. ಯೇ ತೇ ಪಂಥಾನೋ ಬಹುವೋ ಜನಾಯನಾ ರಥಸ್ಯ ವತ್ರ್ಮಾನಶ್ಚ ಯಾತವೇ । ಯೈಃ ಸಂಚರನ್ತಿ ಉಭಯೇ ಭದ್ರಪಾಪಾಸ್ ತಂ ಪಂಥಾನಂ ಜಯೇಮ ಅನಮಿತ್ರಂ ಅತಸ್ಕರಮ್, ಯತ್ ಶಿವಂ ತೇನ ನೋ ಮೃಡ ॥ ಅಥರ್ವ ೧೨:೧:೪೭

೨೧. ಪಂಚತಂತ್ರ, ಎಂ.ಆರ್. ಕಾಳೆ ಸಂಪಾದಿತ, ಮೋತಿಲಾಲ್ ಬನಾರಸೀದಾಸ್ ಪ್ರ. ೧೯೮೬, ಮಿತ್ರಭೇದಂ, ಕಥೆ ೧; ಪುಟ ೧೩

೨೨. ಸಾರ್ಥೊ ಅಧ್ಯನವೃಂದಂ ॥ - ಅಮರ ೨:೬:೪೨; ಸಂಘ ಸಾರ್ಥೌ ತು ಜನ್ತುಭಿಃ ॥ ೫೬೭ ॥ ವೈದೇಹಕಸ್ ಸಾರ್ಥವಾಹೋ ನೈಗಮೋ ವಾಣಿಜೋ ವಣಿಕ್ ॥ ೯೬೪ ॥ - ಅಮರಕೋಶ; ಸಾರ್ಥಃ ವಣಕ್ ಸಮೂಹೇ ಸ್ಯಾತ್ ಅಪಿ ಸಂಘತಮತ್ರಕೇ- ಮೇದಿನೀ ಕೋಶ.

೨೩. 'ಸಾರ್ಥ' 'ಸಾರ್ಥಕ', ಸಾರ್ಥವಾಹ' ಎಂಬ ಪದಗಳು ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮನ ಪಂಚತಂತ್ರ (ಕಥೆ ೧), ವರಾಹಮಿಹಿರನ ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ(೮೬), ಕಾಳಿದಾಸನ ರಘುವಂಶ (೧೭:೬೪), ಶಾಕುಂತ (೩:೪; ೬)- ಮುಂತಾದೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದಿವೆ.

೨೪. ಪ್ರೊ । ವಾಸುದೇವಶರಣ (ಕಾಶೀ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ), 'ಸಾರ್ಥವಾಹ (ಮೋತೀಚಂದ್ರ ರ ಪುಸ್ತಕ)' ಕ್ಕೆ ಮುನ್ನುಡಿ, ಪುಟ ೭; ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾದೆಮಿ, ನವದೆಹಲಿ, ೧೯೯೬

೨೫. ಹಸ್ತಿ ಅಶ್ವ ರಥ ಸಂಕುಲಂ, ಗೋಖರ ಉಷ್ಟ್ರ ಅಶ್ವಬಹುಲಪದಾತಿ ಜನಸಂಕುಲಂ ॥ ಜನಾರ್ಣವ ಇವ ॥ ಮಹಾಭಾರತ, ವನಪರ್ವ ೬೪:೯, ೧೨ ॥ ಪಶ್ಯಾಮಿ ಅಸ್ಮಿನ್ ವನೇ ಕಷ್ಟೇ ಅಮನುಷ್ಯ ನಿಷೇದಿತೇ ತಥಾ ನೋ ಯಕ್ಷರಾಟ್ ಮಣಿಭದ್ರಃ ಪ್ರಸೀದತು ॥ ೬೪:೧೨೩; ಸಾರ್ಥವಾಹಂ ಚ ಸಾರ್ಥಂ ಚ ಜನಾ ಯೇ ಚ ಅತ್ರ ಕೇಚನ । ೬೪:೧೧೭ ॥; ಯೂನಃ ಸ್ಥವಿರ ಬಾಲಾಶ್ ಚ ಸಾರ್ಥಸ್ಯ ಚ ಪುರೋಗಮಃ ॥ ೬೪:೧೧೮ ॥ ಅಹಂ ಸಾರ್ಥಸ್ಯ ನೇತಾ ಸಾರ್ಥವಾಹಃ ಶುಚಿಸ್ಮಿತೇ ॥ ೬೪:೧೨೨ ॥; ಸಾ ತತ್ ಶ್ರುತ್ವಾ ಅನವದ್ಯಾಂಗೀ ಸಾರ್ಥವಾಹ-ವಚಸ್ ತದಾ । ಜಗಾಮ ಸಹ ತೇನ ಏವ ಸಾರ್ಥೇನ ಪತಿಲಾಲಸಾ ॥ ೬೫:೧ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ, ವನಪರ್ವ, ಭಾರತದರ್ಶನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, ಸಂ. ೪, ಪುಟ ೨೨೯೫-೬

೨೬. ಜಾತಕಕಥೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಪ್ರವಾಸಗಳ ವಿವರಗಳಿಗಾಗಿ ನೋಡಿ ಮೋತಿಚಂದ್ರ 'ಸಾರ್ಥವಾಹ' ಅನುವಾದ ಎಚ್.ಎಸ್. ಪಾಟೀಲ್; ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾದೆಮಿ, ನವದೆಹಲಿ, ೧೯೯೬, ಪುಟ: ೭೧ ರಿಂದ ೯೩

೨೭. "ಯಾರೂ ತೆರಳದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ವಾಹನಗಳನ್ನೇರಿಯೂ ಸಹ ಹೋಗಬಾರದು!" (ನ ಹಿ ಆರುಹ್ಯ ಯಾನೇಽಪಿ ಗಚ್ಛೇಯಂ ಅಗತಂ ದಿಶಮ್ ॥) ಧಮ್ಮಪದ, ನಾಗವಗ್ಗ ೩೨೩; "ಪ್ರಶಸ್ತವಲ್ಲದ, ಹೆದರಿಕೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ದಟ್ಟಡವಿಯ ಅಥವಾ ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ವರ್ತಕರು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು; ಬದುಕಬೇಕೆಂದವನು ವಿಷವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವಂತೆ ಪಾಪಗಳನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರಬೇಕು!" (ವಣಿಜೋ ವಾ ಭಯಂ ಮಾರ್ಗಂ, ಅಪ್ರಶಸ್ತಂ ಮಹದ್ ಘನಮ್ । ವಿಷಂ ಜೀವಿತಕಾಮೋ ವಾ ಪಾಪಾನಿ ಪರಿವರ್ಜಯೇತ್ ॥) ಧಮ್ಮಪದ, ಪಾಪವಗ್ಗ ೧೨೩; "ಬೆಳಗ್ಗೆ ಮುಂಚೆ ಏಳಲು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದವನು, ಮನಸ್ಸಂಕಲ್ಪವಿಲ್ಲದವನು ಧೃಡಕಾಯ ನಾಗಿದ್ದರೇನಂತೆ, ಆ ಸೋಮಾರೀ ಯುವಕ ಈ ಪ್ರಜ್ಞಾನ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗಲಾರನು!" (ಉತ್ಥಾನಕಾಲೇ ಹಿ ಅನುತ್ಥಾನೋ, ಯುವೋ ಬಲೀ ಚಾಪಿ ಆಲಸ್ಯೋಪೇತಃ । ಸಂಸಂಜ್ಞ-ಸಂಕಲ್ಪ-ವಿಹೀನ ನರಸ್ ಸಃ, ಪ್ರಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಂ ಅಲಸೋ ನ ವಿಂದತಿ ॥) ಧಮ್ಮಪದ, ಮಾಗ್ಗವಗ್ಗ ೨೮೦. (ಮೂಲ ಪಾಳಿಭಾಷೆಯ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಹರಿಹರೇಶ್ವರನ ಸಂಸ್ಕೃತ ಛಾಯಾನುವಾದಗಳು)

೨೮. ಕೌಟಿಲ್ಯ, 'ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ', (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತಿಯ ಸಂಪಾದಕರು ಎನ್.ಎಸ್. ವೆಂಕಟನಾಥಚಾರ್ಯ) ಪ್ರಾಚ್ಯ ಸಂಶೋಧನಾ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೮೬, ಪ್ರಕರಣ ೮, ಅಧ್ಯಾಯ ೧೨, ಪುಟ ೩೩

೨೯. ಕೌಟಿಲ್ಯ, 'ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ', ಪ್ರಕರಣ ೩೪, ಅಧ್ಯಾಯ ೧೬, ಪುಟ ೧೨೯

೩೦. ಡಾ । ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪ, 'ಸಾರ್ಥ' (ಕಾದಂಬರಿ), ಸಾಹಿತ್ಯಭಂಡಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು, ಮೂರನೇ ಮುದ್ರಣ ೨೦೦೦

೩೧. ಲಿಂಗಣ್ಣಕವಿ, 'ಕೆಳದಿನೃಪ ವಿಜಯ' (ಕ್ರಿಶ ೧೭೬೩-೧೮೦೪ ರ ಸುಮಾರಿನ ಗ್ರಂಥ) ಸಂ. ಆರ್. ಶ್ಯಾಮಾಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ೧೯೨೧.

೩೨. ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ, 'ಕಂಠೀರವನರಸರಾಜ ವಿಜಯ' (ಸಂಪಾದಕ: ಆರ್. ಶಾಮಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ೧೯೭೧); ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೬೪೮ ರಲ್ಲಿ ರಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಈ ಕಾವ್ಯ ಮೈಸೂರಿನ ಮಹಾರಾಜರಾಗಿದ್ದ ರಣಧೀರ ಕಂಠೀರವನರಸ ಮಹಾರಾಜರ ಚರಿತ್ರೆಯು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.

೩೩. "ನಮ್ಮ ಭಾರತ ದೇಶಕ್ಕೆ ಅಧಿಕ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಬಂದು ನೆಲಸಿದ ಯೂರೋಪಿಯನ್ನರೆಂದರೆ ಪೋರ್ಚುಗೀಸರು. ಫ್ರೆಂಚರನ್ನು ಫಾ಼್ರಂಕ್ಸ್ ಎಂದು ಕರೆಯುವ ವಾಡಿಕೆಯಿದೆ. ನಮ್ಮವರು ಪೊರ್ಚುಗೀಸ್ ಜನರನ್ನೂ ಫ್ರೆಂಚರೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿ, ಫಾ಼್ರಂಕ್ಸ್ ಎಂದು ಕರೆಯುವದರ ಬದಲು ಫ಼ರಂಕ್ಸ್, ಫ಼ರಂಗ್, ಫ಼ರಂಗಿ -ಎಂಬ ಪದಗಳಿಂದ ಕರೆಯ ತೊಡಗಿದರು" -ಎನ್ನುವ ವಾದವೊಂದಿದೆ. ನೋಡಿ: ಟಿ.ಆರ್. ಅನಂತರಾಮು ಮತ್ತು ಶರಣಬಸ್ವೇಶ್ವರ ಅಂಗಡಿ, 'ಚೌ ಚೌ ಚೌಕಿ', ಅಂಕಿತ ಪುಸ್ತಕ, ಬೆಂಗಳೂರು, ೧೯೯೯, ಪುಟ ೭೨.

೩೪. ನೋಡಿ: ಜೆ.ಎಸ್. ಪರಮಶಿವ ಮೂರ್ತಿ, 'ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ", ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೂರನೆಯ ಸಂಪುಟ, ಪುಟ ೭೪೩.

೧. ಬಾಲಸ್ತಾವತ್ ಕ್ರೀಡಾಸಕ್ತಃ.....'- ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರ, ಮೋಹಮುದ್ಗರ/ದ್ವಾದಶ ಪಂಜರಿಕಾ ಸ್ತೋತ್ರ

೨. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕ್ರೀಡಾ, ಕೇಳೀ, ಖೇಲಾ, ಖೇಲನ, ಖೇಳನ, ಕೂರ್ದನ, ಲೀಲಾ- ಎಂಬ ಆಟ ದ ಪದಗಳಿವೆ.

೩. ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ- ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸ - ಸಂಪುಟ ೬, (ಸಂಪಾದಕರು: ನಿರಂಜನ), ಸಮೀಕ್ಷೆ ಪುಟ ೧-೪೮

೪. ಪಂಪ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೪೧), ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ೪:೨೯

೫. ಡಾ । ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್. ಪಂಪಭಾರತ ದೀಪಿಕೆ, ಪುಟ ೧೪೩

೬. ಲೋಕಚಿತ್ತ-ಅನುವರ್ತಿನ್ಯಾ, ಕ್ರೀಡಾಮಾತ್ರ-ಏಕ-ಕಾರ್ಯಯಾ । ಗೋಷ್ಠೀ ಸಹಚರನ್ ವಿದ್ವಾಂ ಲೋಕೇ ಸಿದ್ಧಿಂ ನಿಯಚ್ಚತಿ ॥ -ಎಂಬ 'ಸೂತ್ರಪುಟ' ಗ್ರಂಥದ ನಿರ್ದೇಶನವಿದೆ. ನೋಡಿ: ಪಂಪಭಾರತ ದೀಪಿಕೆ, ಪುಟ: ೧೪೩

೭. ಇದಕ್ಕೆ ಕೇಡಾಕುಳಿ, ಖೇಡಕುಳಿ, ಖೇಡಾಕುಳಿ ಎಂಬ ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳಿವೆ.

೮. ನೋಡಲು ಕಣ್ಗೆಸದವು ಚಂದ್ರಕಾಂತದ ಕ್ರೀಡಾಕುಳಿಗಳ್ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ.."-ಕನಕದಾಸರು (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೫೦), ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿ ೧೪-೨೮

೯. ನೋಡಿ: ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿ (೧೫೦೦), ವಿವೇಕಚಿಂತಾಮಣಿ ೨೧೩

೧೦. ನೋಡಿ: ಕೆಲವೆಡೆಯೊಳ್ ನಾಗರಕ ಗಗನಚರ ಕ್ರೀಡನಶೀಲ ಕುಮಾರಕರ್.."- ಪೊನ್ನ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೫೦), ಶಾಂತಿಪುರಾಣ ೨-೧೦೮ ವಚನ.

೧೧. ಪಂಪ, ಆದಿಪುರಾಣ ೬:೫೧ ವಚನ

೧೨. ಪಂಪಭಾರತ, ೨:೩೦ ಮತ್ತು ವಚನ

೧೩. ಅಹೋ ವೋ ದಿಗ್ಬಲಂ ಕ್ಷಾತ್ರಂ, ಧಿಗ್ ಏತಾಂ ವಃ ಕೃತ ಅಸ್ತ್ರತಾಮ್ । ಭರತಸ್ಯ ಅನ್ವಯೇ ಜಾತಾ ಯೇ ವೀಟಾಂ ನ ಅಧಿಗಚ್ಛತ ॥ ೨೩ ॥ ವೀಟಾಂ ಚ ಮುದ್ರಿಕಾಂ ಚೈವ, ಹಿ ಅಹಂ ಏತದ್ ಅಪಿ ದ್ವಯಮ್ । ಉದ್ಧರೇಯಂ ಇಷೀಕಾಭಿರ್ ಭೋಜನಂ ಮೇ ಪ್ರದೀಯತಾಂ ॥ ೨೪ ॥.... ಏಷಾ ಮುಷ್ಟಿರ್ ಇಷೀಕಾಣಾಂ ಮಯಾ ಅಸ್ತ್ರೇಣ ಅಭಿಮನ್ತ್ರಿತಾ । ಅಸ್ಯಾವೀರ್ಯಂ ನಿರೀಕ್ಷಧ್ವಂ, ಯದ್ ಅನ್ಯಸ್ಯ ವಿದ್ಯತೇ ॥ ೨೮ ॥ ಭೇತ್ಸ್ಯಾಂ ಇಷೀಕಯಾ ವೀಟಾಂ ತಾಂ ಇಷೀಕಾಂ ತಥಾ ಅನ್ಯಯಾ । ತಾಂ ಅನ್ಯಯಾ ಸಮಾಯೋಗೇ ವೀಟಾಯಾ ಗ್ರಹಣಂ ಮಮ ॥ ೨೯ ॥ " -ಮಹಾಬಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ, ಸಂಭವಪರ್ವ ೧೩೧

೧೪. ಕೇಳು ಜನಮೇಜಯ ಮಹೀಪತಿ । ಬಾಲಕರು ನೂರಾರು ಮೆರೆದರು । ಬಾಲಕೇಳೀವ್ಯಸನಿಗಳು ಹೊರವಳಯದಲಿ ಪುರದ । ಆಳಿನೇರಿಕೆ, ಹಿಡಿಗವಡೆ, ಗುರಿ । ಯಾಳು, ಚೆಂಡಿನ ಹೊಣಕೆ, ಚಿಣಿಕೋ । ಲಾಳು (ಗು)ಗೊತ್ತಿನ ದಂಡೆಯನೆ ನಾನಾ ವಿನೋದದಲಿ ॥ ಗುಡುಗು, ಗುತ್ತಿನ ಚೆಂಡು, ಗುಮ್ಮನ । ಬಡಿವ, ಕತ್ತಲೆಗುದ್ದುಗಂಬದ । ಗಡಣೆ, ಕಣ್ಮುಚ್ಚಸಗವರಿ(ಡೆ), ಹರಿ-ಹಲಗೆ(ಹಿಂಗು), ನಿಡುಗವಣೆ(ಡೆ)(ದಂಡಿ) । ಕೆಡಹು, ಕುಟ್ಟಿಗನಾದಿಯಾದವ । ಗಡ ವಿನೋದದಲಾಡಿದರು ಪಂ । ಗಡದಲೈವರು ನೂರ್ವರಿ ವರಿತ್ತಂಡವೊಂದಾಗಿ ॥ " -ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ, ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ, ೬:೧, ೨ (ಒಂದು ಪಾಠಾಂತರದಲ್ಲಿ: 'ಹಿಡಿಗವಡೆ.... ವಿನೋದದಲಿ' ಎಂಬುದರ ಬದಲು, ಕವಡೆ ಮುಷ್ಟಿಯ ಮೇಲು ಗುರಿಯಾಟದಲಿ ಜೋಡಿನಕೋಲು ಚಿಣಿಚೆಂಡುಗಳ ದಂಡೆಯ ಹಾರುಗುತ್ತುಗಳ. ನೋಡಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಆದಿಪರ್ವ, ಪಾಠಾಂತರಗಳೊಡನೆ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿ, ಸಂ. ಕೆ.ಆರ್. ಶೇಷಗಿರಿ

೧೫. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ, ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ ೭: ೨೨ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ

೧೬. ಗೋಪೌ ಸಂವೃತ್ತೌ ಗೋಪದಾರಕೌ । ಅನ್ಯೋನ್ಯೌ ಅತಿಷಕ್ತಾಭಿಃ ಕ್ರೀಡಾಭಿರ್ ಅಭಿಶೋಭಿತೌ ॥ ೭:೫-೬ ॥; ಕ್ರೀಡನ್ತೌ ವತ್ಸಶಾಲಾಸು ಶಕೃದ್ ದಿಗ್ಧ ಅಂಗ ಮೂರ್ಧಜೌ ॥ ೭:೯ ॥; ಅನ್ಯೋನ್ಯಂ ಕ್ರೀಡಮಾನೌ ಕ್ವಚಿತ್ ಕ್ವಚಿತ್ ॥ ೮:೬ ॥; ರಮನ್ತೌ ಸ್ಮ ಕಿಶೋರೌ ಇವ ಚಂಚಲೌ ॥ ೭:೭ ॥; ಕ್ವಚಿದ್ ಗಾಯನ್ ಕ್ವಚಿತ್ ಕ್ರೀಡಂಶ್ಚ.. ॥ ೧೧:೧೧ ॥; ತಂ ಕ್ರೀಡಮಾನಂ ಗೋಪಾಲಾಃ ಕೃಷ್ಣಂ ಭಾಣ್ಡೀರವಾಸಿನಮ್ । ರಮಯನ್ತಿ ಸ್ಮ ಬಹವೋ ವನ್ಯೈಃ ಕ್ರೀಡನಕೈಸ್ತದಾ ॥ ೧೧:೨೫ ॥; ಗೋವರ್ಧನಸ್ಯಾನು ಚರೌ ವನೇ ಸಾನು ಚರೌ ತು ತೌ । ಚೇರತುರ್ಲೋಕಸಿದ್ಧಾಭಿಃ ಕ್ರೀಡಾಭಿರಪರಾಜಿತೌ ॥ ೧೪:೭ ॥ ತಾವೇವಂ ಮಾನುಷೀಂ ದೀಕ್ಷಾಂ ವಹನ್ತೌ ಸುರಪೂಜಿತೌ । ತಜ್ಜಾತಿಗುಣ ಯುಕ್ತಾಭಿಃ ಕ್ರೀಡಾಭಿಶ್ಚೇರತುರ್ವನಮ್ ॥ ೧೪:೮ ॥ ಗೋಪಾಲವೇಷಮಾಸ್ಥಾಯ ವನ್ಯಪುಷ್ಪವಿಭೂಷಿತಃ । ಲೋಭಯಾನಃ ಸ ತೌ ವೀರೌ ಹಾಸ್ಯೈಃ ಕ್ರೀಡನಕೈಸ್ತಥಾ ॥ ೧೪:೧೩ ॥ ಹರಿಣಾಕ್ರೀಡನಂ ನಾಮ ಬಾಲಕ್ರೀಡನಕಂ ತತಃ । ಪ್ರಕ್ರೀಡಿತಾಸ್ತು ತೇ ಸರ್ವೇ ದ್ವೌ ದ್ವೌ ಯುಗಪದುತ್ಪತನ್ ॥ ೧೪:೧೮ ॥; - ಹರಿವಂಶ, ವಿಷ್ಣುಪರ್ವ, ಕನ್ನಡ ಅನುವಾದಕ್ಕೆ ನೋಡಿ: ಸಂಪುಟ ೧, ಪುಟಗಳು ೪೬೬, ೪೬೭, ೪೭೧, ೪೮೭, ೪೮೯ ಮತ್ತು ೫೦೪.

೧೭. ಹರಿವಂಶ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ, ವಿಷ್ಣುಪರ್ವ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೪, ಸಂಪುಟ ೧, ಪುಟ ೫೦೪.

೧೮. ಕುಮಾರವಾಲ್ಮೀಕಿ, ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣ, ಬಾಲಕಾಂಡ ೮:೮೦; ಪುಟ ೧:೧೨೪.

೧೯. ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ, ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ, ೧೯:೫೧; ೨೯:೭.

೨೦. ಏಕದಾ ಕ್ರೀಡಮಾನಸ್ ತೇ ರಾಮಾದ್ಯಾ ಗೋಪದಾರಕಾಃ । ಕೃಷ್ಣೋ ಮೃದಾಂ ಭಕ್ಷಿತವಾನ್ ಇತಿ ಮಾತ್ರೇ ನ್ಯವೇದಯನ್ ॥ ೮:೩೨ ॥.. ಸ ಭಗವಾನ ಹರಿಃ, ವ್ಯಾದತ್ತ ಅವ್ಯಾಹತ ಐಶ್ವರ್ಯಃ ಕ್ರೀಡಾಂ ಅನುಜ ಬಾಲಕಃ ॥ ೮:೩೬ ॥ ಸರಿತ್ ತೀರಗತಂ ಕೃಷ್ಣಂ ಭಗ್ನ-ಅರ್ಜುನಂ ಅಥ ಅಹ್ವಯತ್ । ರಾಮಂ ಚ ರೋಹಿಣಿದೇವೀ ಕ್ರೀಡನ್ತಂ ಬಾಲಕೈರ್ ಭೃಶಮ್ ॥ ೧೧:೧೧ ॥ ಕೃಷ್ಣ ಕೃಷ್ಣಾರವಿಂದಾಕ್ಷ, ತಾತ, ಏಹಿ ಸ್ತನಂ ಪಿಬ । ಅಲಂ ವಿಹಾರೈಃ ಕ್ಷುತ್-ಕ್ಷಾನ್ತಃ ಕ್ರೀಡಾಶ್ರಾನ್ತೋ ಅಸಿ ಪುತ್ರಕಃ ॥ ೧೧:೧೫ ॥....ತಾವನ್ತ ಏವ ತತ್ರ ಅಬ್ದಂ ಕ್ರೀಡನ್ತೋ ವಿಷ್ಣುನಾ ಸಮಮ್ ॥ ೧೨:೪೨ ॥ - ಭಾಗವತ, ಸ್ಕಂಧ ೧೦

೨೧. ಏವಂ ವಿಹಾರೈಃ ಕೌಮಾರೈಃ ಕೌಮಾರಂ ಜಹತುರ್ ವ್ರಜೇ । ನಿಲಾಯನೈಃ ಸೇತುಬಂದೈರ್ ಮರ್ಕಟ-ಉತ್‍ಪ್ಲವನಾದಿಭಿಃ ॥ ೧೦:೧೧:೫೯ ॥ - ಭಾಗವತ ಸ್ಕಂಧ ೧೦

೨೨. ಸಾಯಂಕಾಲೇ ವನಾನ್ತೇ ಕುಸುಮಿತಸಮಯೇ ಸೈಕತೇ ಚಂದ್ರಿಕಾಯಾಂ । ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ-ಆಕರ್ಷಣ-ಅಂಗಂ ಸುರ-ನರ-ಗಣಿಕಾ-ಮೋಹನ-ಅಪಾಂಗ-ಮೂರ್ತಿಮ್ । ಸೇವ್ಯಂ ಶೃಂಗಾರಭಾವೈಃ ನವರಸಭರಿತೈಃ ಗೋಪಕನ್ಯಾ-ಸಹಸ್ರೈಃ । ವನ್ದೇ ಅಹಂ ರಾಸಕೇಳೀ-ರತಂ ಅತಿ ಸುಭಗಂ ವಶ್ಯ ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣಮ್ ॥ - ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕರ್ಣಾಮೃತ, ೩:೮೪:೯೯

೨೩. ನೋಡಿ: ಎಸ್.ಕೆ. ರಾಮಚಂದ್ರರಾವ್ (ಸಂ), ಪುರಂದರ ಸಾಹಿತ್ಯ ದರ್ಶನ, ಇಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ಈ ಗ್ರಂಥದಿಂದಲೇ.

೨೪. ಎಸ್.ಕೆ. ರಾಮಚಂದ್ರರಾವ್ (ಸಂ), ಪುರಂದರ ಸಾಹಿತ್ಯ ದರ್ಶನ, ಸಂ. ೪: ಪುಟ ೧೪೩

೨೫. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೪೦೧;

೨೬. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೨೪

೨೭. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೨೩

೨೮. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೫೨

೨೯. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೫೧

೩೦. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೬೬

೩೧. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೩೨

೩೨. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೧೫೭

೩೩. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪:೯೨

೩೪. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೧:೩೭೭

೩೫. ನೋಡಿ: ಡಾ । ಚಂದ್ರಶೇಖರ ಕಂಬಾರ (ಸಂ), ಕನ್ನಡ ಜಾನಪದ ವಿಶ್ವಕೋಶ ೨:೧೫೩೧-೨

೩೬. ನೋಡಿ: ಡಾ । ಬಿ.ಎಸ್. ಗದ್ದಿಗಿಮಠ, ಕನ್ನಡ ಜಾನಪದ ಗೀತಗಳು, ಪುಟ ೩೬-೪೮.

೩೭. ಡಾ । ರಾಮೇಗೌಡ (ರಾಗೌ) ಜನಪದ ಆಟಗಳು.

೧. ನೋಡಿ: ಶ್ರೀವಿಜಯ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ೧:೪೦

೨. ನೋಡಿ: ಶ್ರೀವಿಜಯ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ೧:೩೮

೩. ಭಗವದ್ಗೀತೆ, ೪:೩೮

೪. ನೋಡಿ: ಶ್ರದ್ಧಾವಾನ್ ಲಭತೇ ಜ್ಞಾನಮ್ ॥ ಜ್ಞಾನ-ಸಂಛಿನ್ನ-ಸಂಶಯಂ ॥ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಃ ಸರ್ವ ಕರ್ಮಾಣಿ ಭಸ್ಮಸಾತ್ ಕುರುತೇ ॥ - ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೪:೩೯, ೪೧, ೩೭

೫. ಋಗ್ವೇದ, ಖಿಲ ೪:೮: ೧-೯

೬. ತೈತ್ತಿರೀಯ ಅರಣ್ಯಕ, ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ ೪೧-೪೩

೭. ಅಥರ್ವವೇದ ೬:೧೦೮:೧-೫

೮. ಮಹಲಿಂಗರಂಗ, ಅನುಭವಾಮೃತ ೩:೩೦

೯. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಕಿಷ್ಕಿಂದಾಕಾಂಡ ೩ನೇ ಸರ್ಗ

೧೦. ನಾನ್‍ಋಗ್ವೇದ-ವಿನೀತಸ್ಯ, ನಾಯಜುರ್ವೇದ-ಧಾರಿಣಃ । ನಾಸಾಮವೇದ-ವಿದುಷಃ ಶಕ್ಯಂ ಏವಂ ಪ್ರಭಾಷಿತುಮ್ ॥ - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಕಿಷ್ಕಿಂದಾಕಾಂಡ ೩:೨೭

೧೧. ಗೀತೀ, ಶೀಘ್ರೀ, ಶಿರಃಕಂಪೀ, ತಥಾ ಲಿಖಿತಪಾಠಕಃ । ಅನರ್ಥಜ್ಞೋ ಅಲ್ಪಕಂಠಶ್ ಚ ಷಡ್ ಏತೇ ಪಾಠಕಾಧಮಾಃ ॥

೧೨. ನೋಡಿ: ಕೌಟಿಲ್ಯ, ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ, ಅಧಿಕರಣ ೧೨, ೧೬೨ನೇ ಪ್ರಕರಣ

೧೩. ಸುಗ್ರೀವಃ "ತ್ವಯಿ ಏವ, ಹನುಮನ್, ಅಸ್ತಿ ಬಲಂ, ಬುದ್ಧಿಃ, ಪರಾಕ್ರಮಃ । ದೇಶಕಾಲ-ಅನುವೃತ್ತಿಶ್ ಚ ನಯಶ್ ಚ, ನಯಪಂಡಿತ" ॥ ೭ ॥ ತತಃ ಕಾರ್ಯ ಸಮಾಸಂಗಂ ಅವಗಮ್ಯ ಹನೂಮತಿ । ವಿದಿತ್ವಾ ಹನುಮನ್ತಂ ಚ ಚಿನ್ತಯಾಮಾಸ ರಾಘವಃ ॥ ೮ ॥ ರಾಮಃ "ಸರ್ವಥಾ ನಿಶ್ಚಿತಾರ್ಥೋಽಯಂ ಹನೂಮತಿ ಹರೀಶ್ವರಃ । ನಿಶ್ಚಿತಾರ್ಥಕರಶ್ ಚ ಅಪಿ ಹನೂಮನ್ ಕಾರ್ಯ ಸಾಧನೇ" ॥ ೯ ॥ - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಕಿಷ್ಕಿಂದಾಕಾಂಡ ಸರ್ಗ ೪೪

೧೪. ಏವಂ ಬಹುವಿಧಾಂ ಚಿನ್ತಾಂ, ಚಿನ್ತಯಿತ್ವಾ ಮಹಾಮತಿಃ । ಸಂಶ್ರವೇ ಮಧುರಂ ವಾಕ್ಯಂ ವೈದೇಹ್ಯಾವ್ಯಾಜಹಾರ ಚ ॥ - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಸುಂದರಕಾಂಡ, ಸರ್ಗ ॥ ೩೧:೧ ॥

೧೫. ದೇಹಬುದ್ಧ್ಯಾ ತು ದಾಸೋಽಸ್ಮಿ, ಜೀವಬುದ್ಧ್ಯಾ ತ್ಚದ್ ಅಂಶಕಃ । ಆತ್ಮಬುದ್ಧ್ಯಾ ತ್ವಮೇವಾಹಂ, ಇತಿ ಮೇ ನಿಶ್ಚಿತಾ ಮತಿಃ ॥ - ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ರಾಮಾಯಣ

೧೬. ಬುದ್ಧಿರ್, ಬಲಂ, ಯಶೋ, ಧೈರ್ಯಂ, ನಿರ್ಭಯತ್ವಂ, ಅರೋಗತಾ । ಅಜಾಡ್ಯಂ, ವಾಕ್ ಪಟುತ್ವಂ ಚ, ಹನೂಮತ್ ಸ್ಮರಣಾತ್ ಭವೇತ್ ॥

೧೭. ಮನೋಜವಂ ಮಾರುತತುಲ್ಯವೇಗಂ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯಂ, ಬುದ್ಧಿಮತಾಂ ವರಿಷ್ಠಮ್ । ವಾತಾತ್ಮಜಂ, ವಾನರಯೂಥಮುಖ್ಯಂ, ಶ್ರೀರಾಮದೂತಂ ಶಿರಸಾ ನಮಾಮಿ ॥

೧. ಭಾಗವತದ ಲ್ಲಿ ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಕಥೆಯ ಸಾರಾಂಶ ಹೀಗಿದೆ: ''ತಸ್ಯ (ತ್ರಿಬಂಧನಸ್ಯ) ಸತ್ಯವ್ರತಃ ಪುತ್ರಸ್ ತ್ರಿಶಂಕುರ್ ಇತಿ ವಿಶ್ರ್ರುತಃ । ಪ್ರಾಪ್ತ ಚಂಡಾಲತಾಂ ಶಾಪಾದ್ ಗುರೋಃ ಕೌಶಿಕತೇಜಸಾ ॥ ಸಶರೀರೋ ಗತಃ ಸ್ವರ್ಗಂ ಅದ್ಯಾಪಿ ದಿವಿ ದೃಶ್ಯತೇ । ಪತಿತೋ ಅವಾಕ್ ಶಿರಾ ದೇವೈಸ್ ತೇನೈವ ಸ್ತಂಭಿತೋ ಬಲಾತ್ ॥ '' - ಭಾಗವತ ೯:೭:೫-೬

೨. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಬಾಲಕಾಂಡ, ಸರ್ಗ ೫೭-೬೦

೩. ವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ ೭೧ ಸಂಭವಪರ್ವ (ಭಾರತದರ್ಶನ ಸಂಪುಟ ೧, ಪುಟ ೪೪೫); (ಸಭಾಪರ್ವ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೨, ವನ ಪರ್ವ ಅಧ್ಯಾಯ ೭೭ವನ್ನೂ ನೋಡಿ)

೪. ವಾಯುಪುರಾಣ ಅಧ್ಯಾಯ ೮೮, ಶ್ಲೋ. ೭೮-೧೧೭; ಬ್ರಹ್ಮಪುರಾಣ ಅಧ್ಯಾಯ ೮; ಭಾಗವತ ಸ್ಕಂಧ ೯; ದೇವೀ ಭಾಗವತ ಸ್ಕಂಧ ೭

೫. ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಕಥೆ ಇನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತೆ? ಇವನ್ನು ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಭಾಗವತ ಸ್ಕಂಧ ೯; ಹರಿವಂಶ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೩; ಕಂಬರಾಮಾಯಣ ಸುಂದರ ಕಾಂಡ; ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರನ ಹರಿವಂಶ ಸಂಗ್ರಹ ಶ್ಲೋಕ ೮೩-೯೦ (ಭಾರತ ಮಂಜರಿ ಯ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದು) ಇತ್ಯಾದಿ; ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಇವನ ಕಥೆಗಳು ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಾಗಿ ನಮಗೆ ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ದೇವೀ ಭಾಗವತ ದಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಭಗವತಿ ಜಗದಂಬಿಕೆಯನ್ನು ತ್ರಿಶಂಕು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾನೆ. (ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಪುರಾಣನಾಮ ಚೂಡಾಮಣಿ, ಪುಟ ೨೫೯-೨೬೧; ವೇತ್ತಂ ಮಣಿಯ ಪುರಾಣ ವಿಶ್ವಕೋಶ ಪುಟ ೭೯೪-೫; ಯಜ್ಞನಾರಾಯಣ ಉಡುಪರ ಪುರಾಣ-ಭಾರತ ಕೋಶ ಪುಟ ೨೬೧-೨); ಪುರಾಣನಾಮ ಚೂಡಾಮಣಿ ಯಲ್ಲೂ, ಪುರಾಣ ವಿಶ್ವಕೋಶ ದಲ್ಲೂ, ಪುರಾಣ-ಭಾರತ ಕೋಶ ದಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಇನ್ನೊಬ್ಬ 'ತ್ರಿಶಂಕು' ಕನ್ನಡದ ಮುದ್ದಣನ ಅದ್ಭುತರಾಮಾಯಣ ದಲ್ಲಿ ''ಈ ಪೊಡವಿಯೊಳ್ ತ್ರಿಶಂಕುವೆಂಬ ಒರ್ವಂ ನೇಸರ್ ಬಳಿಯ ರಾಯಂ.. ಇರ್ದಂ''; ಇವನ ಮಗ 'ದಿಗಂತದವರೆಗೆ ಹರಡಿದ ಕೀರ್ತಿಯುಳ್ಳ ಅಂಬರೀಷ ಮಹಾರಾಜ' (ಮುದ್ದಣ ಭಂಡಾರ, ಸಂಪುಟ ೧, ಅದ್ಭುತರಾಮಾಯಣ ದ ೨ನೆಯ ಆಶ್ವಾಸ). ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ: ತೈತ್ತಿರಿಯೋಪನಿಷತ್ತಿ ನಲ್ಲಿ ೧:೧೦:೧ ''ಇತಿ ತ್ರಿಶಂಕೋರ್ ವೇದಾನುವಚನಮ್'' -ಎಂಬಲ್ಲಿ, ಒಬ್ಬ ತ್ರಿಶಂಕು ಹೆಸರಿನ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಯಾರೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ; ಬೇರೆ ಇರಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಭಾಷ್ಯಕಾರರು; ಆದರೆ, ಇಬ್ಬರ ಮನೋಭಾವನೆಗಳೂ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಯಾಗುವದರಿಂದ, ಕಥೆಗಾಗಿ 'ಅವನೇ ಇವನು' ಎಂದು ಊಹಿಸಿದ್ದೇನೆ.

೬. ಗಾಲವನ ಕಥೆ ನೋಡಿ: ಅಲ್ಲಿ, ಬಡತನದ ಬೇಗೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ತಾಯಿ ತನ್ನ ಮಗನ ಕುತ್ತಿಗೆಗೆ (ಗಲ=ಕುತ್ತಿಗೆ) ಹಗ್ಗ ಬಿಗಿದು ನೂರು ಹಸುಗಳ ಬೆಲೆಗೆ ಮಗನನ್ನು ಮಾರಲು ಹವಣಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಈ ಸತ್ಯವ್ರತ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಈ 'ಗಾಲವ'ನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ಸಹಾಯಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ತಪಸ್ಸಿಗೆಂದು ಮನೆ ಮಠ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು- ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಮರೆತು ಹೊಗಿದ್ದ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿದ್ದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಹೆಂಡತಿಯೇ ಅವಳು ಎಂದು ಆಮೇಲೆ ಸತ್ಯವ್ರತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತೆ. ತಸ್ಯ (ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರಸ್ಯ) ಪತ್ನೀ ಗಲೇ ಬಧ್ವಾ ಮಧ್ಯಮಂ ಪುತ್ರಂ ಔರಸಮ್ । ಶಿಷ್ಟಾನಾಂ ಭರಣಾರ್ಥಾಯ ವ್ಯಕ್ರೀಣಾದ್ ಗೋ-ಶತೇನ ವೈ । ತಂ ತು ಬಧ್ಧಂ ಗಲೇ ದೃಷ್ಟ್ವಾ ವಿಕ್ರೀತಂ ತಂ ನರೋತ್ತಮಃ । ಮಹರ್ಷಿಪುತ್ರಂ ಧರ್ಮಾತ್ಮಾ ಮೋಕ್ಷಯಾಮಾಸ ಸುವ್ರತಃ ॥ -ವಾಯು ಪುರಾಣ ೮೮:೮೭-೮೮

೭. ಅಹಂ ವೃಕ್ಷಸ್ಯ ರೇರಿವಾ । ಕೀರ್ತಿಃ ಪೃಷ್ಠಂ ಗಿರೇರ್ ಇವ । ಊಧ್ರ್ವ ಪವಿತ್ರೋ ವಾಜಿನಿ ಇವ ಸು-ಅಮೃತಂ ಅಸ್ಮಿ । ದ್ರವಿಣಂ ಸ-ವರ್ಚಸಮ್ । ಸುಮೇಧಾ ಅಮೃತೋಕ್ಷಿತಃ ॥ - ಇತಿ ತ್ರಿಶಂಕೋರ್ ವೇದ-ಅನುವಚನಮ್ ॥ - ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ ೧:೧೦

೮. ಇವನ ಹೆಂಡತಿಯ ಹೆಸರು ಸತ್ಯವ್ರತೆ (ನೋಡಿ: ಭಾಗವತ ದ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುರಾಣನಾಮ ಚೂಡಾಮಣಿ ಪುಟ ೨೫೯; ಪುರಾಣ ಭಾರತ ಕೋಶ, ಪುಟ ೨೬೧). ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಅದ್ಭುತರಾಮಾಯಣದ ಇನ್ನೊಬ್ಬ 'ತ್ರಿಶಂಕು' ಇದ್ದಾನಲ್ಲ, ಅವನು 'ರವಿಯ ಬಳಿ ತಾನಿದ್ದು, ತನ್ನಯ ತವರು ಭೂಮಿಯ ಪಾಲನೆಯಲಿರೆ, ಭುವಿಯೊಳ್ ಅಗ್ಗಳೆ ಪದ್ಮವತಿಗೆ ಈ ತ್ರಿಶಂಕು ಪತಿ!' (ಆರ್.ವಿ. ಶ್ರೀನಿವಾಸಯ್ಯ, ಭಾಮಿನೀಷಟ್ಪದಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಸೀತಾರಾಮಜನನ ಮೂಲ, ೧:೨೬).

೯. ವಾಯುಪುರಾಣ (ಅಧ್ಯಾಯ ೮೮) ದಲ್ಲಿ ಇವನ ಅಪ್ಪನ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು ತ್ರಿಧನ್ವ. ಹರಿವಂಶದಲ್ಲಿ ಸಹ ತ್ರಯ್ಯಾರುಣಿ ಎಂದೇ ಇದೆ. ಇವನಿಗೆ ತ್ರಿಬಂಧನ (ಭಾಗವತ ೯:೭:೪), ನಿಬಂಧ -ಎಂಬ ನಾಮಾಂತರಗಳು ಇವೆ. ದೇವೀ ಭಾಗವತದ ಏಳನೆಯ ಸ್ಕಂಧದಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪನ ಹೆಸರು ಅರುಣಕುಮಾರ. ಆದರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕಥೆಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನೇ ಈ ತ್ರಿಶಂಕು ಸತ್ಯವ್ರತನ ಮಗ.

೧೦. ಶ್ರೀ ದೇವುಡು ನರಸಿಂಹ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಮಹಾಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕಾದಂಬರಿಯಲ್ಲಿನ ತರಂಗ ೨೦-೨೪ರಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕವಿಧಿಗಳ ಈ ವಿವರಣೆಗಳು ಇವೆ.

೧೧. ದುಷ್-ಪ್ರಾಪಂ ಸ್ವಶರೀರೇಣ ದಿವಂ ಗಚ್ಛ, ನರೇಶ್ವರ । ಸ್ವಾರ್ಜಿತಂ ಕಿಂಚಿದ್ ಅಪಿ ಅಸ್ತಿ ಮಯಾ ಹಿ ತಪಸಃ ಫಲಮ್ । ರಾಜನ್, ತೇಜಸಾ ತಸ್ಯ, ಸ-ಶರೀರಃ ದಿವಂ ವ್ರಜ ॥ -ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಬಾಲಕಾಂಡ, ಸರ್ಗ ೬೦, ಶ್ಲೋ. ೧೪.

೧೨. ಸ-ಶರೀರಂ ತದಾ ತಂ ವೈ ದಿವಂ ಆರೋಪಯತ್ ಪ್ರಭುಃ - ವಾಯು ಪುರಾಣ ೮೮:೧೧೩. ವಾಯುಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಂದ ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗಷ್ಟೇ, ಮುಂದಿನ ಕತೆ ಇಲ್ಲ!

೧೩. ಅನ್ಯಂ ಇಂದ್ರಂ ಕರಿಷ್ಯಾಮಿ, ಲೋಕೋ ವಾ ಸ್ಯಾದ್ ಅನಿಂದ್ರಕಃ - ರಾಮಾಯಣ, ಬಾಲಕಾಂಡ, ಸರ್ಗ ೬೦, ಶ್ಲೋ. ೨೨.

೧೪. ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ, ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದವರು (ಕವನ ಸಂಕಲನ), ಪುಟ ೧-೩.

೧೫. ಪ್ರಜಾಪತಿರ್ ಇವ ಅಪರಃ.... ದೈವತಾನಿ ಅಪಿ ಸ ಕ್ರೋಧಾತ್ ಸ್ರಷ್ಟುಂ ಸಂ-ಉಪಚಕ್ರಮೇ ॥ - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಬಾಲಕಾಂಡ ೬೦:೨೨

೧೬. ಋಷಿ ಮಧ್ಯೇ ಸ ತೇಜಸ್ವೀ ಪ್ರಜಾಪತಿರ್ ಇವ ಅಪರಃ । ಸೃಜನ್ ದಕ್ಷಿಣ ಮಾರ್ಗಸ್ಥಾನ್ ಸಪ್ತರ್ಷೀನ್ ಅಪರಾನ್ ಪುನಃ । ನಕ್ಷತ್ರಮಾಲಾಂ ಅಪರಾಮ್ ಅಸೃಜತ್ ಕ್ರೋಧ ಮೂರ್ಛಿತಃ ॥ ದಕ್ಷಿಣಾಂ ದಿಶಂ ಆಸ್ಥಾಯ ಮುನಿಮಧ್ಯೇ ಮಹಾತಪಾಃ । ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ನಕ್ಷತ್ರವಂಶಂ ಚ ಕ್ರೋಧೇನ ಕಲುಷೀಕೃತಃ ॥ ಅನ್ಯಂ ಇಂದ್ರಂ ಕರಿಷ್ಯಾಮಿ ಲೋಕೋ ವಾ ಸ್ಯಾದ್ ಅನಿಂದ್ರಕಃ । ದೈವತಾನಿ ಅಪಿ ಸ ಕ್ರೋಧಾತ್ ಸ್ರಷ್ಟುಂ ಸಂ-ಉಪಚಕ್ರಮೇ ॥ - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಬಾಲಕಾಂಡ ೬೦:೨೦-೨೨

೧೭. ವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ ೭೧, ಸಂಭವಪರ್ವ.

೧. ಒಬ್ಬ ಸೂಫೀ಼ ಸಂತ ಬಹೌದೀನ್ ನಕ್ಷ್‍ಬಂದ್ ಬಗ್ಗೆ, ಇದ್ರಿಷ್ ಷಾ ಹೇಳಿದ ಒಂದು ಚಿಕ್ಕ ಕತೆಗೆ ಉಪ್ಪು ಹುಳಿ ಖಾರ ಸೇರಿಸಿ, ಒಗರು ಸಿಹಿ ಕಹಿಗಳನ್ನೂ ಬೆರೆಸಿ, ಒಗ್ಗರಣೆ ಚಿಮುಕಿಸಿ, ಹಿಗ್ಗಿಸಿ ಕನ್ನಡಿಸಿದ ಕತೆ ಇದು. (ಮೂಲ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೆ ನೋಡಿ: ಸೀಕರ್ ಅಫ಼್ಟರ್ ಟ್ರೂಥ್, ದ ಫೋರ್ ಟೈಪ್ಸ್ ಕಥೆ, ಪುಟ ೧೪, ದ ಆಕ್ಟಗನ್ ಪ್ರೆಸ್, ಲಂಡನ್, ೧೯೯೨)

೧. ನಾನು ಬರೆದ ಈ 'ಆದದ್ದು' ಕವನ, ಸಂಕ್ರಮಣ ಸಾಹಿತ್ಯಪತ್ರಿಕೆ, ಧಾರವಾಡ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ಮತ್ತು ದಟ್ಸ್‍ಕನ್ನಡ ಡಾಟ್ ಕಾಂ ಜಾಲತಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳಕು ಕಂಡಿದೆ. ಈ ಲೇಖನವೂ ಮೊದಲು ಅದೇ ಜಾಲತಾಣದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು.

೨. ನೋಡಿ: ಕೆ. ವೆಂಕಟರಾಮಪ್ಪ, ಕೋಣನ ಮಂತ್ರ ಲಘು ಪ್ರಬಂಧಗಳು, ಮಜ್ಜಿಗೆ ರಾಮಾಯಣ ಪ್ರಬಂಧ, ಪುಟ ೮೮, ಗೀತಾ ಬುಕ್ ಹೌಸ್, ಮೈಸೂರು, ೧೯೭೨

೧. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವ, ೧೦ನೇ ಸಂಧಿ, ಪುಟ ೩೪೧, ಕರ್ಣಾಟ ಭಾರತ ಕಥಾಮಂಜರಿ, (ಸಂ. ಕುವೆಂಪು ಮತ್ತು ಮಾಸ್ತಿ), ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ, ೧೯೫೮

೨. ಅದ್ವೇಷ-ಪೇಶಲಂ ಕುರ್ಯಾತ್ ಮನಃ ಕುಸುಮಂ ಕೋಮಲಂ । ಬಭೂವ ದ್ವೇಷ ದೋಷೇಣ ದೇವ ದಾನವ ಸಮಕ್ಷಯಃ ॥ - ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ, ಚಾರುಚರ್ಯಾಶತಕ

೩. ಏಕ ಏವ ಸುಹೃದ್ ಧರ್ಮೋ ನಿಧನೇ ಅಪಿ ಅನುಯಾತಿ ಯಃ ಶರೀರೇಣ ಸಮಂ ನಾಶಂ ಸರ್ವಂ ಅನ್ಯದ್ ಹಿ ಗಚ್ಛತಿ ॥ - ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೮:೧೭

೪. ವಿದ್ಯಾ ಮಿತ್ರಂ ಪ್ರವಾಸೇಷು, ಭಾರ್ಯಾ ಮಿತ್ರಂ ಗೃಹೇ ಸದಾ । ವ್ಯಾಧಿತಸ್ಯ ಔಷಧಂ ಮಿತ್ರಂ, ಧರ್ಮೋ ಮಿತ್ರಂ ಮರಿಷ್ಯತಃ ॥ - ಚಾಣಕ್ಯ, ನೀತಿಶತಕ ೫:೧೫, ಸುರಭಾ ೧೫೯:೨೮೭

೫. ದದಾತಿ ಪ್ರತಿಗೃಹ್ಣಾತಿ, ಗುಹ್ಯಂ ಆಖ್ಯಾತಿ ಪೃಚ್ಛತಿ, ಭುಂಕ್ತೇ ಭೋಜಯತೇ ಚೈವ- ಷಡ್ ವಿಧಂ ಪ್ರೀತಿ ಲಕ್ಷಣಮ್ ॥ - ಪಂಚತಂತ್ರ, ಮಿತ್ರಪ್ರಾಪ್ತಿಕ ೪೯

೬. ಸುಲಭಾಃ ಪುರುಷಾಃ, ರಾಜನ್, ಸತತಂ ಪ್ರಿಯವಾದಿನಃ । ಅಪ್ರಿಯಸ್ಯ ಚ ಪಥ್ಯಸ್ಯ ವಕ್ತಾ ಶ್ರೋತಾ ಚ ದುರ್ಲಭಃ ॥ -ವಾಲ್ಮೀಕಿ, ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೩:೩೭:೨

೭. ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನಗಳು, ಸಂ. ಚನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿ, ವಚನ ೧೨೫೧, ಪುಟ ೧೫೫, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, ೨೦೦೪

೮. ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನ ೧೨೪೯

೯. ಇಚ್ಛೇತ್ ಚೇದ್ ವಿಪುಲಾಂ ಮೈತ್ರೀಂ । ತತ್ರ ತ್ರೀಣಿ ನ ಕಾರಯೇತ್ । ವಾಗ್ವಾದಂ ಅರ್ಥಸಂಬಂಧಂ, ತತ್ ಪತ್ನೀ ಪರಿಭಾಷಣಮ್ ॥ - ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೧೫೮:೨೨೭

೧೦. ವಿವಾದೋ, ಧನಸಂಬಂಧಃ, ಯಾಚನಂ, ಸ್ತ್ರೀಷು ಸಂಗತಿಃ । ಆದಾನಂ, ಅಗ್ರತಃ ಸ್ಥಾನಂ- ಮೈತ್ರೀಭಂಗಸ್ಯ ಹೇತವಃ ॥ -ಶಾರ್ಙ್ಗಧರ ಪದ್ಧತಿ ೧೪೬೯, ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೧೫೪:೫೨

೧೧. 'ನೆನೆಯದಿರಣ್ಣ ಭಾರತದೊಳಿಂ ಪೆರರಾರುಮನ್....' - ಎಂಬ ಜನಪ್ರಿಯ ಪದ್ಯ, ಪಂಪ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ, ೧೨:೨೧೭

೧೨. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವ, ೧೦:೧೪

೧೩. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ, ಪೀಠಿಕಾ ಸಂಧಿ ೨೦

೧. ನೋಡಿ: ಮೂರ್ತಿರಾವ್, ಎ.ಎನ್. ಪ್ರೊ ।, ಪೂರ್ವಸೂರಿಗಳೊಡನೆ, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್ ಕನ್ನಡ ಕೂಟ ಪ್ರಕಾಶನ, ೧೯೮೧ (ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ರಾಮಾಯಣವನ್ನು ಒಂದು ಕಾವ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತಾ ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ರಾಮಾಯಣ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ವಿವೇಚಿಸಿದ್ದಾರೆ.)

''ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ ಸೀತೆ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಭಗಾಸಸಿ ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾಸಸಿ ॥ ೬ ॥ ಇನ್ದ್ರಃ ಸೀತಾಂ ನಿ ಗೃಹ್ಣನ್ತು ತಾಂ ಪೂಷಾನು ಯಚ್ಛತು । ಸಾ ನಃ ಪಯಸ್ವತೀ ದುಹಾಂ ಉತ್ತರ ಉತ್ತರಾಂ ಸಮಾಮ್ ॥ ೭ ॥ ''- ವಾಮದೇವ ಗೌತಮ ಋಷಿ, ಋಗ್ವೇದ ೬:೫೭

ಸೀತೆಯೇ 'ದೇವತೆ'ಯಾಗಿರುವ ಋಷಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಒಂಬತ್ತು ಮಂತ್ರಗಳ, ಕೃಷಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸೂಕ್ತವೊಂದು ಅಥರ್ವವೇ (೧೧:೩) ದಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಋಗ್ವೇದದ ೬:೫೭:೭ ಪುನರಾವರ್ತಿತವಾಗಿದೆ. ''ಸೀತೇ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಮನಾ ಆಸೋ, ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾ ಭುವಃ ॥ ೮ ॥ ಋಗ್ವೇದ ೫೭:೭ ರ ಪಾಠಾಂತರವಾಗಿದೆ. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ಘೃತೇನ ಸೀತಾ ಮಧುನಾ ಸಮಕ್ತಾ, ವಿಷ್ವೇರ್ ದೇವೈರ್ ಅನುಮತಾ ಮರುದ್ಭಿಃ । ಸಾ ನಃ ಸೀತೇ ಪಯಸಾಭ್ಯಾವವೃತ್ಸ್ವ ಊರ್ಜಸ್ವತೀ ಘೃತವತ್ ಪಿನ್ವಮಾನಾ ॥ ೯ ॥ - ಎಂಬ ಸ್ತುತಿಪರ ಹಾರೈಕೆಯಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ''ಸೀತಾ ಪರ್ಶವಃ ಸಿಕತಾ ಊಬಧ್ಯಮ್ ॥ '' ಎಂಬ ಮಂತ್ರವೂ ಅಥರ್ವವೇದ (೧೧:೩:೧೨)ದಲ್ಲಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಇದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೫:೨:೫:೪-೫, ಕಠಕ ಸಂಹಿತಾ ೨೦:೩ ಗಳಲ್ಲೂ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ; ಇತ್ತೀಚಿನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಾದ ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪನಿಷತ್ (೧:೧, ೩೪), ರಾಮ ಪೂರ್ವತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೧೭, ೨೪, ೩೬, ೪೪) ಮತ್ತು ರಾಮೋತ್ತರತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೩) ಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ" ಬರುತ್ತಾಳೆ.

ಇದಲ್ಲದೆ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಈಕ್ಷ್ವಾಕು (ಋ. ೧೦:೬೦:೪), ರಾಮ (ಋ. ೧೦:೯೩:೧೪), ದಶರಥ (ಋ. ೧:೧೨೬:೪) ಪದಗಳು ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ.

ರಾಮಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿರುವವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ರೆವರೆಂಡ್ ಫಾರ್ ಕಾಮಿಲ್ ಬುಲ್ಕೆ. ಭಾರತೀಯ ರಾಮಾಯಣ ಪರಂಪರೆ ಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ನೋಡಿ: ಡಾ । ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಅರೋರಾ ಮತ್ತು ಉಮಾಸರಸ್ವತಿ, ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಂದಾರ, ಪುಟ ೧೯-೫೩, ಸ್ವಾತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು-೫೩, ೧೯೯೬; ಹಲವು ರಾಮಾಯಣಗಳ ಒಂದು ವಿಸ್ತೃತ ಪಟ್ಟಿಗೆ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ, 'ಶಬರಿ -ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ' ಲೇಖನ, ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ, ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೫, ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ ೧ ಮತ್ತು ೨. ಪುಟ ೧೯೨-೧೯೩.

೨. ಕೋ ನು ಅಸ್ಮಿನ್ ಸಾಂಪ್ರತಂ ಲೋಕೇ, ಗುಣವಾನ್ ಕಶ್ ಚ ವೀರ್ಯವಾನ್ । ಧರ್ಮಜ್ಞಶ್ ಚ ಕೃತಜ್ಞಶ್ ಚ ಸತ್ಯವಾಕ್ಯೋ ದೃಢವ್ರತಃ ॥ - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ ೧:೧:೨

''ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ ಸೀತೆ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಭಗಾಸಸಿ ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾಸಸಿ ॥ ೬ ॥ ಇನ್ದ್ರಃ ಸೀತಾಂ ನಿ ಗೃಹ್ಣನ್ತು ತಾಂ ಪೂಷಾನು ಯಚ್ಛತು । ಸಾ ನಃ ಪಯಸ್ವತೀ ದುಹಾಂ ಉತ್ತರ ಉತ್ತರಾಂ ಸಮಾಮ್ ॥ ೭ ॥ ''- ವಾಮದೇವ ಗೌತಮ ಋಷಿ, ಋಗ್ವೇದ ೬:೫೭

ಸೀತೆಯೇ 'ದೇವತೆ'ಯಾಗಿರುವ ಋಷಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಒಂಬತ್ತು ಮಂತ್ರಗಳ, ಕೃಷಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸೂಕ್ತವೊಂದು ಅಥರ್ವವೇ (೧೧:೩) ದಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಋಗ್ವೇದದ ೬:೫೭:೭ ಪುನರಾವರ್ತಿತವಾಗಿದೆ. ''ಸೀತೇ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಮನಾ ಆಸೋ, ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾ ಭುವಃ ॥ ೮ ॥ ಋಗ್ವೇದ ೫೭:೭ ರ ಪಾಠಾಂತರವಾಗಿದೆ. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ಘೃತೇನ ಸೀತಾ ಮಧುನಾ ಸಮಕ್ತಾ, ವಿಷ್ವೇರ್ ದೇವೈರ್ ಅನುಮತಾ ಮರುದ್ಭಿಃ । ಸಾ ನಃ ಸೀತೇ ಪಯಸಾಭ್ಯಾವವೃತ್ಸ್ವ ಊರ್ಜಸ್ವತೀ ಘೃತವತ್ ಪಿನ್ವಮಾನಾ ॥ ೯ ॥ - ಎಂಬ ಸ್ತುತಿಪರ ಹಾರೈಕೆಯಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ''ಸೀತಾ ಪರ್ಶವಃ ಸಿಕತಾ ಊಬಧ್ಯಮ್ ॥ '' ಎಂಬ ಮಂತ್ರವೂ ಅಥರ್ವವೇದ (೧೧:೩:೧೨)ದಲ್ಲಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಇದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೫:೨:೫:೪-೫, ಕಠಕ ಸಂಹಿತಾ ೨೦:೩ ಗಳಲ್ಲೂ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ; ಇತ್ತೀಚಿನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಾದ ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪನಿಷತ್ (೧:೧, ೩೪), ರಾಮ ಪೂರ್ವತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೧೭, ೨೪, ೩೬, ೪೪) ಮತ್ತು ರಾಮೋತ್ತರತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೩) ಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ" ಬರುತ್ತಾಳೆ.

ಇದಲ್ಲದೆ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಈಕ್ಷ್ವಾಕು (ಋ. ೧೦:೬೦:೪), ರಾಮ (ಋ. ೧೦:೯೩:೧೪), ದಶರಥ (ಋ. ೧:೧೨೬:೪) ಪದಗಳು ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ.

ರಾಮಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿರುವವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ರೆವರೆಂಡ್ ಫಾರ್ ಕಾಮಿಲ್ ಬುಲ್ಕೆ. ಭಾರತೀಯ ರಾಮಾಯಣ ಪರಂಪರೆ ಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ನೋಡಿ: ಡಾ । ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಅರೋರಾ ಮತ್ತು ಉಮಾಸರಸ್ವತಿ, ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಂದಾರ, ಪುಟ ೧೯-೫೩, ಸ್ವಾತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು-೫೩, ೧೯೯೬; ಹಲವು ರಾಮಾಯಣಗಳ ಒಂದು ವಿಸ್ತೃತ ಪಟ್ಟಿಗೆ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ, 'ಶಬರಿ -ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ' ಲೇಖನ, ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ, ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೫, ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ ೧ ಮತ್ತು ೨. ಪುಟ ೧೯೨-೧೯೩.

೩. ತಿಣಿಕಿದನು ಫಣಿರಾಯ ರಾಮಾಯಣದ ಕವಿಗಳ ಭಾರದಲಿ ತಿಂತಿಣಿಯ (ಸಮೂಹದ, ಗುಂಪಿನ) ರಘುವರ ಚರಿತೆಯಲಿ ಕಾಲಿಡಲು ತೆರಪಿಲ್ಲ । -ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ, ಕರ್ಣಾಟ ಭಾರತ ಕಥಾಮಂಜರಿ, ಪೀಠಿಕಾ ಸಂಧಿ, ೧೩

''ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ ಸೀತೆ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಭಗಾಸಸಿ ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾಸಸಿ ॥ ೬ ॥ ಇನ್ದ್ರಃ ಸೀತಾಂ ನಿ ಗೃಹ್ಣನ್ತು ತಾಂ ಪೂಷಾನು ಯಚ್ಛತು । ಸಾ ನಃ ಪಯಸ್ವತೀ ದುಹಾಂ ಉತ್ತರ ಉತ್ತರಾಂ ಸಮಾಮ್ ॥ ೭ ॥ ''- ವಾಮದೇವ ಗೌತಮ ಋಷಿ, ಋಗ್ವೇದ ೬:೫೭

ಸೀತೆಯೇ 'ದೇವತೆ'ಯಾಗಿರುವ ಋಷಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಒಂಬತ್ತು ಮಂತ್ರಗಳ, ಕೃಷಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸೂಕ್ತವೊಂದು ಅಥರ್ವವೇ (೧೧:೩) ದಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಋಗ್ವೇದದ ೬:೫೭:೭ ಪುನರಾವರ್ತಿತವಾಗಿದೆ. ''ಸೀತೇ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಮನಾ ಆಸೋ, ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾ ಭುವಃ ॥ ೮ ॥ ಋಗ್ವೇದ ೫೭:೭ ರ ಪಾಠಾಂತರವಾಗಿದೆ. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ಘೃತೇನ ಸೀತಾ ಮಧುನಾ ಸಮಕ್ತಾ, ವಿಷ್ವೇರ್ ದೇವೈರ್ ಅನುಮತಾ ಮರುದ್ಭಿಃ । ಸಾ ನಃ ಸೀತೇ ಪಯಸಾಭ್ಯಾವವೃತ್ಸ್ವ ಊರ್ಜಸ್ವತೀ ಘೃತವತ್ ಪಿನ್ವಮಾನಾ ॥ ೯ ॥ - ಎಂಬ ಸ್ತುತಿಪರ ಹಾರೈಕೆಯಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ''ಸೀತಾ ಪರ್ಶವಃ ಸಿಕತಾ ಊಬಧ್ಯಮ್ ॥ '' ಎಂಬ ಮಂತ್ರವೂ ಅಥರ್ವವೇದ (೧೧:೩:೧೨)ದಲ್ಲಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಇದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೫:೨:೫:೪-೫, ಕಠಕ ಸಂಹಿತಾ ೨೦:೩ ಗಳಲ್ಲೂ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ; ಇತ್ತೀಚಿನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಾದ ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪನಿಷತ್ (೧:೧, ೩೪), ರಾಮ ಪೂರ್ವತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೧೭, ೨೪, ೩೬, ೪೪) ಮತ್ತು ರಾಮೋತ್ತರತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೩) ಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ" ಬರುತ್ತಾಳೆ.

ಇದಲ್ಲದೆ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಈಕ್ಷ್ವಾಕು (ಋ. ೧೦:೬೦:೪), ರಾಮ (ಋ. ೧೦:೯೩:೧೪), ದಶರಥ (ಋ. ೧:೧೨೬:೪) ಪದಗಳು ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ.

ರಾಮಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿರುವವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ರೆವರೆಂಡ್ ಫಾರ್ ಕಾಮಿಲ್ ಬುಲ್ಕೆ. ಭಾರತೀಯ ರಾಮಾಯಣ ಪರಂಪರೆ ಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ನೋಡಿ: ಡಾ । ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಅರೋರಾ ಮತ್ತು ಉಮಾಸರಸ್ವತಿ, ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಂದಾರ, ಪುಟ ೧೯-೫೩, ಸ್ವಾತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು-೫೩, ೧೯೯೬; ಹಲವು ರಾಮಾಯಣಗಳ ಒಂದು ವಿಸ್ತೃತ ಪಟ್ಟಿಗೆ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ, 'ಶಬರಿ -ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ' ಲೇಖನ, ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ, ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೫, ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ ೧ ಮತ್ತು ೨. ಪುಟ ೧೯೨-೧೯೩.

೪. 'ಸೀತಾ' ಎಂಬ ಪದ 'ನೇಗಿಲ ಮೊನೆಯಿಂದ ಎಳೆದು ತೋಡಿದ ಹೊಡೆಯ ಗೆರೆಯ ರೂಪದ ಜಾಡು' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕೃಷಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸೂಕ್ತಗಳಲ್ಲಿ ಋಗ್ವೇದ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ವಿವರಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

''ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ ಸೀತೆ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಭಗಾಸಸಿ ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾಸಸಿ ॥ ೬ ॥ ಇನ್ದ್ರಃ ಸೀತಾಂ ನಿ ಗೃಹ್ಣನ್ತು ತಾಂ ಪೂಷಾನು ಯಚ್ಛತು । ಸಾ ನಃ ಪಯಸ್ವತೀ ದುಹಾಂ ಉತ್ತರ ಉತ್ತರಾಂ ಸಮಾಮ್ ॥ ೭ ॥ ''- ವಾಮದೇವ ಗೌತಮ ಋಷಿ, ಋಗ್ವೇದ ೬:೫೭

ಸೀತೆಯೇ 'ದೇವತೆ'ಯಾಗಿರುವ ಋಷಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಒಂಬತ್ತು ಮಂತ್ರಗಳ, ಕೃಷಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸೂಕ್ತವೊಂದು ಅಥರ್ವವೇ (೧೧:೩) ದಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಋಗ್ವೇದದ ೬:೫೭:೭ ಪುನರಾವರ್ತಿತವಾಗಿದೆ. ''ಸೀತೇ ವನ್ದಾಮಹೇ ತ್ವಾ ಅರ್ವಾಚೀ ಸುಭಗೇ ಭವ । ಯಥಾ ನಃ ಸುಮನಾ ಆಸೋ, ಯಥಾ ನಃ ಸುಫಲಾ ಭುವಃ ॥ ೮ ॥ ಋಗ್ವೇದ ೫೭:೭ ರ ಪಾಠಾಂತರವಾಗಿದೆ. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ಘೃತೇನ ಸೀತಾ ಮಧುನಾ ಸಮಕ್ತಾ, ವಿಷ್ವೇರ್ ದೇವೈರ್ ಅನುಮತಾ ಮರುದ್ಭಿಃ । ಸಾ ನಃ ಸೀತೇ ಪಯಸಾಭ್ಯಾವವೃತ್ಸ್ವ ಊರ್ಜಸ್ವತೀ ಘೃತವತ್ ಪಿನ್ವಮಾನಾ ॥ ೯ ॥ - ಎಂಬ ಸ್ತುತಿಪರ ಹಾರೈಕೆಯಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ''ಸೀತಾ ಪರ್ಶವಃ ಸಿಕತಾ ಊಬಧ್ಯಮ್ ॥ '' ಎಂಬ ಮಂತ್ರವೂ ಅಥರ್ವವೇದ (೧೧:೩:೧೨)ದಲ್ಲಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಇದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೫:೨:೫:೪-೫, ಕಠಕ ಸಂಹಿತಾ ೨೦:೩ ಗಳಲ್ಲೂ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ'ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ; ಇತ್ತೀಚಿನ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಾದ ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪನಿಷತ್ (೧:೧, ೩೪), ರಾಮ ಪೂರ್ವತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೧೭, ೨೪, ೩೬, ೪೪) ಮತ್ತು ರಾಮೋತ್ತರತಾಪನೀ ಉಪನಿಷತ್ತು (೩) ಗಳಲ್ಲಿ 'ಸೀತೆ" ಬರುತ್ತಾಳೆ.

ಇದಲ್ಲದೆ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಈಕ್ಷ್ವಾಕು (ಋ. ೧೦:೬೦:೪), ರಾಮ (ಋ. ೧೦:೯೩:೧೪), ದಶರಥ (ಋ. ೧:೧೨೬:೪) ಪದಗಳು ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ.

ರಾಮಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿರುವವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ರೆವರೆಂಡ್ ಫಾರ್ ಕಾಮಿಲ್ ಬುಲ್ಕೆ. ಭಾರತೀಯ ರಾಮಾಯಣ ಪರಂಪರೆ ಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ನೋಡಿ: ಡಾ । ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಅರೋರಾ ಮತ್ತು ಉಮಾಸರಸ್ವತಿ, ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಂದಾರ, ಪುಟ ೧೯-೫೩, ಸ್ವಾತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು-೫೩, ೧೯೯೬; ಹಲವು ರಾಮಾಯಣಗಳ ಒಂದು ವಿಸ್ತೃತ ಪಟ್ಟಿಗೆ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ, 'ಶಬರಿ -ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ' ಲೇಖನ, ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ, ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೫, ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ ೧ ಮತ್ತು ೨. ಪುಟ ೧೯೨-೧೯೩.

೧. ಶ್ರೇಯಶ್ಚ ಪ್ರೇಯಶ್ಚ ಮನುಷ್ಯಂ ಏತಸ್ । ತೌ ಸಂಪರೀತ್ಯ ವಿನಕ್ತಿ ಧೀರಃ । ಶ್ರೇಯೋ ಹಿ ಧೀರೋ ಅಭಿ ಪ್ರೇಯಸೋ ವೃಣೀತೇ । ಪ್ರೇಯೋ ಮಂದೋ ಯೋಗಕ್ಷೇಮಾತ್ ವೃಣೀತೇ ॥ - ಕಠ ಉಪನಿಷತ್ ೨

೨. ಶಿವಾಯ ಲೋಕಸ್ಯ, ಭವಾಯ ಭೂತಯೇ, ಯ ಉತ್ತಮ-ಶ್ಲೋಕ-ಪರಾಯಣಾ ಜನಾಃ । ಜೀವನ್ತಿ ನ ಆತ್ಮಾರ್ಥಂ ಅಸೌ ಪರಾಶ್ರಯಂ, ಮುಮೋಚ ನಿರ್ವಿದ್ಯ ಕುತ್‍ಃ ಕಳೇವರಮ್ ॥ - ಶ್ರೀಮದ್ ಭಾಗವತ ೧:೪:೧೨

೩. ಮೃತ್ರ್ಯೋರ್ ಭಿಭೇಷಿ ಕಿಂ ಮೂಢ!, ಭೀತಂ ಮುಂಚತಿ ಕಿಂ ಯಮಃ । ಅಜಾತಂ ನೈವ ಗೃಹ್ಣಾತಿ, ಕುರು ಯತ್ನಂ, ಅಜನ್ಮನಿ ॥ -ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೩೭೫:೨೩೧; ಇದು ಕಾಶ್ಮೀರದ ಕವಿ ವಲ್ಲಭದೇವ (ಕಾಲ ೧೧೬೦ಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ) ಸುಭಾಷಿತಾವಲೀ ೩೨:೯೫ ರಲ್ಲೂ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ.

೪. ಮೃತೈಃ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಸ್ವರ್ಗೋ ಯದ್ ಇಹ ಕಥಯತಿ ಏತದ್ ಅನೃತಮ್ । ಪರೋಕ್ಷೋ ನ ಸ್ವರ್ಗೋ, ಬಹುಗುಣಂ ಇಹ ಏವ ಏಷ ಫ಼ಲತಿ ॥ -ಭಾಸ, ಪಾಂಚರಾತ್ರ ೧:೨೩

ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬಾಳುತ್ತೇವೋ ಅದನ್ನ ಅವಲಂಬಿಸಿದೆ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಬಾರಿಯ ಪ್ರಯಾಣ- ಎಂಬ ಭಾವ, ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನು ನಂಬಿದವರ ವಿಶ್ವಾಸ. ಇದನ್ನೇ ಸಂಸ್ಕೃತ ನಾಟಕಕಾರ ಭಾಸ ತನ್ನ 'ಪಾಂಚರಾತ್ರ'ದಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಪೂರ್ವಾರ್ಧವಾಗಿ, ಕರ್ಣ ಶಕುನಿಯರೊಡನೆ ಆಗತಾನೆ ರಂಗದಮೇಲೆ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ದುರ್ಯೋಧನನ ಮಾತು ಹೀಗಿದೆ: ಕೃತಶ್ರದ್ಧೋ ಹಿ ಆತ್ಮಾ ವಹತಿ ಪರಿತೋಷಂ ಗುರುಜನೋ । ಜಗದ್ ವಿಶ್ವಸ್ತಂ ಮೇ ನಿವಸತಿ ಗುಣೋ ನಷ್ಟ ಅಯಶಃ ॥ ಅಂದರೆ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗಂತೂ ನೆಮ್ಮದಿ ಸಿಕ್ಕಿದೆ; ಗುರುಹಿರಿಯರೂ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿದ್ದಾರೆ; ಜಗತ್ತಿಗೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡಿದೆ, ಗುಣ ನೆಲಸಿದೆ, ಅಪಕೀರ್ತಿ ಮಾಯವಾಗಿದೆ.

೫. ಮನ ಏವ ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ, ಕಾರಣಂ ಬಂಧ ಮೋಕ್ಷಯೋಃ । ಬಂಧಯಾ ವಿಷಯಾಸಂಗೀಂ, ಮೋಕ್ಷೋ ನಿರ್ವಿಷಯಾ ಸ್ಮೃತಮ್ ॥ - ಮೈತ್ರೀ ಉಪನಿಷತ್ ೬:೩೪ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಮನೋ ಹಿ ಹೇತುಃ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಇಂದ್ರಿಯಾಣಾಂ ಪ್ರವರ್ತನೇ । ಶುಭಾಶುಭಾಸು ಅವಸ್ಥಾಸು ತತ್ ಚ ಮೇ ಸುವ್ಯಸ್ಥಿತಮ್ ॥ (ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಸುಂದರಕಾಂಡ ೧೧:೪೩ ರಾವಣನ ಅಂತಃಪುರ ನೋಡಿದಾಗ ಹನುಮಂತನ ಆಲೋಚನೆ)

೬. ಯಾವಜ್ಜೀವಂ ಸುಖಂ ಜೀವೇತ್ (ಋಣಂ ಕೃತ್ವಾ ಘೃತಂ ಪಿಬೇತ್) ನಾಸ್ತಿ ಮೃತ್ಯೋರ್ ಅಗೋಚರಃ । ಭಸ್ಮೀಭೂತಸ್ಯ ದೇಹಸ್ಯ ಪುನರಾಗಮನಂ ಕುತಃ ॥ - ಸಾಯಣ ಮಾಧವ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಚಾರ್ವಾಕ ದರ್ಶನ, ಪುಟ ೩, ಶ್ರೀ ಇಮ್ಮಡಿ ಶಿವಬಸವಸ್ವಾಮಿಗಳು(ಸಂ), ಶ್ರೀ ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೯

೭. ಯಮೋ ವೈವಸ್ವತೋ ರಾಜಾ ಯಸ್ ತವ ಏಷ ಹೃದಿ ಸ್ಥಿತಃ । ತೇನ ಚೇದ್ ಅವಿವಾದಸ್ ತೇ, ಮಾ ಗಂಗಾಂ ಮಾ ಕುರೂನ್ ಗಮಃ ॥ -ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೮:೯೨; ಮಹಾಭಾರತ ೧:೩೦:೧೮, ಸುಭಾಷಿತರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ ೩೭೭:೯

ನಮ್ಮ ಬಾಳೇ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ; ಬೇರೊಂದು ಗಂಗೆಯನ್ನ, ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನ ಅರಸಿ ಹೋಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಪಾಪಪುಣ್ಯದ ಕರಾರುವಾಕ್ಕಾದ ಲೆಖ್ಕ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವವನು ಎದೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತಿರುವಾಗ, ಅವನೊಂದಿಗೆ ಚೌಕಾಶಿ ಮಾಡಬೇಕಿಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ ಯೋಚನೆಯೇ ಇಲ್ಲ; ಪಾಪವನ್ನೇ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ತೊಳೆಯಲು ಹೋಗಬೇಕೆಲ್ಲಿಗೆ? ಯಾಕೆ ಹೋಗಬೇಕು?

೮. ವಿಷ್ಣು ಸ್ಮೃತಿ, ಅಧ್ಯಾಯ ೨೦:೩೯-೪೮
ವಿದ್ಯೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಮತ್ತು ಗುರು

೧. ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಬಸವೇಶ್ವರ ವಚನ ದೀಪಿಕೆ ವಚನ ೨೪೧, ಪುಟ ೧೫೮, ಸಂ. ಡಾ । ಎಚ್. ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ, ಜಗದ್ಗುರು ಶ್ರೀ ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೪

೨. ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ. ಸಮಾಲೋಕನ, " 'ಏನಿ-ಗಡಿ-ರೀ' ಲೇಖನ, ಪುಟ ೨೪೫-೨೫೫, ಶಾರದಾಮಂದಿರ ಮೈಸೂರು, ೧೯೫೮

೩. ಹರಿಹರ ನಂಬಿಯಣ್ಣನ ರಗಳೆ ೭:೩೧-೪೦

೪. ಹರಿಹರ ನಂಬಿಯಣ್ಣನ ರಗಳೆ ೭:೫೫-೮; ಪಂ. ೫೫.೮

೫. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ ೧೫:೧೦

೬. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಅರಣ್ಯಪರ್ವ ೦೮:೧೯

೭. ಕರ್ಣಪಾರ್ಯ, ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ ೧೧:೧೦೫

೮. ನೇಮಿಚಂದ್ರ, ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ, ೮:೩೨

೯. ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ, ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ (ಪಿ. ಆರ್. ಕರಿಬಸವಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ಪರಿಷ್ಕರಣ) ೧೬:೨೫)

೧. ಮಾತರಂ ಪಿತರಂ ಯೋ ಹಿ ಆಚಾರ್ಯಂ ಅವಮನ್ಯತೇ । ಸ ಪಶ್ಯತಿ ಫಲಂ ತಸ್ಯ ಪ್ರೇತರಾಜ ವಶಂ ಗತ: ॥

೨. ಸ್ವಾಧೀನಂ ಸಂ-ಅತಿಕ್ರಮ್ಯ ಮಾತರಂ ಪಿತರಂ ಗುರುಮ್ । ಅಸ್ವಾಧೀನಂ ಕಥಂ ದೈವಂ ಪ್ರಕಾರೈರ್ ಅಭಿರಾಧ್ಯತೇ? ॥ -ಬಾಲಕಾಂಡ ೩೦:೩೩

೩. ಮಾತಾ ಗುರುತರಾ ಭೂಮೇಃ, ಪಿತಾ ಉಚ್ಚತರಶ್ಚ ಖಾತ್ । ಮನಃ ಶೀಘ್ರತರಃ ವಾಯೋಃ, ಚಿಂತಾ ಬಹುತರೀ ನೃಣಾಂ ॥

೪. ಶ್ಲೋಕಾರ್ಧೇನ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಯದ್ ಉಕ್ತಂ ಗ್ರಂಥ ಕೋಟಿಭಿಃ ಪರೋಪ ಕಾರಾಯ ಪುಣ್ಯಾಯ ಪಾಪಾಯ ಪರಪೀಡನಂ ॥

೫. ಮಾ ಗಚ್ಛ, ತ್ವಂ ಇತಸ್ ತತೋ, ಗಿರಿಶ ಭೋ, ಮಯ್ಯೇವ ವಾಸಂ ಕುರು, ಸ್ವಾಮಿನ್ ಆದಿ ಕಿರಾತ, ಮಾಮಕ ಮನಃಕಾನ್ತಾರ-ಸೀಮಾನ್ತರೇ, ವರ್ತನ್ತೇ ಬಹುಶೋ ಮೃಗಾ ಮದಜುಷೋ ಮಾತ್ಸರ್ಯ ಮೋಹಾದಯಃ ತಾನ್ ಹತ್ವಾ ಮೃಗಯಾ ವಿನೋದ ರುಚಿತಾ ಲಾಭಂ ಚ ಸಂಪ್ರಾಪ್ಯಸಿ ॥ -ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ, 'ಶಿವಾನಂದಲಹರೀ' ೪೩.

೬. ಸಾ ದೃಷ್ಟಾ ಯೈರ್ ನ ವಾ ದೃಷ್ಟಾ ಮುಷಿತಾ ಸಮಮ್ ಏವ ತೇ । ಹೃದಯಂ ಹೃತಂ ಏಕೇಷಾಂ, ಅನ್ಯೇಷಾಂ ಚಕ್ಷುಷೋಽಫಲಮ್ ॥ -ಪ್ರಭಾಕರ ದೇವ, 'ಶಾಙ್ರ್ಗಧರ ಪದ್ಧತಿ', ಸಂಪಾದಕ: ಶಾಙ್ರ್ಗಧರ, ಕಾಲ ೧೩೬೩.

೭. ದೃಶಾ ದಗ್ಧಂ ಮನಸಿಜಂ, ಜೀವಯನ್ತಿ ದೃಶೈವ ಯಾ । ವಿರೂಪಾಕ್ಷಸ್ಯ ಜಯನ್ತೀಸ್ ತಾ ಸ್ತುವೇ ವಾಮಲೋಚನಾಃ ॥ -ಸಂ. ಕಾಶ್ಮೀರದ ವಲ್ಲಭದೇವ, 'ಸುಭಾಷಿತಾವಳಿ', ಸು. ೧೫ನೆಯ ಶತಮಾನ

೮. ಯದ್ ಏವ ರೋಚತೇ ಮಹ್ಯಂ, ತದ್ ಏವ ಕುರುತೇ ಪ್ರಿಯಾ ॥ ಇತಿ ವೇತ್ತಿ; ನ ಜಾನಾತಿ- ತತ್ ಪ್ರಿಯಂ ಯತ್ ಕರೋತಿ ಸಾ ॥ -ಸಂ. ಕಾಶೀನಾಥ ಶರ್ಮ, 'ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನ ಭಾಂಡಾಗಾರ', ೧೮ನೆಯ ಶತಮಾನ.

೯. "ಮಾ ಯಾಹಿ" ಇತಿ ಅಮಂಗಲಂ, "ವ್ರಜ ಕಿಲ" ಸ್ನೇಹೇನ ಶೂನ್ಯಂ ವಚಸ್ । "ತಿಷ್ಠ" ಇತಿ ಪ್ರಭುತಾ, "ಯಥಾ ರುಚಿ ಕುರುಷ್ವ" ಏಷಾ ಅಪಿ ಉದಾಸೀನತಾ । "ನೋ ಜೀವಾಮಿ ವಿನಾ ತ್ವಯಾ" ಇತಿ ವಚನಂ ಸಂಭಾವ್ಯತೇ ವಾ ನಾ ವಾ । -ತನ್ ಮಾಂ ಶಿಕ್ಷಯ, ನಾಥ, ಯತ್ ಸಮುಚಿತಂ, ವಕ್ತುಂ ತ್ವಯಿ ಪ್ರಸ್ಥುತೇ ॥ -'ಸುಭಾಷಿತಾವಳಿ'

೧೦. "ಸತಿ ಅಪಿ ಭೇದ ಅಪಗಮೇ, ನಾಥ, ತವ ಅಹಂ ನ, ಮಾಮಕೀ ನಸ್ ತ್ವಮ್ । ಸಾಮುದ್ರೋ ಹಿ ತರಂಗಃ, ಕ್ವಚನ ಸಮುದ್ರೊ ನ ತಾರಂಗಃ''

೧೧. ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಕೂಡು, ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೂ ಸೇರು; ಎಲ್ಲರೆಲ್ಲರ ಹೆಸರ ಹೇಳುತ್ತ ಕೂರು! 'ಸ್ವಾಮಿ', 'ಅಯ್ಯಾ', 'ಬುದ್ದೀ' ಆಡುತಿರು ಜನರೆದುರು-ನಿನ್ನ ಊರಲ್ಲೇನೇ ನೀ ಭದ್ರ ತಳ ಊರು!)

೧. ಇಂಡಿಯನ್ ಆಂಟಿಕ್ವೆರಿ ೧೦:೬೧; ಶಾಸನ ಪದ್ಯಮಂಜರಿ, ೪, ಪುಟ ೨; 'ಕರ್ಣಾಟಕ ಪರಂಪರೆ', ಸಂಪುಟ ೧, ಪುಟ ೨೨೨; ೨೬೬

೨. 'ಛಂದೋತರಂಗ', ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ ಪ್ರಕಟಣೆ, ೧೯೯೩, ಪುಟ ೮೮-೧೩೩),

೩. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ಪ್ರಬುದ್ಧ ಕರ್ನಾಟಕ ೪೮:೩, ೧೯೬೬, ಪುಟ ೫೮-೫೯; ೪೯:೧, ೧೯೬೭, ಪುಟ೧೬೭).

೪. ಅರಸೀಕೆರೆ ಶಾಸನ ೩೩, ೫ ಅಕ ೭೯; ೩೧, ೫ ಅಕ ೭೭

೧. "ದೇಕಬ್ಬೆಯಂ (ವೀ)ರಂ ನವಿಲೆನಾಡ ಅಧಿಪತಿ ಕುರುವಂದಗುಲದ ಪೆರ್ವಯಲಾತನ್ ಏಚಂಗೆ ಈಯೆ । ವಾರಿಜಾನನೆ ವಿನಯಚಿಂತಾಮಣಿ ಪತಿಹಿತೆಯೊಡಗೂಡಿ ಸುಖದಿನ್ ಇಳ್ದು ॥ "

೨. "ನೆರೆದೆಲ್ಲಂ ಬೇಡ ಮಾಣ್ ಎನ್ದಡೆ ನುಡಿಯದಿರಿಂ, ಪೋಗಿಮ್ ಆಂ ಮಾಣೆನ್ ಎನ್ದು । "

೩. ಶಾಸನ ಕ್ರಮಾಂಕ ೬೦, (ಎ.ಕ. ೪ ಹೆ.ಕೋ.೧೮), ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೯೭೪ರ ಆವೃತ್ತಿ, ಸಂಪುಟ ೩, ಪುಟ: ಪೀಠಿಕೆ ೭೪-೭೫, ೪೬೪-೭

೧. ಪಂಪಭಾರತ, ೪:೨೯, ೩೦

೨. ಜಿ.ಪಿ. ರಾಜರತ್ನಂ, ರತ್ನನ ಪದಗಳು

೩. ಬಾದಾಮಿಯ ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನ ಶಾಸನ, ಕ್ರಿ.ಶ. ೭ನೇ ಶತಮಾನ

೪. ನೃಪತುಂಗ ದೇವಾನುಮತಮಪ್ಪ ಶ್ರೀವಿಜಯ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ, ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೩೮

೫. ವಿರೂಪಾಕ್ಷ, ಚೆನ್ನಬಸವ ಪುರಾಣ, ಕ್ರಿ.ಶ. ಸುಮಾರು ೧೫೮೪

೬. ಮಹಲಿಂಗರಂಗ, ಅನುಭವಾಮೃತ, ಕಾಲ: ಸುಮಾರು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೬೭೫
ತಲೆಯಿರದ ಮುಕುಟಧರ

೧. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: www.thatskannada.com, www.ourkarnataka.com, www.baraha.com ಇತ್ಯಾದಿ ಮತ್ತು ಅಸಂಖ್ಯಾತ blog ಗಳು ಈಗ ಅಂತರ್ಜಾಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯ ಇವೆ.

೨. ಈ ಜಾಲತಾಣ ಈಗ ತಾಂತ್ರಿಕ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಸ್ಥಗಿತವಾಗಿದೆ, ಕಾರ್ಯನಿರತವಾಗಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸೂಕ್ತವಾಗಿ ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ಜಾಲತಾಣ ಮತ್ತೆ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖವಾಗಲಿ, ಅದರಿಂದ ಆಸಕ್ತರಿಗೆ ಸದುಪಯೋಗವಾಗಲಿ ಎಂಬ ಆಶಯದಿಂದ ಹಿಂದೆ ಬರೆದ ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ಈ ಪ್ರಬಂಧಸಂಕಲನದಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.

೩. ಕೆಲವರನ್ನು ಹೆಸರಿಸುವುದಾದರೆ, ಹಿನ್ನೆಲೆ ಗಾಯಕಿ ಬಿ.ಆರ್. ಛಾಯಾ, ವಿಮರ್ಶಕ ಎಸ್.ಆರ್. ವಿಜಯಶಂಕರ, ಕವಿ ಜಯಸಿಂಹ, ಕತೆಗಾರ ಅವಿನಾಶಿ, ಬರಹಗಾರ ಅಶೋಕ್ ಡಿ ನಾಯಕ್, ಲೇಖಕ ಡಾ । ಕೆ.ಎನ್. ಪ್ರಸಾದ್, ಸಾಹಿತಿ ಯುಆರ್ ಮಧ್ಯಸ್ಥ- ಮೊದಲಾದವರು.

೪. ಕವಿಗಳು: ಬೇಂದ್ರೆ, ಕುವೆಂಪು, ಪುತಿನ, ಅಡಿಗ, ಬಿ.ಎಂ.ಶ್ರೀ, ಗೋಕಾಕ್, ಗೋವಿಂದ ಪೈ, ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿ, ರಾಜರತ್ನಂ, ಸಿದ್ದಯ್ಯ ಪುರಾಣಿಕ- ಮುಂತಾದವರು

೫. ಕಾದಂಬರಿಕಾರರು: ಅನಕೃ, ಕಾರಂತ, ಬಿ.ವೆಂಕಟಾಚಾರ್ಯ, ಭೈರಪ್ಪ, ಅನಂತಮೂರ್ತಿ, ಭೂಸನೂರುಮಠ- ಮುಂತಾದವರು

೬. ಕತೆಗಾರರು: ಎಂ.ಎಸ್. ಪುಟ್ಟಣ್ಣ, ಮಾಸ್ತಿ, ಗೊರೂರು ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್- ಮುಂತಾದವರು

೭. ನಾಟಕಕಾರರು: ಸಂಸ, ಪರ್ವತವಾಣಿ, ಗಿರೀಶ್ ಕಾರ್ನಾಡ್, ಬಿ. ಪಟ್ಟಸ್ವಾಮಯ್ಯ ಮುಂತಾದವರು

೮. ಸಂಶೋಧಕ ವಿದ್ವಾಂಸರು: ತೀನಂಶ್ರೀ, ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ, ಚೆನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿ, ಎಂ.ಆರ್. ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿ, ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ, ಶಂ.ಬಾ. ಜೋಷಿ- ಮುಂತಾದವರು

೯. ಧೀಮಂತ ಚಿಂತಕರು: ಎ.ಎನ್. ಮೂರ್ತಿರಾವ್, ಡಿ.ವಿ. ಗುಂಡಪ್ಪ ಮುಂತಾದವರು

೧೦. ಕನ್ನಡ ಕಟ್ಟುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದವರು: ಆಲೂರು ವೆಂಕಟರಾಯರು, ಹರ್ಡೇಕರ್ ಮಂಜಪ್ಪ ಮುಂತಾದವರು

೧೧. ವ್ಯಾಕರಣ ಗ್ರಂಥಗಳು: (೧). ಅಬ್ದುಲ್ ಬಷೀರ್, ಜಿ. ಪ್ರೊ ।, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ ದೀಪಿಕೆ, ಕನ್ನಡಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, ೧೯೯೯ (೨). ಕೇಶಿರಾಜ (ಕಾಲ: ೧೨೬೦), ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣ, (ಸಂ: ಡಿ ಎಲ್ ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್), ಶಾರದಾಮಂದಿರ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೬೮. (೩). ಕೇಶಿರಾಜ (ಕಾಲ: ೧೨೬೦), ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣ, ಪರಿಷ್ಕೃತ ಪಠ್ಯ, (ಸಂ. ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರೀ), ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, ೨೦೦೭. (೪). ನಾಗವರ್ಮ, ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನಂ, (ಸಂ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ ಆರ್.), ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವ ವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ೧೯೬೭. (೫) ವುರ್ಥ್, ಡಬ್ಳ್ಯು.ಜಿ., ಹಳೆಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ ಸೂತ್ರಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, (ಬಾಸೆಲ್ ಮಿಷನ್ ಪ್ರಕಟಣೆ, ಪ್ರಥಮ ಮುದ್ರಣ ೧೮೬೯ (ಪುನರ್ಮುದ್ರಣ: ೨೦೦೪) (೬). ಶ್ರೀನಿವಾಸರಾಘವಾಚಾರ್ಯ ಟಿ. ಮತ್ತು ಕೃಷ್ಣಪ್ಪ ಬಿ., ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿ (ಸಂಪುಟ ೧, ಹಳೆಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ), ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರುವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೬೯ ಇತ್ಯಾದಿ

೧೨. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ: ಶ್ರೀವಿಜಯ (ನೃಪತುಂಗ)ನಿಗೆ: ''ಕಾವೇರಿಯಿಂದಮ್ ಆ ಗೋದಾವರಿವರಮ್ ಇರ್ಪ...''-ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ೧.೩೬; ಆದಿಕವಿ ಪಂಪನಿಗೆ: ''ಚಲದೊಳ್ ದುರ್ಯೋಧನಂ ನನ್ನಿಯೊಳ್ ಇನತನಯಂ..'' -ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ೧೪.೬೪; ''ಪರಮ ಜಿನೇಂದ್ರವಾಣಿಯೆ ಸರಸ್ವತಿ ಬೇರದು ಪೆಣ್ಣರೂಪಮಂ ಧರಿಯಿಸಿ...'' ಆದಿಪುರಾಣ ೧.೯; ಇತ್ಯಾದಿ.

೧೩. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ನೀವು 'ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ' ಲೇಖಕ: ಪ್ರೊಫೆಸರ್ ಎಂ. ಮರಿಯಪ್ಪ ಭಟ್ಟ, ಕನ್ನಡ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು, ಮದ್ರಾಸು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಭಾರತೀ ಪ್ರಕಾಶನ, ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಪುರಂ, ಮೈಸೂರು, ಪ್ರಥಮ ಮುದ್ರಣ ೧೯೬೦ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಅದನ್ನು ಆಕರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ.

೧೪. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಗಳು: (೧). ಕರ್ಣಾಟಕ ಕವಿಚರಿತೆ (ಸಂ: ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, ಆರ್), ಸಂಪುಟ ೧ ರಿಂದ ೩; ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, ೨೦೦೫. (೨). ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿ, (ಸಂ: ಶ್ರೀಕಂಠಯ್ಯ, ಬಿ ಎಂ.) ಸಂಪುಟ ೨, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, ೧೯೭೦, (೩). ಮುಗಳಿ ರಂ.ಶ್ರೀ., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಉಷಾ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೬೮. (೪) ಶಾಮರಾಯ ತ.ಸು., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ತ.ವೆಂ. ಸ್ಮಾರಕ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೧.

೧. ಅಮರಕೋಶ ಸ್ವರ್ಗವರ್ಗ

೨. ನೋಡಿ: 'ಮತ್ಸ್ಯ ಪುರಾಣ' ಮತ್ತು 'ಭಾಗವತ ಪುರಾಣ'ಗಳನ್ನೂ.)

೩. 'ವಾಯು ಪುರಾಣ'ದಲ್ಲಿ, ಆಗ ಇವಳ ತಾಯಿ, ಕರ್ದಮನ "ಖ್ಯಾತಿ" ಎಂಬ ಮಗಳು!

೪. ಪೂರ್ವ ಕತೆ ಬೇಕೆಂದರೆ, ಹೀಗಾಗಲು ಸರಸ್ವತಿ ಇವಳಿಗೆ ಏಕೆ ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟಳು ಎಂದು ತಿಳಿಯಲು ಬ್ರಹ್ಮವೈವರ್ತ ಪುರಾಣ ನೋಡಿ.

೫. ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣ ೧:೯:೧೪೩

೬. ಭಗವದ್ಗೀತಾ ೧೦:೪೧

೭. "ವಾಂಛಿತದಾಯಿನಿ, ಚಂಚಲಾ ತ್ವಂ ಇತಿ ಕಿಂಚಿದ್ ಅಸ್ತಿ ಭಯಂ ಅಜ್ಞ-ಜನಾನಾಮ್ । ತ್ವಂ ಚ ಮದೀಯೇ ಗೃಹೇ ಸತತಂ ನಿಶ್ಚಂಚಲಾ ಭವ ಪ್ರಸನ್ನಮುಖೀ ॥ ತ್ವಾಂ ವನ್ದೇ ಮಾತರಮ್ ॥ -ಶ್ರೀ ಪ್ರಸನ್ನ ತೀರ್ಥರ ಲಕ್ಷ್ಮೀಸ್ತುತಿ 'ವನ್ದೇ ಮಾತರಮ್'

೮. ಯಾ ಶ್ರೀಃ: ಸ್ವಯಂ ಸುಕೃತೀನಾಂ ಭವನೇಷು, ಅಲಕ್ಷ್ಮೀಃ ಪಾಪಾತ್ಮನಾಂ, ಕೃತಧಿಯಾ ಹೃದಯೇಷು ಬುದ್ಧಿಃ, ಶ್ರದ್ಧಾ ಸತಾಂ, ಕುಲಜನ-ಪ್ರಭವಸ್ಯ ಲಜ್ಜಾ, ತಾಂ ತ್ವಾಂ ನತಾಃ ಸ್ಮ, ಪರಿಪಾಲಯ, ದೇವಿ, ವಿಶ್ವಮ್ ॥ -ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣ, ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ೪:೫

೯. ಕಾನಿ ಇಹ ಭೂತಾನಿ ಉಪಸೇವಸೇ ತ್ವಂ? ಸಂ-ತಿಷ್ಠಸೇ ಕಾನ್ ಇವ, ಸೇವಸೇ ತ್ವಂ? ಕಾನಿ ತ್ರಿಲೋಕೇಶ್ವರ-ಭೂತಕಾನ್ತೇ, ತತ್ತ್ವೇನ ಮೇ ಬ್ರೂಹಿ, ಮಹರ್ಷಿ-ಕನ್ಯೇ ॥ -ಮಹಾಭಾರತ, ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ ೧೧.೪

೧೦. ಹಿರಣ್ಯವರ್ಣಾಂ ಹರಿಣೀಂ, ಸುವರ್ಣರಜತಸ್ರಜಾಂ । ಚನ್ದ್ರಾಂ ಹಿರಣ್ಮಯೀಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ, ಜಾತವೇದೋ ಮ ಆವಹ ॥ -ಶ್ರೀಸೂಕ್ತ ಹುಡುಕು, ಹತ್ತು ಹಿಂತಿರುಗದಾ ನೌಕೆ

೧. ಛತ್ರಂ ತೇ ವಾರುಣಂ ಗೇಹೇ ಕಾಂಚನ-ಸ್ರಾವಿ ತಿಷ್ಠತಿ ॥ - ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ೫:೯೭ (ಕೆಲವು ಪಾಠಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ)

೨. ಹಿರಣ್ಯಮಯೀಂ ಕೋಷಗೃಹಸ್ಥ ಮಧ್ಯೇ ವೃಷ್ಟಿಂ ಶಶಂಸುಃ ಪತಿತಾಂ ನಭಸ್ತಃ ॥ ಕಾಳಿದಾಸ, ರಘುವಂಶ, ೫:೨೯.

೩. ವೃಷ್ಠಂ ಮೇ ಸಪ್ತಾಃ ಮಂಥಃ ಪುರೇ ಹಿರಣ್ಯ ವರ್ಷಮ್ ॥ -ದಿವ್ಯಾವದಾನ, ೨೧೩-೨೪೪.

೪. ಮಹಾಭಾರತ, ಶಾಂತಿ ಪರ್ವ.

೫. ಮಹಾಕನಕ ಅವಧಾತ ವಸುಧಾರಾಂ ಇವ ದ್ಯೌಃ ॥ ಬಾಣ, ಹರ್ಷಚರಿತ ೧೩೪

೬. ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೭೧:೨

೭. ನಿರುಕ್ತ ೪:೧೦:೧೦.

೮. ನಿರುಕ್ತಂ ಪೂರ್ವಷಟ್ಕಂ, ಮೊದಲ ಭಾಗ, ಸಂಪುಟ ೩೪, ಪುಟ ೫೨೪-೫೨೬

೯. ಓಂ ಭದ್ರಂ ಕರ್ಣೇಭಿಃ ಶ್ರುಣುಯಾಮ ದೇವಾಃ, ಭದ್ರಂ ಪಶ್ಯೇಮ ಅಕ್ಷಿಭಿರ್ ಯಜತ್ರಾಃ । ಸ್ಥಿರೈರ್ ಅಂಗೈರ್ ತುಷ್ಟುವಾಂಸ್ ತನೂಭಿಃ, ವ್ಯಶೇಮ ದೇವಹಿತಂ ಯದ್ ಆಯುಃ ॥ - ಋಗ್ವೇದ ೧:೮೯:೮; ಯಜುರ್ವೇದ ೨೫:೨೧; ಸಾಮವೇದ ೨:೧೨೨೪; ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕ ೧:೨:೧, ೨೧:೩; ೧:೩೨:೨ ಇತ್ಯಾದಿ.

೧೦. ಯಾ ಶ್ರೀಃ ಸ್ವಯಂ ಸುಕೃತೀನಾಂ ಭವನೇಷು, ಅಲಕ್ಷ್ಮೀಃ ಪಾಪಾತ್ಮನಾಂ, ಕೃತಧಿಯಾ ಹೃದಯೇಷು ಬುದ್ಧಿಃ, ಶ್ರದ್ಧಾ ಸತಾಂ, ಕುಲಜನ-ಪ್ರಭವಸ್ಯ ಲಜ್ಜಾ, ತಾಂ ತ್ವಾಂ ನತಾಃ ಸ್ಮ, ಪರಿಪಾಲಯ, ದೇವಿ, ವಿಶ್ವಮ್ ॥ -ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣ, ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ೪:೫.

೧೧. ಕಾನಿ ಇಹ ಭೂತಾನಿ ಉಪಸೇವಸೇ ತ್ವಂ? ಸಂ-ತಿಷ್ಠಸೇ ಕಾನ್ ಇವ, ಸೇವಸೇ ತ್ವಂ? ॥ ಕಾನಿ ತ್ರಿಲೋಕೇಶ್ವರ-ಭೂತಕಾನ್ತೇ, ತತ್ತ್ವೇನ ಮೇ ಬ್ರೂಹಿ, ಮಹರ್ಷಿ-ಕನ್ಯೇ ॥ - ಮಹಾಭಾರತ, ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ ೧೧.೪.

೧೨. ಶ್ರೀ ಸೂಕ್ತ, ಋಗ್ವೇದ ಖಿಲ ಸೂಕ್ತ ೧೧; ಋಗ್ವೇದದ ಪಂಚಮ ಮಂಡಲದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ.

೧೩. ಈ ಹದಿನೈದು ಋಚಗಳ ('ಪಂಚದಶರ್ಚ') ಮತ್ತು ಅದರ ಫಲಶ್ರುತಿಯ ಶ್ಲೋಕದ ನಂತರ ಈಗಿನ ಆವೃತ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುವ ''ಪದ್ಮಾನನೇ ಪದ್ಮ ಊರು...... ಶತಸಂವತ್ಸರಂ ದೀರ್ಘಂ ಆಯುಃ ॥ '' ಎಂಬ ಹನ್ನೊಂದು ಹೆಚ್ಚುವರಿ ಪದ್ಯಗಳನ್ನೂ ಪಂಡಿತ ಸಾತವಳೇಕರರು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. (ನೋಡಿ: ಋಗ್ವೇದ ಸಂಹಿತಾ, ಶ್ರೀಪಾದ ದಾಮೋದರ ಸಾತವಳೇಕರ್ ಸಂಪಾದಿತ, ಪುಟ ೭೭೨-೩). ಆದರೆ, ಇವು ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಿರದ, ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ನಂತರ ಸೇರಿ(ಸಿ)ದ ಶ್ಲೋಕಗಳೆಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

೧೪. ಪಾಠಾಂತರಗಳು: ೧. ರಜತಸ್ರಜಂ; ಮಮಾ ವಹ. ೩. ಅಶ್ವಪೂರ್ಣಾಂ; ಹಸ್ತಿನಾದಪ್ರಮೋದಿನೀಂ; ದೇವೀ ಜುಷತಾಂ. ೫. ಪದ್ಮನೇಮಿಂ; ಪದ್ಮನೇಮೀಂ; ಶರಣಂ ಪ್ರಪದ್ಯೇ; ವೃಣೋಮಿ. ೬. ಮಾ ಯಾನ್ತರಾಯಾಶ್ಚ; ಮಮಾನ್ತರಾಯಾಸ್ಚ; ೭. ಭೂತಾಸು; ಭೂತೋಸ್ತು; ಭೂತೋಽಸಿ; ಋದ್ಧಿಂ. ೧೧. ಮೇ ಗೃಹೇ. ೧೨. ಸ್ರಜನ್ತು; ಸ್ರಜನ್ತಿ. ೧೩. ಯಷ್ಕರಿಣೀಂ; ಯಷ್ಟಿಂ; ಪಿಂಗಳಾಂ ಪದ್ಮಮಾಲಿನೀಂ; ಮಮಾ ವಹ; ಮಮ ಆವಹ. ೧೪. ವ್ಯಷ್ಟೀಂ; ಪುಷ್ಕರಿಣೀಂ ಯಷ್ಟೀಂ; ಯಃಕರಿಣೀಂ ಯಷ್ಟಿಂ; ಮಮ ಆವಹ. ೧೫. ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಮಲಪಗಾಮಿನೀಂ; ಪ್ರಭೂತಿಂ. ೧೬. ಸೂಕ್ತಂ ಪಂಚದಶರ್ಚಂ. (ನೋಡಿ: ಋಗ್ವೇದ ಸಂಹಿತಾ, ಶ್ರೀಪಾದ ದಾಮೋದರ ಸಾತವಳೇಕರ್ ಸಂಪಾದಿತ, ಪುಟ ೭೭೨-೩)

೧. ಮಹಾಭಾರತ, ಉದ್ಯೋಗ ಪರ್ವ, ೧೧೪ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ, ಶ್ಲೋಕಗಳು ೧-೪.

೨. ನಿರ್ಮಿತಂ ವಹ್ನಿನಾ ಭೂಮೌ ವಾಯನಾ ಶೋಧಿತಂ ತಥಾ । ಯಸ್ಮಾದ್ ಹಿರಣ್ಮಯಂ ಸರ್ವಂ ಹಿರಣ್ಯಂ ತೇನ ಚ ಉಚ್ಯತೇ ॥

೩. ಧತ್ತೇ ಧಾರಯತೇ ಚ ಇದಂ ಏತಸ್ಮಾತ್ ಕಾರಣಾದ್ ಧನಂ । ತದ್ ಏತತ್ ತ್ರಿಷು ಲೋಕೇಷು ಧನಂ ತಿಷ್ಠತಿ ಶಾಶ್ವತಮ್ ॥

೪. ತಸ್ಮಾತ್ ನಿಷ್ಕಸಮಾಃ ಸ್ತ್ರಿಯಃ ॥ -ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್‍ಸಂಹಿತಾ ೭೪:೭.

೫. ಸುವರ್ಣಕ್ಕೆ ಅಗ್ನಿಯೇ ಗುರು ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಹರಿವಂಶ "ಅಗ್ನಿಃ ಸುವರ್ಣಸ್ಯ ಗುರುರ್ಗವಾಂ ಸೂರ್ಯೋ ಗುರುಃ ಸ್ಮೃತಃ । ನಕ್ಷತ್ರಾಣಾಂ ಗುರುಃ ಸೋಮೋ ಮಮ ನಾರಾಯಣೋ ಗುರುಃ ॥ ಹರಿವಂಶ, ಹರಿವಂಶಪರ್ವ, ೫೨:೪೪.

೬. ನಿತ್ಯಂ ಪ್ರೋಷ್ಠಪದಾಭ್ಯಾಂ ಚ ಶುಕ್ರೇ ಧನಪತೌ ತಥಾ ಮನುಷ್ಯೇಭ್ಯಃ ಸಮಾದತ್ತೇ ಶುಕ್ರಶ್ಚಿತ್ ಆರ್ಜಿತಂ ಧನಮ್ ॥ ಅಜೈಕಪಾದ ಅಹಿರ್ಬುಧ್ನೈ ರಕ್ಷ್ಯತೇ ಧನದೇನ ಚ । ಏವಂ ನ ಶಕ್ಯತೇ ಲಬ್ಧುಂ ಅಲಬ್ಧವ್ಯಂ ದ್ವಿಜರ್ಷಭ । ಋತೇಚ ಧನಂ ಅಶ್ವನಾಂ ನ ಅವಾಪ್ತಿರ್ ವಿದ್ಯತೇ ತವ ॥

೭. ಹಿರಣ್ಯವರ್ಣಾಂ ಹರಿಣೀಂ ಸುವರ್ಣ ರಜತಸ್ರಜಾಂ ಚಂದ್ರಾಂ ಹಿರಣ್ಮಯೀಂ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಜಾತವೇದೋ ಮ ಆವಹ ॥ ೧ ॥ ಶ್ರೀ ಸೂಕ್ತ, ಋಗ್ವೇದ ಖಿಲ ಸೂಕ್ತ ೧೧ (ಋಗ್ವೇದಸ್ಯ ಪಂಚಮ ಮಂಡಲಸ್ಯಾನ್ತೇ)

೮. ಕಾಂ ಸೋಸ್ಮಿತಾಂ ಹಿರಣ್ಯಪ್ರಾಕಾರಾಂ, ಆದ್ರ್ರಾಂ ಜ್ವಲನ್ತೀಂ.. -ಶ್ರೀಸೂಕ್ತ ೪.

೯. ಚಂದ್ರ್ರಾಂ ಪ್ರಭಾಸಾಂ ಯಶಸಾ ಜ್ವಲನ್ತೀಂ,....."- ಶ್ರೀಸೂಕ್ತ ೫.

೧೦. ಯಾ ಶ್ರೀಃ ಸುಕೃತೀನಾಂ.... ತಾಂ ತ್ವಾಂ ನತಾಃ ಸ್ಮ, ಪರಿಪಾಲಯ ದೇವಿ, ವಿಶ್ವಮ್ ॥ "- ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ, ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ, ದುರ್ಗಾಸಪ್ತಶತಿ ೪:೫

೧೧. ಜಾತವೇದಸೇ ಸುನವಾಮ ಸೋಮಂ ಅರಾತಿಯತೋ ನಿದಹಾತಿ ವೇದಃ । ಸ ನಃ ಪರ್ಷದ್ ಅತಿ ದುರ್ಗಾಣಿ ವಿಶ್ವಾ ನಾವಾ ಇವ ಸಿಂಧುಂ ದುರಿತಾತಿ ಅಗ್ನಿಃ ॥ "

೧೨. ಅಗ್ನಿಂ ಈಳೇ ಪುರೋಹಿತಮ್ । ಯಜ್ಞಸ್ಯ ದೇವಂ ಋತ್ವಿಜಮ್ । ಹೋತಾರಂ ರತ್ನಧಾತಮಮ್ ॥ - ಋಗ್ವೇದ ೧:೧:೧

೧೩. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿಯೇ ಹೀಗೆ ಸೊಗಸಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು: ಅಂಧಕಾರವ ಪೋಗಲಾಡಿಸಿ, ಜಗಕೆ ಬೆಳಕನು ನೀಡುವ । ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರ ಶಕ್ತಿದಾತ ದೀಪದಾರತಿ ಬೆಳಗುವೆ ॥ ಕಣ್ಣ ಮುಚ್ಚಿ ಎತ್ತಿದಾರತಿ, ಜ್ಯೋತಿರೂಪಗೆ ಬೆಳಗುವೆ । ದಿವ್ಯಪ್ರಭೆಯ ರವಿಯ ಕಿರಣದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿಗೆ ॥ " -ಸವ್ಯಸಾಚಿ ಮತ್ತು ಹಿರೇಮಗಳೂರು ಕಣ್ಣನ್, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಪೂಜೆ.

೧೪. ವಿದ್ವಾನ್ ಎಸ್.ವಿ. ಶ್ಯಾಮಭಟ್ಟರು, ಋಗ್ವೇದ ದೇವತಾರ್ಚನ ವಿಧಿ, ಪುಟ ೧೦.

೧೫. ಸ-ಆಜ್ಯಂ ತ್ರಿವರ್ತಿ ಸಂಯುಕ್ತಂ ವಹ್ನಿನಾ ಯೋಜಿತಂ ಮಯಾ । ಗ್ರಹಾಣ ಮಂಗಳಂ ದೀಪಂ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ ತಿಮಿರಾಪಹ ॥ ಭಕ್ತ್ಯಾ ದೀಪಂ ಪ್ರಯಚ್ಛಾಮಿ ದೇವಾಯ ಪರಮಾತ್ಮನೇ । ತ್ರಾಹಿ ಮಾಂ ನರಕಾದ್ ಘೋರಾತ್ ದಿವ್ಯ ಜ್ಯೋತಿರ್ ನಮೋಽಸ್ತು ತೇ ॥ ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಆಜ್ಯ' ತುಪ್ಪ, (ಅಜ=) ಆಡಿನ ಹಾಲಿನ ತುಪ್ಪ!

೧೬. ಕರ್ಪೂರಗೌರಂ ಕರುಣಾವತಾರಂ ಸಂಸಾರಸಾರಂ ಭುಜಗೇಂದ್ರಹಾರಮ್ । ಸದಾವಸಂತಂ (=ಸದಾ ಅವಸಂತಮ್, ಸದಾ ವಸಂತಂ), ಹೃದಯಾರವಿಂದೇ ಭವಂ ಭವಾನೀಸಹಿತಂ ನಮಾಮಿ ॥

೧೭. ದೀಪಃ ಸಂಹತ ಮೂರ್ತಿರ್ ಆಯತ ತನು ನಿರ್ವೇಪನೋ ದೀಪ್ತಿಮಾನ್ । ನಿಶ್ಯಬ್ದೋ ರುಚಿರಃ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣಗತಿರ್ ವೈಢೂರ್ಯ ಹೇಮದ್ಯುತಿಃ ॥ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಕ್ಷಿಪ್ರಂ ಅಭಿವ್ಯನತ್ತಿ ಸುಚಿರಂ ಯಶ್ಚ ಉದ್ಯತಂ ದೀಪ್ಯತೇ । ಶೇಷಂ ಲಕ್ಷಣಂ ಅಗ್ನಿಲಕ್ಷಣ ಸಮಂ ಯೋಜ್ಯಂ ಯಥಾ ಯುಕ್ತಿತಃ ॥ -ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ, ದೀಪಲಕ್ಷಣ ಅಧ್ಯಾಯ ೮೪.

೧೮. ನಿರ್ವಾತ ನಿಷ್ಕಂಪಂ ಇವ ಪ್ರದೀಪಂ । -ಕಾಳಿದಾಸ, ಕುಮಾರ ಸಂಭವ, ೩:೪೮.

೧೯. ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಸಮಾಧಿಸ್ಯಾತ್ ನಿವಾತಸ್ಥಿತ ದೀಪವತ್ -ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ, ' ದೃಗ್ ದೃಶ್ಯ ವಿವೇಕ, ೨೬.

೨೦. ಯಥಾ ದೀಪೋ ನಿವಾತಸ್ಥೋ....- ಗೀತಾ, ೬:೧೯

೨೧. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ: ದೀಪವತ್ ಯಃ ಸ್ಥಿತೋ ಹೃದಿ (ಮೈತ್ರಿ ಉಪನಿಷತ್ ೬:೩೦); ಯಥಾ ದೀಪಸ್ಯ ಸಂಸ್ಥಿತಿಃ (ಮೈತ್ರಿ ೬:೩೬); ದೀಪೋ ದಗ್ಧ್ವಾ ಲಯಂ ವೃಜೇತ್ (ಕ್ಷುರಿಕ ಉಪ. ೨೩); ತತ್ವ ಮಾರ್ಗೇ ಯಥಾ ದೀಪಃ (ಧ್ಯಾನಬಿಂದು ಉಪ. ೨); ಘಟಮಧ್ಯೇ ಯಥಾ ದೀಪಂ (ಯೋಗತತ್ವ ಉಪ. ೧೨); ಶಮಂ ಆಯಾತಿ ದೀಪವತ್ (ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪ. ೨:೧೮); ಚೇತಸಃ ದೀಪಂ ಉತ್‍ಸೃಜ್ಯ (ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪನಿಷತ್ ೨:೪೬) ಇತ್ಯಾದಿ.

೨೨. ಸಂಚಾರಿಣೀ ದೀಪಶಿಖೇವ ರಾತ್ರೌ ಯಂ ಯಂ ವ್ಯತೀಯಾಯ ಪತಿಂವರ ಸಾ । ನರೇಂದ್ರ ಮಾರ್ಗಾಟ್ಟ ಇವ ಪ್ರಪೇದೇ ವಿವರ್ಣಭಾವಂ ಸ ಸ ಭೂಮಿಪಾಲಃ'- ಕಾಳಿದಾಸ, ರಘುವಂಶ, ೬: ೬೭

೨೩. ಅಸತೋ ಮಾ ಸದ್ ಗಮಯ । ತಮಸೋ ಮಾ ಜ್ಯೋತಿರ್ ಗಮಯ । ಮೃತ್ಯೋರ್ ಮಾ ಅಮೃತಂ ಗಮಯ ॥

೨೪. ಕೋ ನು ಹಾಸೋ, ಕಿಂ ಆನಂದೋ । ನಿಚ್ಚಂ ಪಜ್ಜಲಿತೇ ಸತಿ । ಅನ್ಧಕಾರೇನ ಓನದ್ಧಾ । ಪದೀಪಂ ನ ಗವೇಸ್ಸಥ ॥ ಪಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಧಮ್ಮಪದ, ೨:೧೪೬.

೨೫. ಸ ಪರ್ಯಗಾತ್ ಶುಕ್ರಂ ಅಕಾಯಂ ಅವೃಣಂ, ಅಸ್ನಾವಿರಂ ಶುದ್ಧಂ ಅಪಾಪವಿದ್ಧಂ । ಕವಿರ್ ಮನೀಷೀ ಪರಿಭೂಃ ಸ್ವಯಂಭೂಃ । ಯಾಥ ತಥ್ಯತೋ ಅರ್ಥಾಂ ವ್ಯದಧಾತ್ ಶಾಶ್ವತೀಭ್ಯಃ ಸಮಾಭ್ಯಃ ॥

೨೬. ಋಗ್ವೇದ ೩:೩೨:೨ ಮತ್ತು ೯:೪೬:೪. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ಗವಾಶಿರಂ ಮಂಥಿನಂ ಇಂದ್ರ ಶುಕ್ರಂ ಪಿಬಾ ಸೋಮಂ ರರಿಮ ತೇ ಮದಾಯ । ಬ್ರಹ್ಮಕೃತಾ ಮಾರುತೇನ ಆ ಗಣೇನ ಸಜೋಷಾ ರುದ್ರೈಸ್ ತೃಪದಾ ವೃಷಸ್ವ ॥ ಆ ಧಾವತಾ ಸುಹಸ್ತ್ಯಃ ಶುಕ್ರಾ ಗೃಭ್ಣೀತ ಮಂಥಿನಾ ಗೋಭಿಃ ಶ್ರಿಣೀತಾ ಮತ್ಸರಂ" ॥ (೯:೪೬:೪)

೨೭. ಬಾಲಗಂಗಾಧರ ತಿಲಕ್, ಓರಿಯಾನ್ '೧೬೨.

೨೮. ಶುಕ್ರಂ ಅಸಿ । ಜ್ಯೋತಿರ್ ಅಸಿ । ತೇಜೋ ಅಸಿ । ದೇವೋ ವಃ ಸವಿತಾ ಉತ್ಪುನಾತ್ವಾತ್ ಛಿದ್ರೇಣ ಪವಿತ್ರೇಣ ವಸೋಃ ಸೂರ್ಯಸ್ಯ ರಶ್ಮಿಭಿಃ ॥ -ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ ೧:೩೧, ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೧:೧:೧೦:೩ ಇತ್ಯಾದಿ, ಇತ್ಯಾದಿ.

೨೯. ನಿತ್ಯ ಏವ ಏಷಾ ಜಗನ್ಮಾತಾ, ವಿಷ್ಣೋಃ ಶ್ರೀರ್ ಅನಪಾಯಿನೀ ।.... ॥ ೧ ॥ ಕಿಂ ವಾ ಅತ್ರ ಬಹುನಾ ಉಕ್ತೇನ, ಸಂಕ್ಷೇಪೇಣ ಇದಂ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೧೮ ॥ ದೇವ-ತಿರ್ಯಕ್ ಮನುಷ್ಯೇಷು ಪುಂನಾಮಾ ಭಗವಾನ್ ಹರಿಃ । ಸ್ತ್ರೀನಾಮ್ನೀ ಶ್ರೀಶ್ಚ ವಿಜ್ಞೇಯಾ, ನಾ ಅನಯೋರ್ ವಿದ್ಯತೇ ಪರಮ್ ॥ ೧೯ ॥ - ವಿಷ್ಣುಪುರಾಣ, ೧:೮: ೧೫-೩೨, ಪರಾಶರರ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಸ್ತೋತ್ರ.

೩೦. ಬುದ್ಧಿರ್ ಹಿ ಬೋಧಕರಣಾ ಜಗತಾಂ ಸದಾತ್ವಂ, ಶ್ರೀಶ್ ಚ ಅಸಿ ದೇವಿ ಸತತಂ ಸುಖದಾ ಸುರಾಣಾಮ್ । ಕೀರ್ತಿಸ್ ತಥಾ ಮತಿ ಧೃತೀ ಕಿಲ ಕಾನ್ತಿರ್ ಏವ, ಶ್ರದ್ಧಾ ರತಿಶ್ ಚ ಸಕಲೇಷು ಜನೇಷು ಮಾತಾ ॥ - ದೇವೀ ಭಾಗವತ, ಅಧ್ಯಾಯ ೬.

೧. ಗಣಾನಾಂ =ಗಣಸಂಜ್ಞಕಾನಾಂ ದೇವಾನಾಂ, ಪತಿಃ =ಸ್ವಾಮೀ ವಾ ಅಧಿಪತಿಃ, ಅಧೀಶ್ವರಃ

೨. ಸಮೂಹ, ನಿವಹ, ವ್ಯೂಹ, ಸಂದೋಹ, ವಿಸರ, ವ್ರಜ, ಸ್ತೋಮ, ಓಘ, ನಿಕರ, ವ್ರಾತ, ವಾರ, ಸಂಗಾತ, ಸಂಚಯ, ಸಮುದಾಯ, ಸಮುದಯ, ಸಮವಾಯ, ಚಯ, ಗಣ, ಸಂಹತಿ, ವೃ(ಬೃ)ಂದ, ನಿಕುರಂ(ರುಂ)ಬ, ಕದಂಬಕ, ಪೂಗ, ವಿತಾನ, ಪ್ರಕರ, ಮಂಡಲ, ಚಕ್ರವಾಳಕ, ಪಟಲ, ಪೇಚಿಕಾ, ಚಕ್ರ, ಜಾತ ಮತ್ತು ಜಾಲಕ ಹೀಗೆ ಗಣಕ್ಕೆ ಮೂವತ್ತೆರಡು ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳು, ಅಮರಕೋಶ, ಲೂಯಿ ರೈಸ್-ಎನ್ ಬಾಲಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ, ಮನುಷ್ಯವರ್ಗ ೧:೫:೨೬೦-೬೩.

೩. ಮೊತ್ತ ಹಿಂಡು, ಗುಂಪು, ಜಂಗುಳಿ ಈ ಅರ್ಥದ ಗಣಪದಕ್ಕೆ ನಿಕರ, ನಿಕಾಯ, ಓಘ, ಸ್ತೋಮ, ಸಮೂಹ ಇತ್ಯಾದಿ ಮೂವತ್ತೊಂಬತ್ತು ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳಿವೆ. -ಹಲಾಯುಧ ನಿಘಂಟು, ಸಾಮಾನ್ಯಕಾಂಡಂ ೬೮೬- (೪:೧-೨), ಪುಟ ೧೧೪; ಅಭಿದಾನ ರತ್ನಮಾಲಾ ಕರ್ನಾಟಕ ಟೀಕೆ; ಕುಲಗಳು ಕೂಡಿರುವ ಸಭೆಗೆ 'ಗಣ'ವೆಂದೂ, ಕಸುಬುದಾರರು ಕೂಡಿರುವ ಸಭೆಗೆ 'ಪೂಗ'ವೆಂದು ಸ್ಮೃತಿ-ನಿಬಂಧಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ- ಸ್ಮೃತಿ ಚಂದ್ರಿಕಾ, ೨:೧೮, ಪರಾಶರ ಮಾಧವೀಯ ೩:೩೫೨.

೪. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ನ ಅಸ್ಮಾದ್ ಗಣಶ್ ಛಿದ್ಯತೆ । -'ಅಂದರೆ ಅವನಿಂದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳ ಗುಂಪುಗಳನ್ನ ಒಡೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. -ಬೃಹದ್ ಆರಣ್ಯಕ ಉಪನಿಷತ್ ೨:೧:೧೧; 'ಆದಿ ಗಣ'-ಮೈತ್ರಿ ಉಪ. ೧:೪ ಮತ್ತು ೭:೮; 'ಯಕ್ಷ ಗಂಧರ್ವ ಅಪ್ಸರೋ ಗಣೈಃ । -ನೃಸಿಂಹ ತಾಪಿನಿ ಉಪ. ೧:೨; 'ಸನಕ ಆದ್ಯೈರ್ ಮುನಿಗಣೈಃ । ' -ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪ. ೧:೨; ಆದರೆ, ವಿಷಿಷ್ಟ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ "ರುದ್ರಾಕ್ಷ ಗಣದರ್ಶನಂ । "- ಮುಕ್ತಿಕ ಉಪ. ೧:೩೮ ಮತ್ತು "ದ್ವಿತೀಯಂ ಜಪ್ತ್ವಾ ಗಣಾಧಿಪತ್ಯಂ ಅವಾಪ್ನೋತಿ ॥ " -ಅಥರ್ವಶಿರಸ್ ಉಪ. ೭ರಲ್ಲಿ ಗಣ ಶಬ್ದವಿದೆ.

೫. ಪಾಂಡವರ ಬಳಿ ಇದ್ದದ್ದು ಏಳು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಸೈನ್ಯ; ಕೌರವರ ಬಳಿ ಹನ್ನೊಂದು- ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಮಹಾಭಾರತ. ಒಂಬತ್ತರ ಮೋಜನ್ನು ಇಲ್ಲೂ, 'ಗಣ' ಪರಿಮಿತಿಯಲ್ಲೂ ನೋಡುತ್ತೀರಷ್ಟೆ!

೬. ರನ್ನ (ಕ್ರಿ. ಶ, ೯೭೮), ಗದಾಯುದ್ಧ ೧:೧೦

೭. ಕೆಲವು ಧಾತುಗಳು ಪರಸ್ಮೈಪದಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಅತ್ಮನೇಪದಿ ಯಲ್ಲಿಯೂ ಉಳಿದವು ಉಭಯಪದಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆ.

೮. (೧) ಭೂ ಆದಿಗಣ (ಭೂ ಎಂಬ ಧಾತುವಿನಿಂದ ಮೊದಲಾಗುವ 'ಗಣ'ಕ್ಕೆ ಭ್ವಾದಿಗಣ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ), (೨) ಅದ್ ಆದಿಗಣ, (೩) ಜುಹು ಆದಿಗಣ, (೪) ದಿವ್ ಆದಿಗಣ, (೫) ಸ್ವಾ ಆದಿಗಣ, (೬) ತುದ್ ಆದಿಗಣ, (೭) ರೂದ್ ಆದಿಗಣ, (೮) ತನ್ ಆದಿಗಣ, (೯) ಕ್ರ್ಯಯ್ ಆದಿಗಣ, (೧೦) ಚುರ್ ಆದಿಗಣ- ಎಂಬುವು ಹತ್ತು ಗಣಗಳು. ಈ ಧಾತುಗಳಿಗೆ ಮೂರು ಕಾಲಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಭೂತಕಾಲ, ವರ್ತಮಾನಕಾಲ ಮತ್ತು ಭವಿಷ್ಯತ್‍ಕಾಲ. ಇವಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಭೇದಗಳೊಂದಿಗೆ ಹತ್ತು ಕಾಲಗಳನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. "ಲಟ್ ವರ್ತಮಾನೇ ಲೇಟ್ ವೇದೇ ಭೂತೇ ಲುಙ್ ಲಙ್ ಲಿಟಸ್ ತಥಾ । ವಿಧಿ ಆಶಿಶಯೋಸ್ ಚ ಲಿಙ್ ಲೋಟೌ ಲುಟ್ ಲೃಟ್ ಲೃಙ್ ಚ ಭವಿಷ್ಯತಿ ॥ 'ಲ'ಕಾರದ ವಿವರಗಳಿಗೆ ಪಂಡಿತ ಸಾತವಲೇಕರ್‍ರವರ 'ಸಂಸ್ಕೃತ ಸ್ವಯಂಬೋಧಿನಿ' ಸಂಪುಟ ೧೩, ಪುಟ ೬ ನೋಡಿ.

೯. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಹತ್ತನೆಯ ('ಚುರ್ ಆದಿ') ಗಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಈ ಧಾತುವಿಗೆ 'ಅಯ್' ಎಂಬ ವಿಕರಣ ಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನು ಹತ್ತಿಸಿದಾಗ ಗಣಯತಿ, ಅಗಣಯತ್, ಗಣಯಿಷ್ಯತಿ, ಗಣಯತು, ಗಣಯೇತ್- ಇತ್ಯಾದಿ ವಿವಿಧ ಕಾಲಗಳ ಕ್ರಿಯಾಪದದ ರೂಪಗಳನ್ನು ಅದು ಪಡೆಯುತ್ತದೆ.

೧೦. ಸಾಧ್ಯರು ದ್ಯುಸ್ಥಾನದ ದೇವಗಣಗಳು ಎಂದು ನಿರುಕ್ತ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ನೋಡಿ: ಯಜ್ಞೇನ ಯಜ್ಞಂ ಅಯಜನ್ತ ದೇವಾಸ್ ತಾನಿ ಧರ್ಮಾಣಿ ಪ್ರಥಮಾ ನ್ಯಾಸನ್ । ತೇ ಹ ನಾಕಂ.... ಸಾಧ್ಯಾಃ ಸನ್ತಿ ದೇವಾಃ ॥; ಮತ್ತು ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ನಿರುಕ್ತದ

ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ: 'ದ್ಯುಸ್ಥಾನೇ ದೇವಗಣ ಇತಿ ನೈರುಕ್ತಾಃ ಪೂರ್ವಂ ದೇವಯುಗಂ ಇತಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಮ್ ॥ '- ನಿರುಕ್ತ ೧೨:೪೧.

೧೧. ನೋಡಿ: ಅಮರಕೋಶ, ಸ್ವರ್ಗವರ್ಗ ೧೧.

೧೨. ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೨೫, ೨೩:೨೪

೧೩. ಕೃಷ್ಣ ಯಜುರ್ವೇದದ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತೆ ಯ ರುದ್ರಾಧ್ಯಾಯದ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಅನುವಾಕ.

೧೪. ನಮೋ ಗಣೇಭ್ಯೋ ಗಣಪತಿಭ್ಯಶ್ಚ ವೋ ನಮಃ ॥ -ಯಜುರ್ವೇದದ ತೈತ್ತರೀಯ ಸಂಹಿತೆ ೫:೪:೧; 'ಗಣಪತಯಃ ದೇವಾನುಚರಾಃ, ಭೂತವಿಶೇಷ ಗಣಾಃ, ಗಣಾನಾಂ ಪಾಲಕಾಃ । - ಮಹೀಧರ ಭಾಷ್ಯ.

೧೫. ಅಮರಕೋಶ, ರಂಗನಾಥಶರ್ಮ ಸಂಪಾದನೆ, ಸ್ವರ್ಗವರ್ಗ ೧೦, ಪುಟ ೪ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣ ೨. ಆದಿತ್ಯರು (ಹನ್ನೆರಡು ಮಂದಿ ಗಣಗಳು), ವಿಶ್ವ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವೇದೇವ (ಹತ್ತು ಗಣಗಳು), ವಸು (ಎಂಟು), ತುಷಿತ (ಮೂವತ್ತಾರು), ಅಭಾಸ್ವರ (ಅರವತ್ತನಾಲ್ಕು), ಅನಿಲ ಅಥವಾ ವಾಯು (ನಲವತ್ತೊಂಬತ್ತು), ಮಹಾರಾಜಿಕ (ಇನ್ನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತು), ಸಾಧ್ಯ (ಹನ್ನೆರಡು) ಮತ್ತು ರುದ್ರ (ಹನ್ನೊಂದು) ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟು ನಾಲ್ಕು ನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತೆರಡು ಮಂದಿ ಗಣಗಳು.

೧೬. 'ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗಣನಾಥ' ಎಂದು ಶಿವನನ್ನೇ ಹರಿಹರ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾನೆ. 'ಇತ್ತಲ್ ಕೈಲಾಸಾದ್ರಿಯೊ । ಳುತ್ತಮಗಣನಾಥರೊಳಗೆ ಮೆರೆದಿರ್ದಂ ದೇ । ವೋತ್ತುಂಗಂ ಪುಳಕಿತನಾ । ಗುತ್ತುಂ ಮದುವಣಿಗತನಮನುರೆ ನಟಿಯಿಸಿತುಮ್ ॥ ' -ಹರಿಹರ, 'ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ' ೧೦:೪೬.

೧೭. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನವಾದ (ಕ್ರಿ. ಪೂರ್ವ ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕನೇ ಶತಮಾನದ) ಮಾನವ ಗ್ರಹ್ಯ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ 'ವಿನಾಯಕ'ರ ಹೆಸರುಗಳು ಸಾಲಕಟಂಕಟ, ಕೂಷ್ಮಾಂಡರಾಜಪುತ್ರ, ಉಸ್ಮಿತ ಮತ್ತು ದೇವಯಜ್ಞ ಎಂದಿದೆ.

೧೮. ದೇವೀಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ದುರ್ಗಾಸಪ್ತಶತೀ, ೨:೫೨-೬೯, ಪುಟ ೮೪-೮೭.

೧೯. ''ಬಾಣ ರಾವಣ ಚಂಡೀ ಚ ನಂದೀ ಭೃಂಗೀ ರಿಟಾದಯಃ । ಸದಾಶಿವ ಪ್ರಸಾದೋಽಯಂ ಸರ್ವೇ ಗೃಹ್ಣನ್ತು ಶಾಂಭವಾಃ ॥ '' ಇದನ್ನೂ ಗಮನಿಸಿ: ''ಗಣೇಶೇ ವಕ್ರತುಂಡಾಯ, ಸೂರ್ಯೇ ಚಂಡಾಂಶವೇಽರ್ಪಯೇತ್ । ವಿಷ್ಣೌ ತು ವಿಷ್ವಕ್ಸೇನಾಯ, ಶಿವೇ ಚಂಡೇಶ್ವರಾಯ ಚ । ಶಕ್ತಿ ಉಚ್ಛಿಷ್ಟೇ ಶೇಸಿಕಾಯೈ ದದ್ಯಾತ್ ಅರ್ಚನ ಸಿದ್ಧಯೇ ॥ '' (- ಗೌತಮೀಯೇ); ಬಲಿಂ ಗೃಹ್ಣನ್ತು ತೇ ದೇವಾ ಆದಿತ್ಯಾ ವಸವಸ್ ತಥಾ ।.... ಶಕ್ತಯೋ ಯಕ್ಷ ವೇತಾಲಾಃ ಯೇ ಚ ವಿಘ್ನವಿನಾಯಕಾಃ । ಜಗತಾಂ ಶಾನ್ತಿಕರ್ತಾರಃ ಕ್ರಮಾದ್ಯಾಶ್ ಚೈವ ಮಾತರಃ । ಮಾ ವಿಘ್ನಂ ಮಾ ಚ ಮೇ ರೋಗೋ ಮಾ ಸನ್ತು ಪರಿಪನ್ಥಿನಃ ॥ - ಅನುಷ್ಟಾನಪ್ರಕಾಶ ಮಹಾನಿಬಂಧ, ಪುಟ ೧೧-೧೨, ೧೦೧.

೨೦. ''ಭೃಂಗಿರಿಟಿ ಗೋತ್ರಡನು ಗುರು । ಲಿಂಗ ತನೂಜಂಡ ಶಿವಕುಲೀನುಂಡ ದುವ್ರ್ಯಾ । ಸಂಗ ವಿವರ್ಜಿತ ಚರಿತುಡ । ಜಂಗಮಲಿಂಗಪ್ರಸಾದ ಸತ್ಪ್ರಾಣುಡನ್ ॥ ''- ಎಂದು ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥನು ತನ್ನ 'ಅನುಭವಸಾರ'ದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಪಿಡುಪರ್ತಿ ಸೋಮನಾಥನು ತನ್ನ ಬಸವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ''ಭೃಂಗರಿಟಿ ಗೋತ್ರಸಂಭವ । ಜಂಗಮಪಾದಾರ್ಚನಾವಿಶಾರದ ವಿಲಸ । ಸಂಗೀತಶಾಸ್ತ್ರಪಾರಗ । ಗಂಗೋತ್ಪತ್ತಿ ಪ್ರಕಾರ ಕಾವ್ಯಧುರೀಣಾ ॥ '' -ಎಂದು ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾನೆ. -ಶರಣಸಾಹಿತ್ಯ, ಸಂ.೧೫, ಸಂಚಿಕೆ ೧೨, ಪುಟ ೬೨೯; ನೀಲಕಂಠಾರಾಧ್ಯ ವಿರಚಿತ ಆರಾಧ್ಯಚಾರಿತ್ರ, ಪೀಠಿಕೆ, ಪುಟ೧೮.

೨೧. 'ಗುರು ಪಂಡಿತೇಶ್ವರರು ಅಳ್ತಿಯಿಂ ವರಸಹಸ್ರಗಣನಾಮಂ ಕೀರ್ತಿಸಿದರ್ ಅದು ಎಂತೆನಲ್' -ನೀಲಕಂಠಾರಾಧ್ಯ, ಆರಾಧ್ಯ ಚಾರಿತ್ರ, ಮಹಿಮಾ ಪ್ರಕರಣ, ೪: ೩-೬೬. (ಇದರಲ್ಲಿ ಪೌರಾಣಿಕ ಗಣಗಳ ನಂತರ, ತಿರುನೀಲಕಂಠರೇ ಮೊದಲಾಗಿ ವೀರ ಚೋಳವ್ವೆ, ಯಾದವ್ವೆ-ಯರವರೆಗೆ ಶಿವಗಣಗಳನ್ನು ಕವಿ ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಹಸ್ರಗಣನಾಮ ಪಠನದ ಫಲಶ್ರುತಿ ಮಹಿಮಾ ಪ್ರಕರಣ, ೪: ೬೭-೬೯. ಸುಮಾರಾಗಿ ಇದೇ ಪ್ರಮಥಗಣಗಳ ಪಟ್ಟಿ ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯರ 'ಶಿವಶರಣ ಕಥಾಕೋಶ'ದ ಅನುಬಂಧ-೪ರಲ್ಲಿದೆ. ನೂತನಗಣಂಗಳ ಪಟ್ಟಿ ಅಲ್ಲಿ ಅನುಬಂಧ-೧ರಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.)

೨೨. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ, ಕಡುಗಲಿ ರಾಮನಾಥನು ಮಹಾಪ್ರಮಥರ ಪಂಕ್ತಿಯೊಳಗೆ ಗಣಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ವಿವರ ನಂಜುಂಡಕವಿಯ 'ರಾಮನಾಥ ಚರಿತ'ದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ೧೧, ೪೭ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಬಸವ ವಚನ ೬೧೮, ಡಾ ॥ ಎಚ್. ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರ ಸ್ವಾಮಿ ಸಂಪಾದನೆ.

೨೩. ಇಂಥವರಲ್ಲಿ ಗಣಮೂರ್ತಿ ಒಬ್ಬನು. ಇವನ ನೇಮ ಪ್ರತಿದಿನ ಶಿವನಿಗೆ ಗಂಧವನ್ನು ತೇದು ಅರ್ಪಿಸುವುದು. ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಅದು ಒಮ್ಮೆ ತಪ್ಪಿ ಹೋಗಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವಾಗಿ ತನ್ನ ಮೊಣಕೈಗಳನ್ನೇ ತೇದು, ಬಂದ ಗಂಧದಿಂದ ಶಿವನನ್ನು ಅರ್ಚಿಸಿದನಂತೆ. ಆಗ ಶಿವನು ಒಲಿದನಂತೆ. -ಸಿದ್ಧನಂದೇಶ, ಗುರುರಾಜ ಚಾರಿತ್ರ ೬:೬; ತ.ಸು.ಶಾಮರಾಯರ ಶಿವಶರಣ ಕಥಾರತ್ನಕೋಶ ದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ; ಹೀಗೆಯೇ ಗಣದಾಸಿ ಭೀಮಯ್ಯ, ಗಣದೀಕ್ಷಿತ, ಗಣನಾಥ, ಗಣೋಲ್ಲಪ ಮುಂತಾದವರ ವೃತ್ತಾಂತಗಳು 'ಶಿವಶರಣಕಥಾರತ್ನಕೋಶ'ದಲ್ಲಿವೆ.

೨೪. ಮಹಾಭಾರತ, ಶಲ್ಯ ಪರ್ವ ೪೬:೩, ಸಂ. ೨೦, ಪುಟ ೪೯೦೭

೨೫. 'ವೃಷಭ ಸೇನ ಗಣನಾಥ ಪುರಸ್ಸರಂ ಪುರುತನಯರ್ ಆಕ್ರಮದೋಳ್ ಪರಮ ಸುಖಾಸ್ಪದಮನ್ ಇನಿಬರುಂ ಕೈಕೊಂಡರ್'"-ಪಂಪ, ಆದಿಪುರಾಣ ೧೬:೭೫ ವಚನ. ಇಲ್ಲಿ ಗಣನಾಥಕ್ಕೆ ಗುಂಪಿನ ಯಜಮಾನ ಎಂದರ್ಥ. ಆದರೆ, ಗಣಾಗ್ರಣಿ ಎಂದಾಗ ಸೇನೆಯ ಸಮೂಹದ ಪ್ರಮುಖ ''ಭರತ ಪತಿಯ ಶೋಕಾವೇಗಮಂ ವೃಷಭ ಸೇನಾ ಗಣಾಗ್ರಣಿಗಳ್ ಇಂತೆಂದ''- ಆದಿಪುರಾಣ ೧೬:೫೪ ವಚನ.

೨೬. ಜೈನರಲ್ಲಿ ಗಣನಾಯಕರೆಂದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥವೂ ಇದೆ. ಜೈನರಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಂಘಗಳಿಗೆ ಗಣ, ಗಚ್ಛ, ಅನ್ವಯ ಎಂದು ಕರೆಯುವ ರೂಢಿಯುಂಟು. ಮುನಿ, ಆರಿಕೆ, ಶ್ರಾವಕ ಮತ್ತು ಶ್ರಾವಿಕೆ ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ಜೈನ ಸಂಘಗಳಿವೆ; ಇವುಗಳ ನಾಯಕ ಗಣನಾಯಕ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ''ನೆರವಂ ತಾಳ್ದಿದ.... ಶ್ರುತಸ್ಕಂಧಂ ಆದ ಅರಿವಿಂದಂ ಗಣನಾಯಕರ್'' ಪಂಪ, ಆದಿಪುರಾಣ ೧:೩೯. ಇದಲ್ಲದೆ, ಜೈನರಲ್ಲಿ ಗಣೇಶನ ಆರಾಧನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ನೋಡಿ: ಡಾ । ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಪುಟ ೨, ಪುಟ ೭೨೫.

೨೭. ಕಲಿಕಂಬಗಣನಾಥ ಅರವತ್ತಮೂರು ಪುರಾತನರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ - ನೀಲಕಂಠಾರಾಧ್ಯ, ಆರಾಧ್ಯಚಾರಿತ್ರ ಪುರಾತನಪ್ರಕರಣ ೨:೨.

೨೮. ನೀಲಕಂಠಾರಾಧ್ಯರ ಆರಾಧ್ಯಚಾರಿತ್ರ ದಲ್ಲಿ ಭೂಲೋಕದಲ್ಲಿ ಶಿವಭಕ್ತಿಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೋಳಿಸಲು ಶಿವನು ಕಳುಹಿಸುವ ಗಣನಾಥರ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ನಂದಿ (ಪುರಾತನ ಪ್ರಕರಣ ೧೦:೨೭, ವಾದ ಪ್ರಕರಣ ೧೮:೨ ಮುಂತಾದಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ); ಭೃಂಗಿ (ದೀಕ್ಷಾ ಪ್ರಕರಣ ೧೧:೩೫ ಇತ್ಯಾದಿ); ಭೃಂಗಿರಿಟಿ (ದೀಕ್ಷಾ ಪ್ರಕರಣ ೧:೧೬ ಇತ್ಯಾದಿ), ಬಾಣ, ಚಂಡೀಶ ರ ಉಲ್ಲೇಖಗಳೂ ಇವೆ.

೨೯. ನಂಜುಂಡಕವಿಯ ರಾಮನಾಥ ಚರಿತೆ, ಆಶ್ವಾಸ ೨, ೬:೩೩-೩೪.

೩೦. ವಿನಾಯಕ: ಕರ್ಮವಿಘ್ನಸಿದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ ವಿನಿಯೋಜಿತಂ । ಗಣಾನಾಂ ಅಧಿಪತ್ಯೇ ಚ ರುದ್ರೇಣ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ತಥಾ ॥ - ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿ, ೧:೨೭೧.

೩೧. ನೋಡಿ: 'ಮರ ಮರ ಮಥನಿಸಿ ಕಿಚ್ಚು ಹುಟ್ಟಿ, ಸುತ್ತಣ ತರುಮರಾದಿಗಳ ಸುಡಲಾಯಿತ್ತು. ಆತ್ಮವಾತ್ಮ ಮಥನಿಸಿ ಅನುಭಾವ ಹುಟ್ಟಿ ತನು ಗುಣಾದಿಗಳ । ಸುಡಲಾಯಿತ್ತು. ಇದು ಕಾರಣ ನಿಮ್ಮ ಅನುಭಾವಿಗಳ ಅನುಭವವ ತೋರಿ । ಎನ್ನೊಡಲನುಳುಹಿಕೊಳ್ಳಾ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ' ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿ ವಚನ ೨೮೪, ಸಂ. ಶ್ರೀ ಅನ್ನದಾನೀಶ್ವರ ಸ್ವಾಮಿಗಳು, ಜಗದ್ಗುರು ಶ್ರೀ ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು.

೩೨. ಗೀತೆಯ ಮಾತು: 'ಯತತೋ ಹಿ ಅಪಿ ಕೌನ್ತೇಯ, ಪುರುಷಸ್ಯ ವಿಪಶ್ಚಿತಃ । ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಪ್ರಮಾಥೀನಿ (=ತೊಳಲಾಟಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ) ಹರಂತಿ ಪ್ರಸಭಂ ಮನಃ ॥ ' - ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೨:೬೦.

೩೩. 'ಚಂಚಲಂ ಹಿ ಮನಃ, ಕೃಷ್ಣ, ಪ್ರಮಾಥಿ ಬಲವದ್ ದೃಢಂ । ತಸ್ಯ ಅಹಂ ನಿಗ್ರಹಂ ಮನ್ಯೇ ವಾಯೋರ್ ಇವ ಸುದುಷ್ಕರಮ್ ॥ ' - ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೬:೩೪.

೩೪. ಅಮರಕೋಶ, ನಾನಾರ್ಥವರ್ಗ ೨೦೨.

೩೫. ಅಮರಕೋಶ ೧:೪೦.

೩೬. ಮಹಾಭಾರತ, ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೩೧, ಸಂ. ೨೮, ಪು. ೪೭೨೪.

೩೭. ಕಾಳಿದಾಸನೂ ತನ್ನ 'ಕುಮಾರ ಸಂಭವ'ದಲ್ಲಿ ಈ 'ಪ್ರಮಥ' (ವಿಲೋಡನೇ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ) ಗಣಗಳ ವಿಕಾರ ಮುಖಭಾವದ ವಿಚಾರವನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತಾನೆ. (ಅಪಿ ಶಯನ ಸಖೀಭ್ಯೋದತ್ತವಾಚಂ ಕಥಂಚಿತ್ ಪ್ರಮಥಮುಖ

ವಿಕಾರೈರ್ ಹಾಸಯಾಮಾಸ ಗೂಢಮ್ ॥ ೭:೯೫ ॥)

೩೮. ನಂಜುಂಡಕವಿ, ರಾಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರ, ೧೧:೭:೪೭: ೨೭-೨೮.

೩೯. ಪ್ರಜಾಃ ಸೃಜೇತಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟಃ ಚನ್ದ್ರಮೌಲಿರ್ ವಿರಂಚಿನಾ । ಸಸರ್ಜ ಮನಸಾ ರುದ್ರಾನ್ ಆತ್ಮತುಲ್ಯಾನ್ ಮಹೇಶ್ವರಾನ್ ನೀಲಕಣ್ಠಾನ್ ತ್ರಿನೇತ್ರಾಂಶ್ ಚ ಜಟಾ ಮುಕುಟಮಂಡಿತಾನ್ ॥ - ಆದಿತ್ಯಪುರಾಣ.

೪೦. ಸೃಷ್ಟಿಂ ವಿಧೇಹಿ ಭಗವನ್, ಪ್ರಥಮಂ ಪರಮೇಶ್ವರ! ಜ್ಞಾತೋಪಾಯಸ್ ತತಃ ಕುರ್ಯಾಂ ಜಗತ್ಸೃಷ್ಟಿಂ ಉಮಾಪತೇ ॥ ಇತ್ಯೇವ ಪ್ರಾರ್ಥಿತಃ ಶಂಭುಃ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ವಿಶ್ವಯೋನಿನಾ । ಸಸರ್ಜ ಆತ್ಮಸಮಪ್ರಖ್ಯಾನ್ ಸರ್ವಗಾನ್ ಸರ್ವ ಶಕ್ತಿಮಾನ್ ॥ ಪ್ರಬೋಧಪರಮಾನನ್ದ ಪರಿಹಾಸಿತಮಾನಸಾನ್ । ಪ್ರಮಥಾನ್ ವಿಶ್ವನಿರ್ಮಾಣ ಪ್ರಲಯಾಪಾದನ ಕ್ಷಮಾನ್ ॥ ತೇಷು ಪ್ರಮಥವರ್ಗೇಷು ಸೃಷ್ಟೇಷು ಪರಮಾತ್ಮನಾ । ರೇಣುಕೋ ದಾರುಕಶ್ ಚೇತಿ ದ್ವೌ ಅಭೂತಾಂ ಶಿವಪ್ರಿಯೌ ॥ (ಅಥ ಅತ್ರ ತದ್ ಗಣೇಶ್ವರೌ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಂ ಪಂಚಭಿಃ ಶ್ಲೋಕೈಃ ಪ್ರಕಟಯತಿ) ಸಮರ್ಥೌ ಸರ್ವಕಾರ್ಯೇಷು ವಿಶ್ವಾಸಂ ಪರಮಾಶ್ರಿತೌ । ಅನ್ತಃಪುರದ್ವಾರಪಾಲೌ ನಿರ್ಮಮೇ ನಿಯತೌ ವಿಭುಃ ॥ ಗಣೇಶ್ವರೌ ರೇಣುಕ-ದಾರುಕಾವುಭೌ ವಿಶ್ವಾಸಭೂತೌ ನವಚನ್ದ್ರಮೌಳೇಃ । ಅನ್ತಃಪುರದ್ವಾರಗತಾ ಸದಾ ತೌ ವಿತೇನತುಃ ವಿಶ್ವಪತೇಸ್ ತು ಸೇವಾಮ್ ॥ - ಸಿದ್ಧಾನ್ತಶಿಖಾಮಣಿ ೨:೨೪-೩೨.

೪೧. 'ಸಂದಣಿಸಿ ಬಂದರ್ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ರುದ್ರಗಣಂಗಳ್', ನಂಜುಂಡಕವಿ, ರಾಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರ, ೧೧:೭:೪೭:೧೮ ಇತ್ಯಾದಿ,

೪೨. ಷಟ್ ತ್ರಿಂಶತ್ ತು ಸಹಸ್ರಾದಿ ಪ್ರಮಥಾಃ, ದ್ವಿಜಸತ್ತಮಾಃ । ನಾನಾ ರೂಪಧರಾ ಯೇ ವೈ ಜಟಾ-ಚಂದ್ರಾರ್ಧಮಂಡಿತಾಃ । ಯೋಗಿನೋ ಮದ ಮಾತ್ಸರ್ಯ ದಂಭ ಅಹಂಕಾರ-ವರ್ಜಿತಾಃ । ಸಂಸಾರ ವಿಮುಖಾಃ । ಸರ್ವೇ ಯತಯೋ ಯೋಗತತ್ಪರಾಃ । ಕೃತ್ವಾ ಪರಿಷದಂ ರುಚ್ಯಾ ತಿಷ್ಠನ್ತಿ ವಿಗತಕ್ಲಮಾಃ ॥ -ಕಾಳಿಕಾ ಪುರಾಣ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಕನ್ನಡ ಶಬ್ದಕೋಶದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೧೯೧೦-೧.

೪೩. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ಶಿವನ ಅನೇಕ ಲೀಲೆಗಳನ್ನ ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೊನ್ನ ಹಾವುಗೆಯನ್ನ ಮೆಟ್ಟಿದ, ಕರದಲ್ಲಿ ಕಪಾಲ ಹಿಡಿದ, ಅರ್ಧನಾರಿಯಾದ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ; ಆ ಸಂದರ್ಭ ಇದು. ನೋಡಿ: ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ -೫೦೧, ಡಾ । ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ ಸಂಪಾದನೆ.

೪೪. ಉಮಾಸಹಾಯಂ ಕ್ರೀಡಂತಂ ಅನುಗಚ್ಛಂತಿ ಭೂಷಿತಾಃ । ಶೃಂಗಾರ ವೇಷಭರಣಾಃ ಅಷ್ಟೌ ತೇ ಕೋಟಯೋ ಗಣಾಃ । ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರಾಶ್ಚ ಅನ್ಯೇ ಹಿ ಅರ್ಧನಾರೀಶ್ವರಂ ಹರಂ । ಅನುಯಾಂತಿ ಮಹಾಭಾಗಾಸ್ ತುಲ್ಯರೂಪ ಹರಸ್ಯ ಯೇ । ಅರ್ಧನಾರಿ ಶರೀರಾಸ್ ತು ದ್ವಾರಪಾಲಾಃ ಭವಂತಿ ತೇ ॥ '' - ಕಾಳಿಕಾ ಪುರಾಣ.

೪೫. ಆಕಾಶಮಾರ್ಗೇ ಗಚ್ಛಂತಂ ಅನುಗಚ್ಛಂತಿ ನಿತ್ಯಶಃ । ನಾನಾ ಶಸ್ತ್ರಧರಾಃ ಶಂಭೋರ್ ಗಣಾಸ್ ತು ಪ್ರಮಥಾಃ ಸ್ಮೃತಾಃ । ಪ್ರಮಥ್ಯಂತಿ ಚ ಯುದ್ಧೇಶು ಯುದ್ಧಮಾನಾನ್ ಮಹಾಬಲಾನ್ । ತೇ ವೈ ಮನಬಲಾಃ ಶೂರಾಃ ಸಂಖ್ಯಾ ನವಕೋಟಯಃ ॥ - ಕಾಳಿಕಾ ಪುರಾಣ.

೪೬. ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ, ಸಂಪುಟ ೫, ಪುಟ ೯೩೩.

೪೭. ಮಹಾಭಾರತ, ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ ೧೪:೨೫೫ (ಸಂ. ೨೭, ಪು. ೩೫೭೦-೧); ಲಿಂಗಪುರಾಣ ೪೩:೪೫.

೪೮. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಉತ್ತರಕಾಂಡ ೧೬ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ, ಶ್ಲೋ. ೧-೨; ಸಂಪುಟ ೧೦, ಪುಟ ೨೦೯೨-೩

೪೯. ನಂದಿಯು 'ಕರಾಳಃ, ಕೃಷ್ಣಪಿಂಗಲಃ, ವಾಮನಃ, ವಿಕಟಃ, ಮುಣ್ಡೀ, ಹೃಸ್ವಭುಜಃ, ಬಲೀ, ಭವಸ್ಯ ಅನುಚರಃ' ಆಗಿದ್ದನಂತೆ. - ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ ಉತ್ತರಕಾಂಡ ೧೬:೮-೯. ಪೂಜ್ಯನಾದ್ದರಿಂದ 'ಭಗವಾನ್ ನಂದಿನ್' ಎಂದು, 'ಶಂಕರಸ್ಯ ಅಪರೋ ತನುಃ' (ಶಂಕರನ ಅಪರಾವತಾರ) ಎಂದೂ, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ, ಉತ್ತರಕಾಂಡ ೧೬:೧೫.

೫೦. ಶ್ರೀಮದ್ ಭಾಗವತ ಪುರಾಣ, ೪:೫, ಪುಟ ೩೯೧

೫೧. ಕನ್ನಡ ಜಾನಪದ ವಿಶ್ವಕೋಶ, ಸಂ ೨, ಪು ೧೧೧೫-೬.

೫೨. ಈ ಕತೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ೫: ೫೦: ೨-೩ ಮತ್ತು ೭:೧೬: ೮-೨೧ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.

೫೩. ಅಮರಕೋಶದ ಕೆಲವು ಪಾಠಾಂತರಗಳ ಪ್ರಕಾರ.

೫೪. ಅಮರಕೋಶ, ರಂಗನಾಥಶರ್ಮ ಸಂಪಾದನೆ ಪುಟ ೧೦ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ; 'ಭೃಂಗೀ ಭೃಂಗಿರಿಟಸ್ ತಂಡು ನಂದಿನೌ ನಂದಿಕೇಶ್ವರೇ' ॥ ಸ್ವರ್ಗವರ್ಗ ೪೮, ಲೂಯಿರೈಸ್ ಪಾಠಾಂತರ.

೫೫. ಶಿವಪುರಾಣದ ಸತೀಖಂಡ ೨೬:೪೩, ಮಹಾಭಾರತ, ಶಾಂತಿಪರ್ವ ಅಧ್ಯಾಯ ೨೮೩, ಸಂ. ೨೫, ಪುಟ ೨೫೪೮; ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ ಮುಂತಾದ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ.

೫೬. ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿನ ವೀರಭದ್ರನ ಬಗ್ಗೆ ವಿಸ್ತೃತವಾದ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಶಾಸನತಜ್ಞರಾದ ಶ್ರೀ ಎಚ್.ಎಂ. ನಾಗರಾಜರಾವ್ ಅವರು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿ: ಎಚ್.ಎಂ. ನಾಗರಾಜರಾವ್ 'ವೀರಭದ್ರ' ಲೇಖನ, 'ಶಿವಶಾಸನ', ಪುಟ ೪೦-೪೭

೫೭. ಮಹಾಭಾರತ, ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ, ೧೬ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ; (ಭಾದಪ್ರ, ಸಂ. ೨೭, ಪುಟ ೩೬೦೮)

೫೮. ನೋಡಿ: ಎಚ್.ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ರುದ್ರಭಾಷ್ಯ ಪ್ರಕಾಶ, ಪುಟ ೫೪-೫೫.

೫೯. ಭೀಮಕವಿ, ಬಸವಪುರಾಣ ೭:೩೬-೫೨.

೬೦. ಕಾಳಿದಾಸ, ಕುಮಾರ ಸಂಭವ ೬ನೇಯ ಸರ್ಗ

೬೧. ಹರಿಹರ, ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ ೧೦:೭೩-೭೭ ಮತ್ತು ವಚನ.

೬೨. ಹರಿಹರ, ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ ೧೦:೬೧ ರ ವಚನ.

೬೩. ವ್ಯಾಸಭಾರತ, ಅರಣ್ಯಪರ್ವ ೩೮-೪೦, (ಭಾದಪ್ರ, ಸಂಪುಟ ೪, ಪುಟ ೨೧೨೬-೪೩); ಶಿವಪುರಾಣ ೪೦:೪೪.

೬೪. ಪಂಪಭಾರತ, ೮:೧೪.

೬೫. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಅರಣ್ಯ ಪರ್ವ ೪:೩೦.

೬೬. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಈಶ್ವರ; ಸರ್ವಲೋಕನಾಂ, ಗಣೇಶ್ವರ ವಿನಾಯಕಾಃ । ೩:೧೫೦:೨೫.

೬೭. ಋಗ್ವೇದ ೨:೨೩:೧ ಮತ್ತು ೧೦:೧೧೨:೯

೬೮. ಋಗ್ವೇದ ೨:೨೩:೧; ಯಜುರ್ವೇದ ೨೩:೧೯ನ್ನೂ ನೋಡಿ.

೬೯. 'ಗಣಾನಾಂ ತ್ವಾ....' ಮಂತ್ರದ (ಋಗ್ವೇದ ೨:೨೩:೧) ಋಷಿ 'ಗೃತ್ಸಮದ' ಎಂಬುವವನು. ಇವನೇ ಋಗ್ವೇದದ ಭಾಗವಾದ ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮತ್ತು ಐತರೇಯ ಆರಣ್ಯಕದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಭಾರ್ಗವ' ಎಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಿದೆ.

೭೦. ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿಯ ಉಲ್ಲೇಖ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಈ ಋಕ್‍ಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ ೧:೪೦:೧; ೧:೪೦:೩, ೧:೪೦:೫; ೨:೨೩:೧; ೨:೨೩:೫; ೧೦:೧೫೫:೨; ಸಾಮವೇದದಲ್ಲಿ ಆಗ್ನೇಯ ಪರ್ವ ೧:೫೬ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಥರ್ವವೇದದಲ್ಲಿ ೬:೧೪೦:೧ ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಸ್ಕಂದಸ್ವಾಮಿಯ 'ಋಗ್ವೇದಭಾಷ್ಯ'ದಲ್ಲೂ ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ. ''ಈ ಮಂತ್ರ ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿಗೇ ಮೀಸಲಾಗಿದೆ (ಗಣಾನಾಂ ತ್ವಾ ಗನಪತಿಂ ಹವಾಮಹೇ - ಇತಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಸ್ಪತ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವೈ ಬ್ರಹಸ್ಪತಿರ್ ಬ್ರಹ್ಮಣೈವ ಏನಂ ತದ್ ಭಿಷಜ್ಯತಿ)''-ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಐತ್ತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೪:೪.

೭೧. ನೋಡಿ: ಋಗ್ವೇದ ೧:೧೮:೧ಕ್ಕೆ ನಿರುಕ್ತ ೬:೧೦ರಲ್ಲಿ ಭಾಷ್ಯ. ''ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಪತಿರ್ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಪಾತಾ, ಪಾಲಯಿತಾ ವಾ ॥ ''- ನಿರುಕ್ತ ೧೦:೧೪; ಬ್ರಹ್ಮಣಃ= ಬ್ರಹ್ಮವಾಚಕ ವಸ್ತುಗಳ, ಬ್ರಹ್ಮ= ಅನ್ನಾದಿ ಆಹಾರಃ, (ನಿರುಕ್ತ ೩:೯:೭); ಬ್ರಹ್ಮ= ಧನಾದಿ ಸಂಪತ್ತು, (ನಿರುಕ್ತ ೩:೯:೭); ಪಾತಾ= ಸ್ವಾಮಿ, ಪಾಲಯಿತಾ= ಪಾಲಕ.

೭೨. 'ಅಗ್ನ ಆ ಗಹಿ.... ಮಾರುತಂ ಗಣಂ ॥ ' ೧:೧೪:೨-೩; 'ವನ್ದಸ್ವ ಮಾರುತಂ ಗಣಂ' ೧:೩೮:೧೫; 'ರಜಸ್ತುರಂ ತವಸಂ ಮಾರುತಂ ಗಣಂ' ೧:೬೪:೧೨ ಇತ್ಯಾದಿ.

೭೩. ಆ ತೇ ಪಿತರ್ ಮರುತಾಂ ॥ ಋ ೨:೨೩:೧; ಆ ರುದ್ರಾಸಃ ಸುವಿರಾಯ ಗಂತನ ॥ ನಿರುಕ್ತ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವ ಮಂತ್ರ.

೭೪. ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೧೧೨:೯.

೭೫. 'ಅಗ್ನೇ ನಯ ಸುಪಥಾ....', ಅಗ್ನೇ ಮತ್ವೇ ಪ್ರಥಮಸ್ಯ ಪ್ರಚೇತಸ' ಇತ್ಯಾದಿ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತೆಯ ಮಂತ್ರ ಪೂರಿತವಾದ ಹೋಮಕ್ಕೆ 'ಗಣಹೋಮ' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ- ಮಹಾರ್ಣವ ಕರ್ಮವಿಪಾಕ.

೭೬. ಗಣೇಶನಿಗೆ 'ಧುಂಡಿ' ಎಂದೂ ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. 'ದುಧಿ' ಅಂದರೆ ಅನ್ವೇಷಣೆ. ಇದರಿಂದ 'ಧುಂಡಿ' ಪದ ಬಂದಿದೆ. ('ಅನ್ವೇಷಣೆ ದುಧಿರ್ ಅಯಂ ಪ್ರತಿಷ್ಠೋಸ್ತಿ ಧಾತುಃ''-ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಕಾಶಿಖಂಡ ೫೭:೩೩) ಅವಿರತ ಅನ್ವೇಷಕನೆಂಬ ಮಾತು ಇವನಿಗೆ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ.

೭೭. ಗಣೇಶಪೂರ್ವ ತಾಪಿನಿ ಉಪನಿಷತ್ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು 'ಗಣೇಶಂ ಪ್ರಮಥಾಧೀಶಂ ನಿರ್ಗುಣಂ ಸಗುಣಂ ವಿಭುಂ । ಯೋಗಿನೋ ಯತ್ ಪದಂ ಯಾಂತಿ ತಂ ಗೌರೀನಂದನಂ ಭಜೆ ॥ ' -ಎಂಬ ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕದಿಂದ.

೭೮. ನಮೋ ವ್ರಾತಪತಯೇ ನಮೋ ಗಣಪತಯೇ ನಮೋ ಪ್ರಮಥಪತಯೇ.... ನಮೋ ನಮಃ ॥ ೧೫ ॥ - ಗಣಪತಿ ಉಪನಿಷತ್

೭೯. ದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ದೇವತಾ ತಾರತಮ್ಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ. ಈ ತಾರತಮ್ಯದ ನಿಚ್ಚಣಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯ ಒಂದು ಕಕ್ಷೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಇದು ಹದಿನೆಂಟನೆಯ ಕಕ್ಷೆ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಗಣಪತಿಯಿಂದ ಭಕ್ತಿಯೋಗದ ಪ್ರಾರಂಭಿಕ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಕಲಿತು ಮುಂದೆ ಆರೋಹಣ ಗತಿಯಲ್ಲಿ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಗಣಪತಿಯ ಕಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಕ್ಸೇನ, ಅಶ್ವಿನಿ ದೇವತೆಗಳು, ಕುಬೇರ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಶೇಷ ಶತಸ್ಥ ಎಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ವಸು, ರುದ್ರ, ಆದಿತ್ಯ, ಮರುತ್ ಗಣಗಳ ದೇವತೆಗಳೂ ಸೇರಿದ್ದಾರೆ. ಈ ದೇವತಾಗಣಗಳಿಗೆ ಗಣಪತಿಯು ಅಧಿಪತಿ ಎಂಬುದು ದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ. ಎನ್. ಶ್ರೀಶ ಬಲ್ಲಾಳರ ಲೇಖನ, ಗಣಪತಿ ದರ್ಶನ ಪುಟ ೧೫೪-೫.

೮೦. ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ ೨೩:೧೯. ಯಜುರ್ವೇದದ ೨೨ರಿಂದ ೨೫ರವರೆಗಿನ ಅಧ್ಯಾಯಗಳ ಈ ಭಾಗ ಅಶ್ವಮೇಧಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದುದು. ದೇಶಸಂಚಾರ ಮಾಡಿ ಹಿಂತಿರುಗಿದ ಯಜ್ಞಾಶ್ವವನ್ನು ಪಟ್ಟಮಹಿಷಿ ಒಂಬತ್ತು ಬಾರಿ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕುವಾಗ ಹೇಳುವ ಮಂತ್ರ ಇದು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ । ರಾಲ್ಫ್ ಗ್ರಿಫಿಥ್, ವಾಜಸನೇಯೀ ಮಾಧ್ಯಂದಿನ ಶುಕ್ಲ ಯಜುರ್ವೇದ ಸಂಹಿತಾ. ಪುಟ ೩೬೪-೩೬೯; ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ । ಎಸ್.ಕೆ. ರಾಮಚಂದ್ರರಾವ್, ಗಣಪತಿ: ಕಲ್ಪನೆ ಮತ್ತು ಚಿತ್ರಣ ಲೇಖನ, ಗಣಪತಿ ದರ್ಶನ, ಪುಟ ೫೩.

೮೧. ಪ್ರೊ । ರಾಜೇಂದ್ರ ಚಂದ್ರ ಹಜ್ರಾ ಅವರ ಪೌರಾಣಿಕ ದಾಖಲೆಗಳ ಅಧ್ಯಯನ (ಸ್ಟಡೀಸ್ ಇನ್ ಪುರಾಣಿಕ್ ರೆಕಾಡ್ರ್ಸ್). ಹಿಂದೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಚರಣೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪುರಾಣಗಳ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಇದು ಒಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಗ್ರಂಥ. ಮುಂದೆ ಅಕಾರಾದಿಯಾಗಿ ಹೆಸರಿಸಿರುವ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುತ್ತದೆ: ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ (ಅಧ್ಯಾಯ ೭೧, ೧೭೦, ೩೧೩, ೩೧೮, ೩೪೮); ಗಣೇಶ (ಎಲ್ಲಾ ಅಧ್ಯಾಯಗಳು); ಗರುಡ (ಅಧ್ಯಾಯ ೧೫); ದೇವೀಭಗವತ (ಅಧ್ಯಾಯ ೧೧೪); ನಾರದ (೧-೪); ಪದ್ಮ (ಸೃಷ್ಟಿಕಂಡ: ೬೧-೬೩); ಬ್ರಹ್ಮ (ಅಧ್ಯಾಯ ೩೯); ಬ್ರಹ್ಮವೈವರ್ತ (ಗಣಪತಿ ಕಂಡ); ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ (ಅಧ್ಯಾಯ ೧-೫); ಭವಿಷ್ಯ (ಚತುರ್ತೋತ್ತರ ಪರ್ವ: ೩೧-೩೩); ಮುದ್ಗಲ (ಎಲ್ಲಾ ಅಧ್ಯಾಯಗಳು); ಲಿಂಗ (ಪೂರ್ವಾರ್ಧ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೦೪-೫); ವರಾಹ (ವಿನಾಯಕೋತ್ಪತ್ತಿ ಪ್ರಕರಣ ೨-೩); ವಾಮನ (ಅಧ್ಯಾಯ ೫೪, ೫೫, ೭೬); ವಿಷ್ಣುಧರ್ಮೋತ್ತರ (೩:೧೦೪); ಶಿವ (ರುದ್ರ ಸಂಹಿತೆ ಮತ್ತು ಕುಮಾರ ಕಂಡ); ಶ್ರೀಮದ್‍ಭಾಗವತ (ಸ್ಯಮಂತಕ ಉಪಾಖ್ಯಾನ, ಅಧ್ಯಾಯ ೧೦); ಸೌರ (ಅಧ್ಯಾಯ ೪೩); ಸ್ಕಾಂದ (ಕಾಶಿಕಂಡ ೫೫-೫೭) (ನೋಡಿ: ಗೋರಖ್‍ಪುರದ ಗೀತಾಪ್ರೆಸ್‍ನ ಕಲ್ಯಾಣ ಪತ್ರಿಕೆಯ 'ಗಣೇಶ ಅಂಕ' ಮತ್ತು ಶತಾವಧಾನಿ ಶ್ರೀ ಗಣೇಶ ಅವರ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿ- ಪರಿಚಯ ಲೇಖನ, ಗಣಪತಿ ದರ್ಶನ ಗ್ರಂಥ)

೮೨. ಸುಮುಖಶ್ ಚ ಏಕದಂತಶ್ ಚ ಕಪಿಲೋ ಗಜಕರ್ಣಕಃ । ಲಂಬೋದರಶ್ ಚ ವಿಕಟೋ ವಿಘ್ನರಾಜೋ ಗಣಾಧಿಪಃ । ಧೂಮ್ರಕೇತುರ್ ಗಣಾಧ್ಯಕ್ಷೋ ಫಾಲಚಂದ್ರೋ ಗಜಾನನಃ । -ದ್ವಾದಶ ಏತಾನಿ ನಾಮಾನಿ ಯಃ ಪಠೇದ್ ಶ್ರುಣಯಾದ್ ಅಪಿ । ವಿದ್ಯಾರಂಭೇ ವಿವಾಹೇ ಚ ಪ್ರವೇಶೇ ನಿರ್ಗಮೇ ತಥಾ । ಸಂಗ್ರಾಮೇ ಸಂಕಟೇ ವಾದೇ ವಿಘ್ನಸ್ ತಸ್ಯ ನ ಜಾಯತೇ ॥ (ವಕ್ರತುಂಡ, ಶೂರ್ಪಕರ್ಣ, ಹೇರಂಬ, ಸ್ಕಂದಪೂರ್ವಜಃ ಷೋಡಶ ಏತಾನಿ ನಾಮಾನಿ.... ಎಂದು ಹೇಳುವುದೂ ಉಂಟು.)

೮೩. ಲಿಂಗಪುರಾಣ ೧೦೫:೧೫.

೮೪. ಅವನೇ ಗಜಮುಖನಿರುವಾಗ ಆನೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಅಂಕುಶ, ಪಾಶಗಳು ಅವನ ಕೈಯಲ್ಲೇಕೆ ಎಂಬ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೂ ವಿದ್ವತ್ವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದಿದೆ.

೮೫. ದೇವಿ ಭಾಗವತ ಪುರಾಣ ೧೧೪:೨:೪.

೮೬. ನ ಅರ್ಚಿತೋ ಹಿ ಗಣಾಧ್ಯಕ್ಷೋ ಯಜ್ಞಾದೌ ಯತ್ ಸುರೋತ್ತಮಾಃ । ತಸ್ಮಾದ್ ವಿಘ್ನಂ ಸಮುತ್ಪನ್ನಂ ತತ್ ಕ್ರೋಧಜಂ ಇದಂ ಖಲು ॥ - ಪದ್ಮಪುರಾಣ, ಸೃಷ್ಟಿ ಖಂಡ ೬೦-೬೩ ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ.

೮೭. ಬೌಧಾಯನ ಗೃಹ್ಯಸೂತ್ರ ೨:೫:೨೧

೮೮. ವಿನಾಯಕಃ ಕರ್ಮವಿಘ್ನಸಿದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ ವಿನಿಯೋಜಿತಃ । ಗಣಾನಾಂ ಆದಿಪತ್ಯೇ ಚ ರುದ್ರೇಣ ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ ತಥಾ ॥ - ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿ ೧:೨೭೧.

೮೯. ವಾಗಿಶಾದ್ಯಾಸ್ ಸುಮನಸಃ ಸರ್ವಾರ್ಥಾನಾಂ ಉಪಕ್ರಮೇ । ಯಂ ನತ್ವಾ ಕೃತಕೃತ್ಯಾಸ್ ಸ್ಯುಃ, ತಂ ನಮಾಮಿ ಗಜಾನನಮ್ ॥ -ಆಲಕೆರೆ ಶಾಸನ, (ಕಾಲ: ಏಪ್ರಿಲ್ ೨, ೧೫೧೯) ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ. ೪; ೧೬೮: ೧೪: ಯಳಂದೂರು ೧೯೦, ಪುಟ ೩೬೯

೯೦. 'ತ್ರಿಜಗವಂದಿತ ಗಣಪ ಮಾಳ್ಪುದು ಮತಿಗೆ ಮಂಗಳವ । ' - ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಆದಿಪರ್ವ ೧:೪. ಆರುನೂರು ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಗಳ (ಮತ್ತು ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕವಾಗಿ ಕೆಲವು ಶಾಸನಗಳ) ಮಂಗಳಾಚರಣೆಯ ನಾಂದೀ ಪದ್ಯಗಳ ಒಂದು ಉತ್ತಮ ಕೈಪಿಡಿಗಾಗಿ ನೋಡಿ: ಟಿ.ಆರ್. ಮಹಾದೇವಯ್ಯ (ಸಂ.), ನಾಂದಿ.

೯೧. ಆದಿತ್ಯಂ ಅಂಬಿಕಾಂ ವಿಷ್ಣುಂ ಗಣನಾಥಂ ಮಹೇಶ್ವರಂ ಪಂಚಯಜ್ಞಪರೋನಿತ್ಯಂ ಗ್ರಹಸ್ಥಃ ಪಂಚಪೂಜಯೇತ್ ॥ - ಸ್ಮೃತಿ ಸಂಗ್ರಹ, ಸ್ಮೃತಿ ಮುಕ್ತಾವಳಿ ಅಹ್ನಿಕ ಪುಟ ೩೮೪. ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಸ್ಕಂದಾಯೇಶೋ ಯಥಾ ಪ್ರಾಹ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾದ್ಯಂ ತಥಾ ಶೃಣು । ಸೂರ್ಯೇಶ ಗಣ ಶಕ್ತ್ಯಾದೇಃ ಪರಿವಾರಸ್ಯ ವೈ ಹರೇಃ ॥ -ಅಗ್ನಿ ಪುರಾಣ ೨೧:೭೦ ಮತ್ತು ೭೭:೧೦೬, ಪದ್ಮಪುರಾಣ ಉತ್ತರಖಂಡ ೯೦:೬೩, ಗರುಡ ಪುರಾಣ ೧:೬:೭೦; ಡಾ । ಪಾಂಡುರಂಗ ವಾಮನ ಕಾಣೆ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಇತಿಹಾಸ, ಸಂ. ೨, ಪುಟ ೭೧೫-೬; ಗಾಣಪತ್ಯ ಪಂಥದ ಮತ್ತು ಪಂಚಾಯತನ ಪೂಜೆಯ ಉಗಮದ ಬಗ್ಗೆ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಶ್ರೀ ಶಂಕರಚಾರ್ಯರು (ಸಂ. ಡಾ ॥ ಪ್ರಭುಶಂಕರ ಮತ್ತು ಪ್ರೊ । ಎನ್. ಬಾಲಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ), ಪುಟಗಳು ೧೩, ೨೮, ೧೫೪, ೧೬೭-೮.

೯೨. ನೋಡಿ: ದೇವೀ ಭಾಗವತ, ೭:೩೯, ೧೫:೧೬, ೨೫:೩೧

೯೩. ಏವಂ ಆಭಾಷ್ಯ ತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಜಗಾಮ ಸ್ವಂ ನಿವೇಶನಮ್ । ತತಃ ಸಸ್ಮಾರ ಹೇರಂಬಂ ವ್ಯಾಸಃ ಸತ್ಯವತೀಸುತಃ । ಸ್ಮೃತಮಾತ್ರೋ ಗಣೇಶಾನೋ ಭಕ್ತ ಚಿಂತಿತ ಪೂರಕಃ । ತತ್ರ ಆಜಗಾಮ ವಿಘ್ನೇಶೋ ವೇದವ್ಯಾಸೋ ಯತಃ ಸ್ಥಿತಃ । ಪೂಜಿತಶ್ ಚ ಉಪವಿಷ್ಟಶ್ ಚ ವ್ಯಾಸೇನ ಉಕ್ತಸ್ ತದಾ ''ಅನಘ, । ಲೇಖಕೋ ಭಾರತಸ್ಯ ಅಸ್ಯ ಭವ ತ್ವಂ ಗಣನಾಯಕ । ಮಯಾ ಏವ ಪ್ರೋಚ್ಯಮಾನಸ್ಯ ಮನಸಾ ಕಲ್ಪಿತಸ್ಯ ಚ ॥ '' ಶ್ರುತ್ವಾ ಯೇತತ್ ಪ್ರಾಹ ವಿಘ್ನೇಶೋ, ''ಯದಿ ಮೇ ಲೇಖನೀ ಕ್ಷಣಮ್ । ಲಿಖತೋ ನ ಅವತಿಷ್ಠೇತ ತದಾ ಸ್ಯಾಂ ಲೇಖಕೋ ಹಿ ಅಹಮ್ ॥ '' ವ್ಯಾಸೋ ಅಪಿ ಉವಾಚ ತಂ ದೇವಂ, ''ಅಬುಧ್ವಾ ಮಾ ಲಿಖ ಕ್ವಚಿತ್ । '' 'ಓಂ' ಇತಿ ಉಕ್ತ್ವಾ ಗಣೇಶೋ ಅಪಿ ಬಭೂವ ಕಿಲ ಲೇಖಕಃ ॥ - ಮಹಾಭಾರತ ಆದಿಪರ್ವ ೧:೭೪-೭೯.

೯೪. ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ, ಮತ್ತು 'ಜಯ'ದ ಹೆಸರಿನ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರವಾದ ಚರ್ಚೆಗೆ ನೋಡಿ ಪ್ರೊ. ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ, ವಚನ ಭಾರತ, ಗೀತಾ ಬುಕ್ ಹೌಸ್, ಮೈಸೂರು, ೧೯೫೦; ಪೀಠಿಕೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು; ಈ ಗ್ರಂಥ ಮೊದಲು 'ಜಯ' ಎಂದಿದ್ದು, ಆ ಮೇಲೆ ಭಾರತ, 'ಮಹಾಭಾರತ''ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆಯಿತು ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಿ. ನಾರಾಯಣಂ ನಮಸ್ಕೃತ್ಯ ನರಂ ಚೈವ ನರೋತ್ತಮಮ್ । ದೇವೀಂ ಸರಸ್ವತೀಂ ಚೈವ ತತೋ ಜಯಂ ಉದೀರಯೇತ್ ॥ ಎಂಬುದು ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗೆ ಬರುವ ಮಂಗಳಶ್ಲೋಕ. 'ಮಹತ್ವಾತ್ ಭಾರವತ್ವಾತ್ ಚ ಮಹಾಭಾರತಂ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ' ಎಂಬುದು ಆದಿಪರ್ವದ ಅನುಕ್ರಮಣಿಕಾ ಅಧ್ಯಾಯದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಫಲಶ್ರುತಿಯ ಒಂದು ಮುಕ್ತಾಯದ ಮಾತು.

೯೫. ಅದು ಬರುವುದು ಗೋಕರ್ಣ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ದಲ್ಲಿ, ನೋಡಿ: ಯಜ್ಞನಾರಾಯಣ ಉಡುಪ, ಪುರಾಣಭಾರತ ಕೋಶ, ಪುಟ ೫೧೫-೬.

೯೬. ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ ಸಂಪುಟ ೫ ಪುಟ ೯೩೩, ಮೈಸೂರು ವಿವಿ, ಮೈಸೂರು

೯೭. ಆನೆಕೇರಿಯ ಮೂನೂವ್ರ್ವರುಂ ಗಣಮುಂ ಇರ್ದು ಶ್ರೀ ಮರುಳೇಶ್ವರ ದೇವರಿಗೆ ದಾನಂಗೊಟ್ಟಿರು (ಶಾಸನ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇನ್ಸ್‍ಕ್ರಿಪ್ಶನ್ಸ್ ೨:೧೦-೨೨ ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೦೮೦); ''ವಿನೋದದಿಂದಂ ಇರೇ ನಾರದನೆಂಬ ಗಣೇಶ್ವರನ್ ಇಂತೆಂದ'' -ಅಬ್ಬಲೂರು ಶಾಸನ, ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಇಂಡಿಕಾ ೫:ಪಿ ೨೪ (ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೨೦೦); ಚನ್ನಬಸವ, ಬಸವೇಶ್ವರ ಮುಂತಾದ ಪ್ರಮಥರು (ಕಸಪಯ್ಯನ ತಾಮ್ರ ಶಾಸನ (ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೧೭೨))

೯೮. ವಚನ ೩೬೭, ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ ಮತ್ತು ಶಿ.ಶಿ. ಬಸವನಾಳ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು, (ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲ ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೧೬೦).

೯೯. ಎಂ.ಆರ್. ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿ, ವಚನ ಧರ್ಮಸಾರ, ವಚನ ೨೬೬.

೧೦೦.ಪ್ರಮಥರ ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಈ ವಚನವನ್ನು ನೋಡಿ: ಎನ್ನ ತಪ್ಪು ಅನಂತಕೋಟಿ, ನಿಮ್ಮ ಸೈರಣೆಗೆ ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲ । ಇನ್ನು ತಪ್ಪಿದೆನಾದಡೆ ನಿಮ್ಮ ಪಾದವೆ ದಿಬ್ಯ । ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವಯ್ಯಾ, । ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಮಥರ ಮುಂದೆ ಕಿನ್ನರ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣ ಸಾಕ್ಷಿ. ॥ ೩೨೨ ॥ (ಇಲ್ಲಿ ದಿಬ್ಯ ಎಂದರೆ, ದಿವ್ಯ, ಅಗ್ನಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಪ್ರಮಾಣ ಎಂದರ್ಥ); ಪ್ರಮಥರ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುವ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಚನಗಳು: ವಚನ ೨೪೫, ೩೨೨, ೩೨೬, ೩೭೬, ೪೦೯, ೪೧೨, ೪೩೦, ೪೪೪, ೪೪೫, ೭೦೯, ೭೫೯, ೭೯೪, ೯೩೮. -ಡಾ ॥ ಎಚ್. ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ, ಸಂ., ಬಸವೇಶ್ವರ ವಚನ ದೀಪಿಕೆ.

೧೦೧.ವಚನ ೪೩೦, ೪೪೫, ೭೫೯, -ಡಾ ॥ ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ ಸಂಪಾದನೆ.

೧೦೨.ವಚನ ೭೯೪ -ಡಾ ॥ ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ ಸಂಪಾದನೆ.

೧೦೩.''ಗಣನಾಥನ ಐವತ್ತೆರಡು ಸರ ಹರಿದುಬಿದ್ದವು'' - ಬಸವ ವಚನ ೯೩೧, ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ ಮತ್ತು ಶಿ.ಶಿ. ಬಸವನಾಳ ಸಂಪಾದನೆ. ಗಣನಾಥನೆಂದರೆ ಶಿವನೂ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ''ಗಣನಾಥನಂ ಸಾರ್ದು''- ಭೀಮಕವಿ, ಬಸವಪುರಾಣ (ಕಾಲ ೧೩೬೯) ೪೪:೩೦; ''ಗಣನಾಥಂ ಸಂಪ್ರದಾನಂ ನಿನಗೆ ಅಧಿಕ ಹಿತಂ''- ಷಡಕ್ಷರದೇವ (೧೬೭೨), ವೃಷಬೇಂದ್ರ ವಿಜಯ ೬:೪೦; ಗಣನಾಥರ್ ಜಯಮುಖ್ಯರ್ ಅರ್ಧಶತಕಂ - ಜನ್ನ (ಕಾಲ ೧೨೩೦), ಅನಂತನಾಥಪುರಾಣ ೧೪:೪೪.

೧೦೪.''ವಿಭೂತಿಯ ಹೂಸಿ ಗಣಾಡಂಬರದ ನಡುವೆ ನಲಿನಲಿದಾಡಿ ಉಂಡು ತಾಂಬೂಲಗೊಂಡು ಓಹುದಲ್ಲ." - ಬಸವ ವಚನ ೨೦೫, ಫ.ಗು.ಹಳಕಟ್ಟಿ ಸಂಪಾದನೆ. ಜಂಗಮ ದಾಸೋಹಕ್ಕೂ ಗಣಾಡಂಬರವೆಂಬ ಅರ್ಥವಿದೆ. ''ಮಹಾವಿಭೂತಿಯಿಂ ಗಣಾಡಂಬರವಂ ಮಾಡಿ ಶಿವಾರ್ಚನೆಯ ಮಾಡಿ....'' (ಶಾಸನ, ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಕಾ ಇಂಡಿಕಾ ೧೪:೨೮೦:೧೮ ಕಾಲ ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೧೭೩)

೧೦೫.ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: 'ಗಣಾಡಂಬರಂ ನಾಡೆ ಪಠಿಯಿಸುತೆ'- ನೀಲಕಂಠಾರಾಧ್ಯ, ಆರಾಧ್ಯಚಾರಿತ್ರ, ನಾದಪ್ರಕರಣ ೧:೨೪; ಗಣಾಡಂಬರಾದಿ ನುತಿವಿಸರಮಂ ಪಠಿಸುತಿರ್ಪರ್'- ಆರಾಧ್ಯಚಾರಿತ್ರ, ಪರ್ವತಪ್ರಕರಣ ೮: ೨೮.

೧೦೬.ಗಣಪತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಶಾಸನವೆಂದರೆ ಭಾಸ್ಕರವರ್ಮನ ನಿಧನಪುರದ ಏಳನೇ ಶತಮಾನದ ಮಧ್ಯಕಾಲದ ತಾಮ್ರಶಾಸನ. ಅದರಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದೆ: ಗಂಧರ್ವವತೀ ತಸ್ಮಾದ್ ಗಣಪತಿಂ ಇವ ದಾನವರ್ಷಣಂ ಅಜಸ್ರಂ । ಗಣಪತಿಂ ಅಗಣಿತ ಗುಣಗಣಂ ಅಸೂತ ಕಲಿಹಾಸಯೇ ತನಯಂ- ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಇಂಡಿಕಾ ೧೨ ಪುಟ ೭೩; ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಎಚ್.ಎಂ. ನಾಗರಾಜ್‍ರಾವ್, 'ಗಣಪತಿ' ಲೇಖನ' ಗಣಪತಿ ದರ್ಶನ ಗ್ರಂಥ; ಜಿ.ಟಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, 'ಸಂಸ್ಕೃತ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಗಣೇಶ' ಲೇಖನ, ಪುಟ ೪೧೫- ೪೨೬, 'ಶ್ರೀ ನಾಗಾಭಿನಂದನಂ' ಗ್ರಂಥ.

೧೦೭.''ಗಣಶಬ್ದೋ ಜಗತ್‍ಸರ್ವಂ ತಸ್ಮಾದ್ ಗಣಪತಿಃ ಸ್ಮೃತಃ । ಪತಿಃ ಸರ್ವಗಣನಾಂ ವಾ ಪತಿರ್ ಗಣಪತಿಃ ಸ್ವಯಂ ॥ ''- ವಾಸಿಷ್ಠ ಸಂಹಿತೆ.

೧೦೮.ಯತಶ್ ಚ ಆವಿರ್ ಆಸೀಜ್ ಜಗತ್ ಸರ್ವಂ ಏತತ್ ತಥಾ ಅಬ್ಜಾಸನೋ ವಿಶ್ವಗೋ ವಿಶ್ವಗೋಪ್ತಾ । ತಥಾ ಇಂದ್ರಾದಯೋ ದೇವಸಂಘಾ ಮನುಷ್ಯಾಃ ಸದಾ ತಂ ಗಣೇಶಂ ನಮಾಮೋ ಭಜಾಮಃ ॥ ೨ ॥ ಗಣೇಶ ಪುರಾಣ, ಉಪಸನಾ ಖಂಡ; ಗಣೇಶಾಷ್ಟಕ, ೨.

೧೦೯.ಶೈವ ದರ್ಶನದ ಮೂರು ಪದಾರ್ಥಗಳೇ 'ಪಶು, ಪತಿ ಮತ್ತು ಪಾಶ'. ನೋಡಿ: ಶೈವ ದರ್ಶನ, ಸಾಯಣ ಮಾಧವ ಪ್ರಣೀತ ಸರ್ವ ದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಸಂ. ಡಾ । ಶ್ರೀ ಇಮ್ಮಡಿ ಶಿವಬಸವ ಸ್ವಾಮಿಗಳು, ಪುಟ ೨೬೧-೨೮೪.

೧೧೦.ಶುದ್ಧಾಃ, ನಿಯಮ-ಸಂಯುಕ್ತಾಃ, ಶಿವ-ಅರ್ಪಿತ-ಫಲಾಗಮಾಃ । ಅರ್ಚಯಂತಿ ಶಿವಂ ಲೋಕೇ, ವಿಜ್ಞೇಯಾಸ್ ತೇ ಗಣೇಶ್ವರಾಃ ॥ ೧೧:೭೭೯ ॥ (ತಸ್ಮಾತ್, 'ಶಿವಭಕ್ತಾ ಏವ ಗಣೇಶ್ವರಾಃ' ಇತಿ ಉಕ್ತ್ವಾ, ಭಕ್ತ ಮಹಾತ್ಮ್ಯಂ ಸಮಾಪಯತಿ । ಯೇ ಶುದ್ಧಾಃ, ದೀಕ್ಷಯ ಪರಿಪೂತಾಃ, ನಿಯಮ ಸಂಪನ್ನಾಃ, ಶಿವವ್ರತಿನಃ ಶಿವಾರ್ಪಿತಫಲಾಗಮಾಃ, ತದ್ ಅರ್ಪಿತ ಪುಣ್ಯ-ಪಾಪ-ಫಲಾಗಮಾಃ - ಸಂತಃ ಲೋಕೇ ಶಿವಲಿಂಗಂ ಅರ್ಚಯಂತಿ । ತೇ 'ನ ಅಶಿವಸ್ಯ ಶಿವೋಪಾಸ್ತಿಃ' 'ನ ಅರುದ್ರೋ ರುದ್ರಂ ಅರ್ಚಯೇತ್' ಇತ್ಯಾದಿ ವಚನೈಃ 'ಗಣೇಶ್ವರಾಃ ಇತಿ ರುದ್ರಾಃ ವಿಜ್ಞೇಯಾಂ । ' ಇತಿ ಅರ್ಥಃ ಎಂದು 'ಸಿದ್ಧಾಂತ ಶಿಖಾಮಣಿ'ಗೆ ಮರಿತೋಂಟ ದಾರ್ಯ ಅವರ ಪ್ರದೀಪಿಕಾ ಭಾಷ್ಯ ಹೇಳುತ್ತದೆ. -ಶಿವಯೋಗಿ ಶಿವಾಚಾರ್ಯ, ಸಿದ್ಧಾಂತ ಶಿಖಾಮಣಿ, ಪುಟ ೩೨೭.

೧೧೧.ಮತ್ರ್ಯರು ದೈವತ್ವಕ್ಕೆ ಏರುವ ವಿಚಾರ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣದಲ್ಲಿ ೧೧:೨:೩:೬ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ (ಇದರ ಉಲ್ಲೇಖ, ವಿವರಣೆಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ನಿರುಕ್ತ ೫:೨೫ ಶ್ರೀ ಜಯಚಾಮರಾಜೇಂದ್ರ ವೇದರತ್ನಮಾಲಾ, ಸಂ. ಎಚ್.ವಿ. ವೆಂಕಟರಾವ್, ಸಂಪುಟ ೩೪, ಪುಟ ೭೫೯, ಮೈಸೂರು, ೧೯೬೧.

೧೧೨.''ಶೃಣು ದೇವಿ, ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಬೀಜಾನಾಂ ದೇವ-ರೂಪತಾಮ್ । ಮನ್ತ್ರ-ಉಚ್ಚಾರಣ-ಮಾತ್ರೇಣ ದೇವರೂಪಂ ಪ್ರಜಾಯತೇ ॥ '' - ಬೃಹದ್ ಗಂಧರ್ವ ತಂತ್ರ, ಅಧ್ಯಾಯ ೫. 'ಗಂ'ಗಣಪತಯೇ ನಮಃ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಸೂಚಕಾಕ್ಷರ ಸಂಕೇತ. 'ಗಂ' ಎಂಬುದಕ್ಕೆ: ''ಗಣೇಶಾರ್ಥೇ 'ಗ' ಉಕ್ತಸ್ ತೇ, 'ಬಿನ್ದುರ್' ದುಃಖ-ಹರಾರ್ಥಕಃ । ಗಂ ಬೀಜಾರ್ಥಂ ತು ಕಥಿತಂ, ತವ ಸ್ನೇಹಾನ್, ಮಹೇಶ್ವರಿ ॥ ''; 'ಗ್ಲೌಮ್' ಎಂಬುದಕ್ಕೆ: ''ಗ ಗಣೇಶೋ ವ್ಯಾಪಕಾರ್ಥೋ, ಲಕಾರಸ್ ತೇಜ ಔ ಮತಃ । ದುಃಖಹರಾರ್ಥ್‍ಕೋ ಬಿನ್ದುರ್ ಗಣೇಶಂ ತೇನ ಪೂಜಯೇತ್ ॥ '' -ವರದ ತಂತ್ರ ಅಧ್ಯಾಯ ೬. ಇವುಗಳ ಉಲ್ಲೇಖಕ್ಕೆ ನೋಡಿ: ಮಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಈ ಒಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ಸರ್ ಜಾನ್ ವುಡ್‍ರಾಫ್, ಪುಷ್ಪಮಾಲೆ (ದ ಗಾರ್ಲಂಡ್ ಆಫ್ ಫ಼್ಲವರ್ಸ್), ಪುಟ ೨೬೧, ೨೬೪-೫.

೧೧೩.ಜ್ಞಾನಾರ್ಥವಾಚಕೋ 'ಗ'ಶ್ ಚ, 'ಣ'ಶ್ ಚ ನಿರ್ವಾಣ ವಾಚಕಃ । ತಯೋರ್ ಈಶಂ ಪರಂಬ್ರಹ್ಮ ಗಣೇಶಂ ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಅಹಂ ॥

೧. ಅಂಗಾದ್ ಅಂಗಾದ್ ಸಂಭವಸಿ, ಹೃದಯಾದ್ ಅಧಿಜಾಯಸೇ, ಆತ್ಮಾ ವೈ ಪುತ್ರನಾಮ ಅಸಿ, ಸ ಜೀವ ಶರದಶ್ ಶತಮ್ ॥ - ಋಗ್ವೇದೀಯ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೧೪:೬:೪:೮:೨೬

೨. ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರ ಇನ್ನೊಂದು ಬಹುಜನಪ್ರಿಯ ಪದ್ಯವೆಂದರೆ ಅವರ 'ವಿಷ್ಣುಷಟ್ಪದಿ'ಯ ''ಆಗಲೂ ನಿನ್ನವನೇನೆ ನಾನು; ನೀನು ನನ್ನವನಾಗೆ!'' ಎಂಬರ್ಥದ ಮನದ ಮಿಡಿತ. ಅದರ ಪೂರ್ಣಪಾಠ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಭಾವಾನುವಾದ ಹೀಗಿದೆ:

ಸತಿ ಅಪಿ ಭೇದ ಅಪಗಮೇ, ನಾಥ,
ತವ ಅಹಂ ನ, ಮಾಮಕೀ ನಸ್ ತ್ವಮ್ ।
ಸಾಮುದ್ರೋ ಹಿ ತರಂಗಃ,
ಕ್ವಚನ ಸಮುದ್ರೊ ನ ತಾರಂಗಃ ॥

ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ, ವಿಷ್ಣು ಷಟ್ಪದಿ ೩

ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಒಂದು ಚಂದದ ವೇಳೆ,
ಅಂದುಕೋ, ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲೇನೆ ಸೇರಿಹೋದೆ;
ಆಗ ನನಗೂ ನಿನಗೂ ಏನು ಭೇದವೇ ಇರದ,
ಅಂದುಕೋ ಹಾಗೆಯೇ, ಸ್ಥಿತಿಯೊಂದು ಬಂದಿತೆಂದು;
ಆಗಲೂ ನಿನ್ನವನೇನೆ ನಾನು; ನೀನು ನನ್ನವನಾಗೆ!
ಅದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ, ಸಾಧ್ಯವಹುದೇ ಹೇಗೆ?-
ಸಮುದ್ರದಿಂದಲೇ ತರಂಗಗಳೆಲ್ಲ, ಹೌದು ನಿಜ;
ಅಲೆಗಳಿಂದಲೇ ಸಮುದ್ರವಾಯಿತೆನ್ನಬಹುದೇ?

೩. ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರ 'ಸೌಂದರ್ಯಲಹರಿ'ಯಲ್ಲಿ 'ಭವಾನಿ ತ್ವಂ.... ನೀರಾಜಿತ ಪದಾಮ್' । ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯ ಚರಣದ ಬ್ರಹ್ಮೇಂದ್ರ ಮುಕುಂದ ಸ್ಫುಟ ಮಕುಟ ನೀರಾಜಿತ ಪದಾಮ್ ಭಾವದಿಂದ ಪ್ರಭಾವಗೊಂಡು ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳು ಆ ಒಕ್ಕಣೆಯನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರುವುದುಂಟು. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ನೋಡಿ:
''..... ನೆಗೞ್ದ ವಿಕ್ರಮಾಂಕನ ರತ್ನೋತ್ಕರ ನಿಚಿತ ಮಕುಟ ತಾಡಿತ ಚರಣಂ ವಿಜ್ಞಾನ ದೇವರ್ ಏಂ ಕೇವಳಮೇಂ....'' - ಗುಲ್ಬರ್ಗಾ ಜಿಲ್ಲೆಯ, ಚಿತ್ತಾಪುರ ತಾಲ್ಲೂಕಿನ ಮರ್ತೂರು ಕಾಳಿಂಗೇಶ್ವರ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಶಿಲಾಶಾಸನ, ಕಾಲ: ಜನವರಿ ೬, ೧೧೨೩.

(ಅಂತಹ) ಶ್ರೇಷ್ಠ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ವಿಕ್ರಮಾಂಕನು (ಆರನೆಯ ವಿಕ್ರಮಾದಿತ್ಯ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ಎಂಬ ಹೆಸರೂ ಇದೆ) (ಯಾರನ್ನು) ಪಾದ ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದನೋ (ಮತ್ತು) ಆತನ ಕಿರೀಟದೊಳಗಿನ ವಜ್ರವೈಢೂರ್ಯಾದಿ ರತ್ನಗಳು ಯಾವ (ವಿಜ್ಞಾನೇಶ್ವರ)ನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಬೆಳಗಿದವೋ (ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದವೋ ಆ) ವಿಜ್ಞಾನೇಶ್ವರ (ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯಸ್ಮೃತಿಯ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಭಾಷ್ಯ 'ಮಿತಾಕ್ಷರ'ದ ಕರ್ತೃವಾದವನು ಅವನು) ಏನು ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ? ಆಕರ ಶ್ರೀನಿವಾಸ ಸಿರಿಮಠಕರ್, ಅನುಬಂಧ ವಿಜ್ಞಾನೇಶ್ವರ ಮಿತಾಕ್ಷರ ಪುಟ ೧೨೩. ಪ್ರಕಟಣೆ; ಪ್ರಸಾರಾಂಗ ಗುಲಬರ್ಗಾ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ೨೦೦೭ (ಇದು ಪಿ.ಬಿ. ದೇಸಾಯಿಯವರು ಕಂಡು ಹಿಡಿದ ಶಾಸನ). ಶಾಸನ ಬರೆದ (ಕೆತ್ತಿದ)ವನು ಕುಲಕರ್ಣಿ ಕುನಿಗೆ ಭೈರವ ನಾಮಣ್ಣ ಎಂಬುವನು.

೪. ಅಮರಕೋಶ, ಸ್ವರ್ಗವರ್ಗ ೪೩:೪೪

೫. ಶ್ರವಣಂ ಕೀರ್ತನಂ ವಿಷ್ಣೋಃ ಸ್ಮರಣಂ ಪಾದಸೇವನಂ । ಅರ್ಚನಂ ವಂದನಂ ದಾಸ್ಯಂ ಸಖ್ಯಂ ಆತ್ಮನಿವೇದನಮ್ ॥ - ಭಾಗವತ ೭:೫:೨೩

೬. ಅನನ್ಯಾಶ್ ಚಿಂತಯಂತೋ ಮಾಂ ಯೇ ಜನಾಃ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ । ಕೇಶಾಂ ನಿತ್ಯ ಅಭಿಯುಕ್ತನಾಂ ಯೋಗಕ್ಷೇಮಂ ವಹಾಮಿ ಅಹಂ ॥ - ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೯:೨೨

೭. ಕಾಶ್ಮೀರದ ಉತ್ಪಲದೇವನ ಶಿವಸ್ತೋತ್ರಾವಳಿ ಯಲ್ಲಿ ಶಿವಸಾಯುಜ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಉತ್ಕಟವಾದ ಒಂದು ಭಾವೋದ್ರೇಕದ ಕಳಕಳಿಯನ್ನು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾವು ಗಮನಿಸಬಹುದು:

ಸಹಸಾ ಏವ ಆಸಾದ್ಯ ಕದಾ ಗಾಢಂ
ಅವಷ್ಟಭ್ಯ ಹರ್ಷ ವಿವಶೋ ಅಹಂ ।
ತ್ವಚ್ ಚರಣವರ ನಿಧಾನಂ ಸವಸ್ಯ ಪ್ರಕಟಯಿಷ್ಯಾಮಿ ॥ ೭ ॥
ನಾಥ, ಕದಾ ಸ ತಥಾ ವಿಧ ಆಕ್ರಂದೋ
ಮಮ ಸಮುಚ್ಚರೇದ್ ವಾಚಿ ।
ಯತ್ ಸಮಂ ಅಂತರಂ ಏವ ಸ್ಫುರತಿ
ಪುರಸ್ ತಾವಕೀ ಮೂರ್ತಿಃ ॥ ೮ ॥

ಇದನ್ನು ಹೀಗೆ ಭಾವಾನುವಾದ ಮಾಡಬಹುದು:

ಹೊಂದಿ, ನಿನ್ನ ನಾ ಬಿಗಿದಪ್ಪಿ ಆನಂದದಲಿ ಮಿಂದು
ಮೈಮರೆವುದದೆಂದು?
ನಿನ್ನಡಿಯ ಮಹಿಮೆಯ, ಒಡೆಯ,
ನಾ ಹೊರಗೆಡುಹುದು ಎಂದು? ಎಂದು?
ನನ್ನಳಲು ದನಿಗೊಂಡು ಗದ್ಗದಿಸಲು, ಇಂತುಮೈದೋರಿ ನೀ ನಿಂದೆ, ಪ್ರಭು, ನನ್ನ ಮುಂದೆ.

ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯೋ ಎನೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಋಗ್ವೇದದ ಈ ಮಂತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ:
ಯದ್ ಅಗ್ನೇ ಸ್ಯಾಂ ಅಹಂ ತ್ವಂ,
ತ್ವಂ ವಾ ಘಾ ಸ್ಯಾ ಅಹಂ
ಸ್ಯುಷ್ಟೇ ಸತ್ಯಾ ಇಹ ಆಶಿಷಃ ॥

-ವಿರೂಪ ಆಂಗೀರಸ ಋಷಿ, ಋಗ್ವೇದ ೮:೪೪:೨೩

(ಹೇ ಪ್ರಕಾಶಮಾನನಾಗಿರುವ ಅಗ್ನಿಯೇ, ನಾನು ನೀನಾಗುವುದು ನೀನು ನಾನಾಗುವುದು, ಅದು ನಿನ್ನದೇ ಆಶೀರ್ವಾದ!)

೧. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಆಯಾಯ ವೇದಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸುವ ಪದ್ಧತಿ ಒಂದಿದೆ. ಆ ಪ್ರಕಾರ ಋಗ್ವೇದದ, ಯಜುರ್‍ವೇದದ, ಸಾಮವೇದದ ಮತ್ತು ಅಥರ್ವವೇದದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹೀಗಿವೆ:ಋಗ್ವೇದದ ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳು: ಐತರೇಯ ಮತ್ತು ಕೌಶೀತಕೀ.ಸಾಮವೇದ: ಛಾಂದೋದ್ಯ ಮತ್ತು ಕೇನ.ಕೃಷ್ಣ ಯಜುರ್‍ವೇದ: ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಮಹಾನಾರಾಯಣ, ಕಠ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಮತ್ತು ಮೈತ್ರಾಯಣ.ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ ವೇದ: ಬೃಹದ್ ಆರಣ್ಯಕ ಮತ್ತು ಈಶಾವಾಸ್ಯ.ಅಥರ್ವವೇದ: ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ, ಗರ್ಭ, ಪ್ರಾಣಾಗ್ನಿ ಹೋತ್ರ, ಪಿಂಡ, ಆತ್ಮ, ಸರ್ವ ಉಪನಿಷತ್ ಸಾರ, ಗಾರುಡ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ, ಕ್ಷುರಿಕಾ, ಚೂಲಿಕಾ, ನಾದಬಿಂದು, ಬ್ರಹ್ಮಬಿಂದು, ಅಮೃತಬಿಂದು, ಧ್ಯಾನಬಿಂದು, ತೇಜೋಬಿಂದು, ಯೋಗಶಿಖಾ, ಯೋಗತತ್ವ, ಹಂಸ, ಬ್ರಹ್ಮಾ, ಸನ್ಯಾಸ ಆರುಣೇಯ ಕಂಠಶೃತಿ, ಪರಮಹಂಸ, ಜಾಬಾಲ, ಆಶ್ರಮ, ಅಥರ್ವಶೀರ್ಷ, ಅಥರ್ವಶಿಖಾ, ನೀಲರುದ್ರ, ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರ, ಕೈವಲ್ಯ, ಮಹಾ, ನಾರಾಯಣ, ಆತ್ಮಬೋಧ ನೃಸಿಂಹ ಪೂರ್ವತಾಪನೀಯ, ನೃಸಿಂಹ ಉತ್ತರತಾಪನೀಯ, ರಾಮ ಪೂರ್ವತಾಪನೀಯ ಮತ್ತು ರಾಮ ಉತ್ತರತಾಪನೀಯ.ಸಂಕೀರ್ಣ: (ಜರ್ಮನ್ ಭಾಷೆಯ ಉಪನಿಷತ್ ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಸಿಗುವ 'ಉಪನಿಷತ್' ಹೆಸರಿನ ಭಾಗಗಳು.) ಭಾಷ್ಕಲ, ಛಾಗಲೇಯ, ಪೈಂಗಳ, ಮೃತ್ಯುಲಾಂಗಲ, ಆರ್ಷೇಯ, ಪ್ರಣವ, ಮತ್ತು ಶೌನಕ. ಇವಲ್ಲದೆ ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದ ವಾಜಸನೇಯಿ ಸಂಹಿತದ ಭಾಗಗಳಾದ ಪುರುಷ ಸೂಕ್ತ, ತದ್ ಏವ ಮತ್ತು ಶಿವ ಸಂಕಲ್ಪ-ಗಳು.

೨. ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರ ಭಾಷ್ಯಗಳು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗಿವೆ: ಈಶ, ಕೇನ, ಕಠ, ತೈತ್ತರೀಯ, ಐತ್ತರೇಯ, ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ (ಗೌಡಪಾದರ ಕಾರಿಕೆಯೊಂದಿಗೆ), ಪ್ರಶ್ನ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಮತ್ತು ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರಕ್ಕೆ ಶಂಕರರು ಬರೆದರೆಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆಯಿದೆ. ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯದ ಉಳಿದೆರಡು ಗ್ರಂಥಗಳಾದ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ ಮತ್ತು ಭಗವದ್ಗೀತೆಗಳಿಗೆ ತಾವು ಬರೆದ ಭಾಷ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಶಂಕರರು ಸಮರ್ಥನೆಗಾಗಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವ ಉಪನಿಷತ್ತ್ತುಗಳು ಇವು: ಇದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಯಾವುವು ಗಣ್ಯವಾಗಿದ್ದವೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಊಹಿಸಬಹುದು.

೩. ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು: ಅಕ್ಷಮಾಲಿಕಾ (ಋಗ್ವೇದಿಯ), ಅಥರ್ವಶಿಖಾ (ಅಥರ್ವವೇದೀಯ), ಅಥರ್ವಶಿರಾ (ಅಥರ್ವ), ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಕೈವಲ್ಯ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಗಣಪತಿ (ಅಥರ್ವ), ಜಾಬಲಿ (ಸಾಮವೇದ), ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಪಂಚಬ್ರಹ್ಮ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಬೃಹತ್ ಜಾಬಾಲ (ಅಥರ್ವ), ಭಸ್ಮಜಾಬಾಲ (ಅಥರ್ವ), ರುದ್ರ ಹೃದಯ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ರುದ್ರಾಕ್ಷ ಜಾಬಾಲ (ಸಮವೇದ) ಶರಭ (ಅಥರ್ವ) ಮತ್ತು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ)

೪. ಯಸ್ಯ ಅಶ್ವಾ ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಶ್ವೇತತರಃ

೫. ತಪಃ ಪ್ರಭಾವಾದ್ ದೇವ ಪ್ರಸಾದಾಚ್ ಚ, ಬ್ರಹ್ಮ ಹ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರೋ ಅಥ ವಿದ್ವಾನ್ । ಅತಿ ಆಶ್ರಮಿಭ್ಯಃ ಪರಮಂ ಪವಿತ್ರಂ ಪ್ರೋವಾಚ ಸಮ್ಯಗ್ ಋಷಿ-ಸಂಘ-ಜುಷ್ಟಮ್ ॥ ೬:೨೧ ॥

೬. ಸರ್ವತಃ ಪಾಣಿ ಪಾದಂ ತತ್, ಸರ್ವತೋ ಅಕ್ಷಿ ಶಿರೋಮುಖಂ । ಸರ್ವತಃ ಶ್ರುತಿಮಲ್ ಲೋಕೇ, ಸರ್ವಂ ಆವೃತ್ಯ ತಿಷ್ಠತಿ

೭. ೩:೨:೧೩, ೩:೩:೩೪-೩೫ ಮುಂತಾದ ಕಡೆ

೮. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಗೀತಾ ೯:೧೦=ಶ್ವೇತ ಉಪ ೬:೧೧

೯. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ೧:೧೨, ೩:೧೦ ಇತ್ಯಾದಿ

೧. ಅಗ್ನಿಯೇ ರುದ್ರ ಎನ್ನುವ ಈ ಮಂತ್ರ ಋಗ್ವೇದ ೨:೧:೬ ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ರುದ್ರ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮಧ್ಯಮ ಶ್ರೇಣಿಯ ಒಂದು ದೇವತೆ. ಅವನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವ ಮೂರು ಪೂರ್ಣ ಸೂಕ್ತಗಳು ಸಿಗುತ್ತವೆ: ಋಗ್ವೇದ ೧:೧೧೪; ೨:೩೩; ೭:೪೬. ಇದಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ (ಋಗ್ವೇದ ೧:೪೩) ಮೊದಲ ಆರು ಮಂತ್ರಗಳು ರುದ್ರನನ್ನೂ, ಕೊನೆಯ ಮೂರು ಮಂತ್ರಗಳು ಸೋಮನನ್ನೂ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ತುತಿಸಿದವು. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ(ಋಗ್ವೇದ ೬:೭೪) ರುದ್ರ ಮತ್ತು ಸೋಮನನ್ನು ಜೊತೆಗೂಡಿ ಸ್ತುತಿಸುವ ಮಂತ್ರಗಳ ಸೂಕ್ತವೊಂದಿದೆ.

೨. ಋಗ್ವೇದ (೧:೨೭:೧೦, ೩:೨:೫ ಮತ್ತು ೪:೩:೧), ಅಥರ್ವವೇದ (೭:೮೭:೧), ತೈತ್ತರೀಯ ಸಂಹಿತಾ (೫:೧:೩-೪ ಮತ್ತು ೫:೭:೩) ಮತ್ತು ಶತಪಥಬ್ರಾಹ್ಮಣ (೬:೧:೩, ೧೦ ಮತ್ತು ೧:೭:೩-೮) ಇವುಗಳನ್ನು ನೋಡಿ

೩. ಸ್ವ ಅಜ್ಞಾನ ತತ್ ಕಾರ್ಯಂ ಕಾಲಯತಿ ನಾಶಯತಿ ನಿಃಶೇಷಂ ಭಸ್ಮೀ ಕರೋತಿ- ಇತಿ ಕಾಲಾಗ್ನಿಃ, ಪರಮೇಶ್ವರಃ ತಸ್ಯ ಸ್ವ ಅಜ್ಞಾನ ಪ್ರಭವ ಸಂಸೃತಿ ಋಗ್ ದ್ರಾವಕತ್ವಾತ್ ಸ ಏವ ರುದ್ರಃ, ತತ್ ಪದಂ ಉಪಗಮಯತಿ ಇತಿ ಉಪನಿಷತ್- ಎಂದು ಕಾಲಾಗ್ನಿರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ತಿ ನ ಭಾಷ್ಯದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಉಪನಿಷತ್ ಬ್ರಹ್ಮಯೋಗಿನ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. (ನೋಡಿ: ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳು, ಸಂ. ಎ. ಮಹದೇವಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಪುಟ ೩೯, ಅಡಿಯಾರ್ ಲೈಬ್ರರಿ, ಮದ್ರಾಸ್ ಪ್ರಕಟಣೆ, ೧೯೮೮)

೪. ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು: ಅಕ್ಷಮಾಲಿಕಾ (ಋಗ್ವೇದೀಯ), ಅಥರ್ವಶಿಖಾ (ಅಥರ್ವವೇದೀಯ), ಅಥರ್ವಶಿರಾ (ಅಥರ್ವವೇದೀಯ), ಕಾಲಾಗ್ನಿ ರುದ್ರ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಕೈವಲ್ಯ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಗಣಪತಿ (ಅಥರ್ವ), ಜಾಬಾಲಿ (ಸಾಮವೇದ), ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಪಂಚಬ್ರಹ್ಮ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ಬೃಹತ್ ಜಾಬಾಲ (ಅಥರ್ವ), ಭಸ್ಮಜಾಬಾಲ (ಅಥರ್ವ), ರುದ್ರ ಹೃದಯ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ), ರುದ್ರಾಕ್ಷ ಜಾಬಾಲ (ಸಮವೇದ) ಶರಭ (ಅಥರ್ವ) ಮತ್ತು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ (ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ ವೇದ)

೫. ಯೋ ಹ ವೈ ರುದ್ರಃ ಸ ಭಗವಾನ್ ಯಶ್ ಚ ಅಗ್ನಿಃ ಭೂರ್ ಭುವಃ ಸುವಃ ತಸ್ಮೈ ವೈ ನಮೋನ್ನಮಃ ॥ -ಅಥರ್ವಶಿರ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧೩.

೬. ಶಿವಾಗ್ನಿನಾ ತನುಂ ದಗ್ಧ್ವಾ ಶಕ್ತಿ ಸೋಮ ಅಮೃತೇನ ಯಃ । ಪ್ಲಾವಯೇದ್ ಯೋಗ ಮಾರ್ಗೇಣ ಸೋ ಅಮೃತತ್ತ್ವಾಯ ಕಲ್ಪತೇ- ಬೃಹತ್ ಜಾಬಾಲ ಉಪನಿಷತ್ ೨:೧೯. ಇದಕ್ಕೆ ಉಪನಿಷತ್ ಬ್ರಹ್ಮಯೋಗಿಗಳ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಹೀಗಿದೆ: ಶಿವಃ ಪರಮಾತ್ಮ, ಸ ಯೇವ ಅಗ್ನಿಃ, ತೇನ ಶಿವಾಗ್ನಿನಾ ತನುಂ ತದ್ ಉಪಲಕ್ಷಿತ ಸ್ವ ಅವಿದ್ಯಾ ಪದ ತತ್ ಕಾರ್ಯಜಾತಂ ದಗ್ಧ್ವಾ ಭಸ್ಮೀಕೃತ್ಯ.... ಈಶ್ವರ ಭಾವಂ ಅಪಾದಯೇತ್ ಸೋ ಅಪಿ ಅಮೃತತ್ತ್ವಾಯ ಕೈವಲ್ಯಾಯ ಕಲ್ಪತೇ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. (ನೋಡಿ: ಶೈವ ಉಪನಿಷತ್‍ಗಳು, ಸಂ. ಎ. ಮಹದೇವಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಪುಟ ೯೬)

೭. ಸ್ವಾಮಿ ವಿಮಲಾನಂದ, ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ತು ಅನುವಾಕ ೧೭-೨೧, ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಮಠ, ಮದ್ರಾಸ್-೦೪, ೧೯೭೯

೮. ನೋಡಿ: ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಎಚ್.ಎಸ್, ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ತು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಪ್ರಕಾಶನ ಕಾರ್ಯಾಲಯ, ಹೊಳೆನರಸೀಪುರ, ೧೯೯೭ ಮಹಾನ್ಯಾಸವೆಂಬ ಪೂಜಾಕಲ್ಪದಲ್ಲಿ ಐಮೊಗ ಶಿವನ ಐದು ಸ್ತುತಿ ಪದ್ಯಗಳ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಹಿರಿಯರು ಪಠಿಸುವ ವಾಡಿಕೆ ಇದೆ. ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ ಎಚ್.ಎಸ್. ಅವರು ತಿಳಿಸುವಂತೆ, ಇದು ಯಾವದಾದರೂ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅಥವಾ ಶಿವ ಭಕ್ತರು ಯಾರಾದರೂ ರಚಿಸಿರಬಹುದಾದದ್ದೋ ತಿಳಿಯದು. ಇದೇ ರೀತಿಯಾಗಿ ಉಳಿದ ನಾಲ್ಕು ಮುಖಗಳಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳ ಮೂಲವನ್ನೂ, ಅವುಗಳ ಗದ್ಯಾನುವಾದವನ್ನೂ ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿಗಳು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ: ಸ್ಥಾಣುವಿನ ನಿರ್ಮಲವಾದ ಈ ಪಶ್ಚಿಮಮುಖವನ್ನ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ: ಪ್ರಾಲೇಯಾಚಲಂ- ಇಂದು-ಕುಂದ- ಧವಳಂ, ಗೋ ಕ್ಷೀರ-ಫೇನ ಪ್ರಭಮ್ । ಭಸ್ಮಾಭ್ಯಕ್ತಂ (ಭಸ್ಮಾಭ್ಯುಕ್ತಂ?) ಅನಂಗದೇಹ-ದಹನ ಜ್ವಾಲಾವಲೀ-ಲೋಚನಂ । ಬ್ರಹ್ಮ ಇಂದ್ರಾದಿ ಮರುದ್ಗಣೈಃ ಸ್ತುತಿ ಪರೈರ್ ಅಭ್ಯರ್ಥಿತಂ ಯೋಗಿಭಿಃ । ವಂದೇ ಅಹಂ ಸಕಲಂ ಕಲಂಕರಹಿತಂ ಸ್ಥಾಣೋರ್ ಮುಖಂ ಪಶ್ಚಿಮಮಮ್ ॥

ಹಿಮವತ್ಪರ್ವತ, ಚಂದ್ರ, ಕುಂದಪುಷ್ಪಗಳಂತೆ ಬಿಳುಪಾಗಿಯೂ ಹಸುವಿನ ಹಾಲಿನ ನೊರೆಯಂತೆ ಕಾಂತಿಯುಕ್ತವಾಗಿಯೂ ಭಸ್ಮದಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿಯೂ ಮನ್ಮಥನ ಶರೀರವನ್ನು ಸುಟ್ಟ ಜ್ವಾಲೆಗಳ ಸಮೂಹದ ಕಣ್ಣುಗಳುಳ್ಳದ್ದಾಗಿಯೂ ಸ್ತುತಿಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮ, ಇಂದ್ರನೇ-ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳಿಂದಲೂ ಯೋಗಿಗಳಿಂದಲೂ ಪೂಜಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿರುವ ಕಲಾಪೂರ್ಣವೂ ದೋಷರಹಿತವೂ ಆದ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಪಶ್ಚಿಮಮುಖವನ್ನು ನಾನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವೆನು- ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯ. ಸದ್ಯೋಜಾತಮುಖವು ಈ ರೀತಿಯಾದ ವರ್ಣನೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾಗಿದೆ-ಎಂಬುದು ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನಸುವವರಿಗೆ ಸೌಕರ್ಯಕರವಾಗಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಶುಭ್ರವರ್ಣದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿರುವದು ಜ್ಞಾನಪ್ರದವೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಸೂಚಕವಾಗಿದೆ.

೯. ಪಂಚಮುಖಿ ಮಹಾದೇವನ ಉತ್ತರ ಮುಖವಾದ 'ವಾಮದೇವ'ನನ್ನ ಚಿಂತಕ ಭಕ್ತನು ಈ ರೀತಿ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ: ಗೌರಂ ಕುಂಕಮ ಪಂಕಿಲಂ, ಸುತಿಲಕಂ ವ್ಯಾಪಾಂಡುಗಂಡಸ್ಥಲಮ್ । ಭ್ರೂ-ವಿಕ್ಷೇಪ-ಕಟಾಕ್ಷ-ಈಕ್ಷಣ-ಲಸತ್ ಸಂಸಕ್ತ-ಕರ್ಣೋತ್ಪಲಮ್ । ಸ್ನಿಗ್ಧಂ ಬಿಂಬ-ಫಲಾಧರ ಪ್ರಹಸಿತಂ ನೀಲ-ಅಲಕಾ-ಅಲಂಕೃತಮ್ । ವಂದೇ ಪೂರ್ಣ-ಶಶಾಂಕ-ಮಂಡಲ-ನಿಭಂ-ವಕ್ತ್ರ ಹರಸ್ಯ ಉತ್ತರಮ್ ॥

ಪರಮೇಶ್ವರನ ಉತ್ತರಮುಖವು ಹಳದಿಮಿಶ್ರಿತವಾದ ಬಿಳುಪುವರ್ಣದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಕುಂಕುಮದಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿದೆ (ಸವರಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ). ಕಪೋಲಗಳು ಮಾತ್ರ ಬಿಳುಪಾಗಿವೆ. ಹುಬ್ಬುಗಳನ್ನು ಅಳ್ಳಾಡಿಸುತ್ತಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವದರಿಂದ ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಧರಿಸಿರುವ ನೈದಿಲೆಯು ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಸ್ನೇಹಪೂರ್ಣವಾದ ಮುಖಭಾಗವೂ ತೊಂಡೆಯಹಣ್ಣಿನಂತಿರುವ ತುಟಿಗಳನ್ನು ಅಳ್ಳಾಡಿಸುತ್ತಾ ಸೂಚಿಸುವ ನಗೆಯೂ ಕಪ್ಪಾದ ಮುಂಗುರುಳುಗಳೂ ಮುಖಕ್ಕೆ ಶೋಭೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಇಂಥ ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರಮಂಡಲದಂತೆ ಕಾಂತಿಯುಕ್ತವಾದ ಹರನ ಉತ್ತರಮುಖವನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವೆನು-ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯ.

೧೦. ದುಷ್ಟ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ ಘೋರರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವವನು, ಶಿಷ್ಟ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಶಾಂತರೂಪದಲ್ಲಿ ಮೈದೋರುವವನೂ ಆದ, ಪಂಚಮುಖಿ ಮಹಾದೇವನ ದಕ್ಷಿಣ ಮುಖಕ್ಕೆ ಘೋರ-ಅಘೋರವೆಂದು ಕರೆದು ಈ ರೀತಿ ಬಣ್ಣಿಸುವರು: ಕಾಲ-ಅಭ್ರ-ಭ್ರಮರ-ಅಂಜನ-ದ್ಯುತಿ-ನಿಬಂ, ವ್ಯಾವೃತ್ತ ಪಿಂಗ-ಈಕ್ಷಣಮ್ । ಕರ್ಣ-ಉದ್ಧಾಸಿತ- ಭೋಗಿ-ಮಸ್ತಕ-ಮಣಿಪ್ರೋದ್ ಭಿನ್ನ- ದಂಷ್ಟ್ರ-ಅಂಕುರಮ್ । ಸರ್ಪಪ್ರೋತ-ಕಪಾಲ-ಶುಕ್ತಿ-ಶಕಲ-ವ್ಯಾಕೀರ್ಣ-ಸಂಚಾರಗಮ್ । ವಂದೇ ದಕ್ಷಿಣಂ ಈಶ್ವರಸ್ಯಕುಟಿಲ-ಭೂ-ಭಂಗ ರೌದ್ರಂ ಮುಖಮ್ ॥

ಪರಮೇಶ್ವರನ ದಕ್ಷಿಣಮುಖವು ರೌದ್ರವಾಗಿದೆ. ಆತನ ಹುಬ್ಬುಗಳು ಕೋಪದಿಂದ ವಕ್ರವಾಗಿವೆ. ಮುಖದ ಕಾಂತಿಯು ಅಂಜನಪರ್ವದಂತೆ ಕಪ್ಪಾದ, ಪ್ರಲಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಮೋಡಗಳಿಗೆ ಸಮಾನವಾಗಿದೆ. ಕಣ್ಣುಗಳೆರಡೂ ತೆರೆದುಕೊಂಡು ಕೆಂಪಾಗಿರುವವು. ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿರುವ ನಾಗಕುಂಡಲಗಳಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಶಿರೋಮಣಿಗಳ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ದವಡೆಯ ಹಲ್ಲುಗಳೂ ಕೆಂಪಾಗಿದ್ದು ಚಿಗುರಿನಂತೆ ಹೊರಕ್ಕೆ ಚಾಚಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಕಪೋಲ ಸ್ಥಲವು ಅದರ ಮೇಲೆ ಹಾವು ಹರಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಚದುರಿದಂತೆ ಕಪ್ಪೆಯಚಿಪ್ಪಿನ ತುಂಡಿನಂತೆ ಬಿಳುಪಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡಿದೆ. ಇಂಥ ದಕ್ಷಿಣ ಮುಖವನ್ನು ನಾನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವೆನು- ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯ.

೧೧. ಇದಕ್ಕೆ ಪರ್ಯಾಯವಾದ ಗಾಯತ್ರಿ ಮಂತ್ರ ಹೀಗಿದೆ: ಓಂ ತತ್ ಸವಿತೃ ವರೇಣ್ಯಂ, ಭರ್ಗೋ ದೇವಸ್ಯ ಧೀಮಹಿ, ಧಿಯೋ ಯೋ ನಃ ಪ್ರಚೋದಯಾತ್ ॥ ಪಂಚಮುಖಿ ಮಹಾದೇವನ ಪೂರ್ವಾಭಿಮುಖವನ್ನ ಕವಿ ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ: ಸಂವರ್ತಾಗ್ನಿ ತಟಿತ್ ಪ್ರದೀಪ್ತ-ಕನಕ-ಪ್ರಸ್ಪರ್ಧಿ ತೇಜೋಮಯಮ್ । ಗಂಭೀರ-ಧ್ವನಿಮಿಶ್ರಿತ ಉಗ್ರದಹನ-ಪ್ರೋದ್-ಭಾಸಿ ತಾಮ್ರ-ಅಧರಮ್ । ಅರ್ಧ-ಇಂದು-ದ್ಯುತಿಲೋಲ-ಪಿಂಗಳ-ಜಟಾಭಾರ ಪ್ರಬದ್ಧ-ಉರಗಮ್ । ವಂದೇ ಸಿದ್ಧ-ಸುರಾಸುರೇಂದ್ರ-ನಮಿತಂ ಪೂರ್ವಂ ಮುಖಂ ಶೂಲಿನಃ ॥

ಸಂವರ್ತವೆಂಬ ಪ್ರಳಯಕಾಲಾಗ್ನಿಯ ಹೊಳಪನ್ನು ಪಡೆದ, ಪುಟಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟಿರುವ ಚೊಕ್ಕ ಚಿನ್ನದ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಮೀರಿದಂಥ ತೇಜೋಮಯವಾದ, ಗಂಭೀರವಾದ ಕಂಠಧ್ವನಿಯೊಡಗೂಡಿದ ಹಾಗೂ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ತೀವ್ರವಾದ ಬೆಂಕಿಯಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ತುಟಿಗಳುಳ್ಳ, ಮತ್ತು ಅರ್ಧಚಂದ್ರನ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು ಹಳದಿಯಾದ, ಹಾವುಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟ ಜಟಾಜೂಟವುಳ್ಳದ್ದಾದ, ಸಿದ್ಧರಿಂದಲೂ ದೇವದಾನವರಿಂದಲೂ ನಮಸ್ಕರಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿರುವ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಪೂರ್ವಮುಖ ವನ್ನು ವಂದಿಸುವೆನು- ಎಂದರ್ಥ.

೧೨. ಪಂಚಮುಖಿ ಮಹಾದೇವನ ಊಧ್ರ್ವಮುಖ ಶಾಂತವೂ, ತೇಜೋಮಯ ವಾಗಿಯೂ ಇದ್ದು, ಬಾನನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಅವನ ಭವ್ಯ ಚಿತ್ರವನ್ನ ಕವಿ ಹೀಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ: ವ್ಯಕ್ತ-ಅವ್ಯಕ್ತ ಗುಣೇತರಂ ಸುವಿಮಲಂ ಷಟ್-ತ್ರಿಂಶತ್ ತತ್ತ್ವಾತ್ಮಕಮ್ । ತಸ್ಮಾದ್ ಉತ್ತರ-ತತ್ತ್ವಂ-ಅಕ್ಷರಂ ಇತಿ ಧ್ಯೇಯಂ ಸದಾ ಯೋಗಿಭಿಃ । ವಂದೇ ತಾಮಸ-ವರ್ಜಿತಂ, ತ್ರಿನಯನಂ, ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತ್ ಪರಮ್ । ಶಾಂತಂ, ಪಂಚಮಂ ಈಶ್ವರಸ್ಯ ವದನಂ, ಖವ್ಯಾಪಿ ತೇಜೋಮಯಮ್ ॥
ವ್ಯಕ್ತನೂ ಅವ್ಯಕ್ತನೂ ಆಲ್ಲದ ಗುಣಾತೀತನಾದ, ನಿರ್ಮಲನಾದ, ಮೂವತ್ತಾರು ತತ್ತ್ವಗಳ ರೂಪನಾದ, ಆದರೆ ಆ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನೂ ದಾಟಿದ, ಉತ್ತರವೂ ಅಕ್ಷರವೂ ಆದ, ತತ್ತ್ವವೆಂದು ಯೋಗಿಗಳು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರುವ, ತಮೋಗುಣರಹಿತನೂ, ಮುಕ್ಕಣ್ಣನೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮನೂ ಪರಮನೂ ಶಾಂತನೂ ಆದ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಐದನೆಯ ಮುಖವನ್ನು ನಾನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವೆನು- ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯ.

೧೩. ನೀಲರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ (೧-೩)

೧೪. ವಿಶ್ವತಶ್ ಚಕ್ಷುರ್, ಉತ ವಿಶ್ವತೋಮುಖೋ, ವಿಶ್ವತೋಬಾಹುರ್, ಉತ ವಿಶ್ವತಸ್ ಪಾತ್ । ಸಂ ಬಾಹುಭ್ಯಾಂ ಧಮತಿ, ಸಂ ಪತತ್ರೈರ್, ದ್ಯಾವಾ ಭೂಮೀ ಜನಯನ್, ದೇವ ಏಕಃ ॥ - ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೩, ಶಂಕರ ಭಾಷ್ಯಸಹಿತ, ಗೀತಾ ಪ್ರೆಸ್, ಗೋರಖ್‍ಪುರ

ಇದಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ವಚನವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಜಗದಗಲ ಮುಗಿಲಗಲ ಮಿಗೆಯಗಲ ನಿಮ್ಮಗಲ
ಪಾತಾಳದಿಂದತ್ತತ್ತ ನಿಮ್ಮ ಶ್ರೀಚರಣ.
ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಿಂದತ್ತತ್ತ ನಿಮ್ಮ ಶ್ರೀಮಕುಟ!
ಅಪ್ರಮಾಣ ಅಗಮ್ಯ ಅಗೋಚರ ಅಪ್ರತಿಮ ಲಿಂಗವೆ,
ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವಯ್ಯಾ,
ಎನ್ನ ಕರಸ್ಥಲಕ್ಕೆ ಬಂದು ಚುಳುಕಾದಿರಯ್ಯಾ!

-ಬಸವಣ್ಣ, ವಚನ ೭೪೩, ಬಸವೇಶ್ವರ ವಚನ ದೀಪಿಕೆ (ಸಂ. ಎಚ್. ತಿಪ್ಪೇರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ, ಜಗದ್ಗುರು ಶ್ರೀ ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೪.)

೧. ಶುಕ್ಲಾಂಬರಧರಂ ವಿಷ್ಣುಂ ಶಶಿವರ್ಣಂ ಚತುರ್ಭುಜಂ । ಪ್ರಸನ್ನವದನಂ ಧ್ಯಾಯೇತ್ ಸರ್ವವಿಘ್ನೋಪಶಾಂತಯೇ ॥ - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂಪುಟ ೭ (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿ), ಹಾಸನ-೫೮; ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೨೫೮; ಇಲ್ಲಿನ ವಿಷ್ಣು ಪದಕ್ಕೆ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿರುವ ಹರಿಯೆಂಬ ಅರ್ಥದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಇದು ಗಣೇಶನ ಸ್ತುತಿಯೇ ಅಥವಾ ವಿಷ್ಣುಪರ ಸ್ತುತಿಯೇ- ಎಂದು ಕೆಲವು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಚರ್ಚಿಸಿರುವುದುಂಟು. (ಸಂಕೇತಾಕ್ಷರಗಳ ವಿವರಣೆ ಲೇಖನದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿದೆ.)

೨. ನಮಸ್ತೇ ಸೂನವೇ ಶಂಭೋಃ ಸರ್ವ-ವಿಘ್ನ-ವಿನಾಶಿನೇ । ಸರ್ವ ದೇವ ಶಿರಶ್ ಶೋಭ ರತ್ನ ಸಂಘಟ್ಟಿತ ಅಂಘ್ರಯೇ ॥ -ಸೌ.ಇಂ.ಇ. ಸಂಪುಟ ೯, ಭಾಗ-೧ ಸಂಖ್ಯೆ-೭೦, ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೭೧ (ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ, ಶಾಸನಗಳ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವಾಗ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಲು ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ನಾನು ಪದವಿಭಾಗ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ; ಮೂಲಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ಪದವಿಭಾಗ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ದಯವಿಟ್ಟು ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು)

೩. ಎ.ಇಂ. ೧೬, ಶಾಸನ ೨೫, ಕಾಲ ೧೨೫೫

೪. ಎ.ಕ. ೧೧, ದಾವಣಗೆರೆ ಶಾಸನ ೬೮, ಕಾಲ ೧೩೮೨

೫. ಲಭತೇ ಸರ್ವಕಾರ್ಯೇಷು ಪೂಜ್ಯಾಯ ಗಣನಾಯಕಃ । ವಿಘ್ನಂ ನಿಘ್ನನ್ಯವಃ ಪಾಯಾದ್ ಅಪಾಯಾದ್ ಗಣನಾಯಕಃ ॥ - ಎ.ಇಂ. ೨೫, ಪುಟ ೩೫; ೩೨ ಪುಟ ೬೬

೬. ಮೈ.ಆ.ರಿ. ೧೯೪೧, ಶಾಸನ ೪೮, ಕಾಲ ೧೩೮೭

೭. ಏಕದಂತಂ ವಿಘ್ನರಾಜಂ ಗಣಪತಿಂ ವಸುದಾಯಕಂ । ಲಂಬೋದರಂ ಮಹಾಕಾಯಂ ವಿನಾಯಕಂ ನಮೋಸ್ತುತೇ ॥ -ಎ.ಕ., ಸಂಪುಟ ೧೦ (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿ), ಅರಸೀಕೆರೆ-೩೦೧ ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೧೯೫, ಎ.ಕ. ೫, ಅರಸೀಕೆರೆ ಶಾಸನ ೫, ಕಾಲ ೧೧೯೪.

೮. ಎ.ಕ. ೮, ಸೊರಬ ಶಾಸನ ೩೭೫, ಕಾಲ ೧೩೪೭

೯. ಎ.ಕ. ೧೧, ದಾವಣಗೆರೆ ಶಾಸನ ೬೮, ಕಾಲ ೧೩೮೨

೧೦. ಫಣಿಮಂಡನ, ಸೌ.ಇಂ.ಇ. ೯:೧, ಶಾಸನ ೧೯೭, ಕಾಲ ೧೧೧೯

೧೧. ನಾಗವಿಭೂಷಿತಾಂಗ, ಎ.ಕ. ೮, ತೀರ್ಥಹಳ್ಳಿ ಶಾಸನ ೨೦೦ ಕಾಲ ೧೪೪೫

೧೨. ಎ.ಇಂ. ೧೬, ಶಾಸನ ೨೫, ಕಾಲ ೧೨೫೫.

೧೩. ಯನ್ ಮಾತೃ ಸ್ತನಪಾನ ಕೇಳಿ ಸಮಯೇ ಸೃಕ್ವ ಪ್ರಾಣಾದ್ ಈಕ್ಷರತ್ । ಕ್ಷೀರೋದಾರ ಝರೀದ್ವಯಂ ವಿತನುತೇ ಯಸ್ಯ ಅಗ್ರಹಾರ-ಶ್ರಿಯಂ । ಸ್ಫಾಯತ್ ಫೇನ ತತಿ ಸ್ತನೋತಿ ಅಧರಗಾ ಯಸ್ಯ ದ್ವಿಜಾಲೀಚ್ ಛವಿಂ । ಕಲ್ಯಾಣಂ ಕಲಭಾನನಃ ಸ ಕಲಯೇಲ್ ಲೋಕತ್ರಯಸ್ಯೋಚಿತಮ್ ॥ -ಎ.ಕ. ೧೦ (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿ), ಚನ್ನರಾಯಪಟ್ಟಣ ೧೩೧, ಕಾಲ ೧೩೭೮

ನೋಡಿ: ಮೇಲಿನ ಶ್ಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರೊ । ಎಚ್ ಎಂ ನಾಗರಾಜರಾಯರ ಅನುವಾದ, ತಾಯೆದೆ ಹಾಲ ಕುಡಿವಾಗ । ಕಟವಾಯಿಂದ ಬಂದಿಳಿದ । ಹಾಲಝರಿಯಾಯ್ತೆ ತಾಯ ಕೊರಳಹಾರ? । ತುಟಿಗಂಟಿ ನಿಂತಂಥ । ನೊರೆ ಸಾಲೆ ಆಯಿತೆ ದಂತ । ಒಳಿತು ಮಾಡಲಿ ಗಣಪತಿಯು ಮೂಲೋಕಕೆಲ್ಲ! - ಕನ್ನಡ ಪ್ರಭ ಆಗಸ್ಟ್ ೨೬, ೧೯೯೨;

ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಪಾತು ತ್ರಿಲೋಕೀಂ ಪರಮಾರ್ಥ-ದಾಯೀ ಭವಾದ್ಮಜೋ ಬಾಲಗಣಾಧಿರಾಜಃ । ದಂತಾಂಕುರೋ ಯಸ್ಯ ಮುಖೇ ಕರೋತಿ ಗೌರೀ ಘನಸ್ತನ್ಯಜ ಫೇನ-ಶಂಕಾಮ್ ॥ -ಎ.ಕ. ೬, ಕೊಪ್ಪ ಶಾಸನ ೫೩, ಕಾಲ ೧೪೦೩

೧೪.ರಕ್ಷಾರ್ಥಂ ಜಗತಾಂ ಭೂಯಾದ್ ದಯಾಲುರ್ ದ್ವಿರದಾನನಃ । ಆತಃ ಕ್ರೀಡಾ ಸರಾಂಸಿ ಆಸನ್ ಯಸ್ಯ ಸಪ್ತ ಮಹಾರ್ಣವಾಃ ॥ -ಎ.ಕ. ೧೧, ದಾವಣಗೆರೆ (ಹರಿಹರ) ಶಾಸನ ೬೮. (ಕಾಲ ಸು. ಕ್ರಿ ಶ ೧೩೮೨)

ಹ.ಶಾ. ಪ್ರಕಾರ ದಾವಣಗೆರೆ (ಹರಿಹರ)ದ ೬೭ನೆಯ ತಾಮ್ರಶಾಸನವೂ ಇದೇ ಮಾದರಿಯ ಶ್ಲೋಕವನ್ನೊಳಗೊಂಡಿದೆ. ಅದು ಶ್ರೀ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿ, ವಿಜಯನಗರದ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿನದು; ಶಕ ೧೨೭೮ ವಿಜಯ (ದುರ್ಮುಖಿ?) ಸಂವತ್ಸರ; ಕಾಲ ೧೩೫೬; ಅದರ ಪಾಠ ಹೀಗಿದೆ: ರಕ್ಷಾಯೈ ಜಗತಾಂ ಭೂಯಾದ್ ದಯಾಲುರ್ ದ್ವಿರದಾನನಃ । ಪಾಥಃ ಕ್ರೀಡಾ ಸರಾಂಸಿ ಆಸನ್ ಯಸ್ಯ ಸಪ್ತ ಮಹಾರ್ಣವಾಃ ॥

ಗಣೇಶನ ಕ್ರೀಡಾ ಮನೋಭಾವದ ಮೇಲಿರುವ ದಾವಣಗೆರೆಯ ೬೮ನೇ ಶಾಸನಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಕೆಳಗಿರುವ ಚಿತ್ರಣ ಪೂರಕವಾಗಿದೆ: ವಿಘ್ನೇಶೋ ವಃ ಸ ಪಾಯಾದ್ ವಿಭೃತೀಶು ಜಲಧಿನ್ ಪುಷ್ಕರಾಘ್ರೇಣ ಪೀತ್ವಾ । ಅಸ್ಮಿನ್ ಉದ್ಧೃತ್ಯ ತೋಯಂ ವಮತಿ ತದ್ ಅಖಿಲಂ ದೃಷ್ಯತೇ ವ್ಯೋಮ್ನಿ ದೇವೈಃ ॥ -ಹನುಮತ್ ಕವಿ, ಮಹಾನಾಟಕ ೧:೨.

೧೫.ದೇವಾನಾಂ ಸರಿತೋ ಜಲೈರ್ ಅವಿರಳಾಂ ಕ್ರೀಡಾಂ ಮುಹುರ್ ಭಾವಯನ್ । ಸ್ಥೂಲೈರ್ ಬಿಂದುಭಿರ್ ಆಕಿರನ್ ನಿಜ ವಪುಃ ಕೃತ್ಸ್ನಾಂ ಚ ವಿಶ್ವಂಬರಾಮ್ । ಲೋಕಾನಾಂ ಪ್ರೀತುಃ ಮೇಘ ಕೌತುಕ ಧಿಯಂ ಸಂಪಾದಯನ್ ಆದರಾದ್ ದಿಶ್ಯಾದ್ ವಃ ಸುಖಸಂಪದಂ ಕರಿವರಗ್ರೀವೋ ಅದ್ರಿಕನ್ಯಾಸುತಃ ॥ -ಮೈ.ಆ.ರಿ. ೧೯೩೩, ೨೩ನೇ ಶಾಸನ, ಕಾಲ: ೧೩೮೪

೧೬. ಕಲ್ಯಾಣಂ ಆಕಲಯತಾಂ ಕಲಭಾನನೋ ವಃ ಕ್ರೀಡಾಸು ಯಃ ಕರತಿಚರ್ಮ ಪಿತುಃ ಪಿದಾಯ । ಪೂರ್ಣ ದ್ವಿಪೇಂದ್ರ ನಟನೈರ್ ಅಭಯಪ್ರದಾನೋ ಮೋದಂ ಶಿವಸ್ಯ ವಿತನೋತಿ ಮಹಾನಟಸ್ಯ ॥ -ಮೈ.ಆ.ರಿ. ೧೯೪೧, ೪೮ನೇ ಶಾಸನ, ಕಾಲ ೧೩೮೭

೧೭. ವಿಲಸತು ವೈಭವಂ ಐಬಂ ಲೀಲಾ ಸಂಪ್ರಾಪ್ತ ಲೌಕಿಕ-ಚ್ಛಾಯಮ್ । ವಿಹೃತಿಶು ಯಸ್ಯ ಲಭಂತೇ ಕಂತುಕ ಲಕ್ಷ್ಮೀಂ ಅಜಾಂಡ-ಶಂಡಾನಿ ॥ -ಎ.ಕ. ೧೨, ಶಿಲಾಶಾಸನ ೯೫, ಕಾಲ ೧೪೦೩

೧೮. ಪರಿಮೃಶತಿ ತಪನಬಿಂಬಂ ಬಿಂಬಾಫಲಶಂಕಯಾ ಇವ ಹೇರಂಬೇ । ನವಕಮಲನಾಳಕ್ಷ್ಮೀಃ ಶುಂಡಾಕಾಂಡೋಽಸ್ಯ ಖಂಡಯೇದ್ ವಿಘ್ನಾನ್ ॥ -ಎ.ಕ. ೯ (ಪರಿಷ್ಕೃತ), ಬೇಲೂರು ೧೭೧, ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೩೮೨

೧೯. ಶ್ರೀಮತ್ ಸಿಂಧೂರ ಬಂಧ-ಅರುಣಬಿದು ನವ ಸಂಧ್ಯಾಂಬುದಂ ಪುಷ್ಕರಪ್ರೋದ್ । ದಾಮಾಂಭಃ ಶೀ(ಶ್ರೀ)ಕರಂ ತಳ್ತುಡುಗಣಂ ಉರು ದಂಷ್ಟ್ರಾಂಕುರಂ ಬಾಲಚಂದ್ರಂ ॥ ಪೋ ಮಾತೇನೆಂಬ ನೇರ್ಪಿಂ ನಭಮನ್ ಅಣಕಿಪಂತಿರ್ದ ನಿತ್ಯೋನ್ನಮತ್ ತೇ । ಜೋಮೂರ್ತಿ ಶ್ರೀಮಹೇಭಾನನನ್ ಅನವರತಂ ಕೂರ್ತು ರಕ್ಷಿಕ್ಕೆ ನಿಮ್ಮಮ್ ॥ ೧ ॥

ತಣೀಯೆ ಸದಾಳಿಯಂ ಪೊರೆವ ದಾನ ಗುಣಂ ಪರಿಪೂರ್ಣಂ ಭದ್ರಲ- । ಕ್ಷಣಂ ಅಳವಟ್ಟ ಶಕ್ತಿ ಸುಮನಸ್ ಸ್ತುತಮಾದನ್ ಅವದ್ಯ ವಿದ್ಯೆ ಸಂ ॥ ದಣೀಯರಂ ಆವನೊಳ್ ನೆಗೞ್ದು ಎನ್ನವೊಲ್ ಎಂದು ಮುದಂ ಮಿಗಲ್ ಮಹಾ । ಗಣಪತಿ ಕೂರ್ಮೆಯಿಂ ಕುಡುಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಮಂತ್ರಿಗೆ ಅಭೀಷ್ಟ ಸಿದ್ಧಿಯಮ್ ॥ ೨ ॥ -ಮಧುರ ಕವಿ; ದಕ್ಷಿಣ ಇಂಡಿಯಾ ಶಾಸನಗಳು ೪, ಶಾಸನ ಸಂಖ್ಯೆ ೨೬೭, ಕಾಲ ೧೪೧೦ ಹಂಪೆಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಬಳಿ ಇರುವ ಶಾಸನ; ಈ ಮಧುರ ಕವಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀಧರ ಅಮಾತ್ಯನಿಗೆ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯನಾಗಿ ಇದ್ದನಂತೆ. ಆಕರ: ಕರ್ಣಾಟಕ ಕವಿಚರಿತೆ, ಸಂಪುಟ ೧; ಪುಟ: ಅನುಬಂಧ ೧:೭೧

೨೦. ರಿಂಗನ್ ಉತ್ಸಂಗ ರಂಗೇ ನಿಜ-ರದನ-ಧಿಯಾ ಶಂಕರಸ್ಯ ಉತ್ತಮಾಂಗಾದ್ । ಆಕರ್ಷನ್ ಇಂದುಲೇಖಾಂ ಪಿತರಿ ನಿಜರದ ಸ್ತೇಯಂ ಆರೋಪಯಂಶ್ ಚ । ಮಾತುಃ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಯಂತ್ಯಾ ಸ್ಮಿತ ಶುಚಿ ವದನಂ ವೀಕ್ಷಮಾಣಃ ಸಹಾಸಮ್ ಬಾಲೋ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಭೂಮಿಃ ಕಲಯತು ಮುದಿತೋ ಮಂಗಳಾನಿ ಏಕದನ್ತಃ ॥ -ಎ.ಕ. ೮ (ರೈಸ್ ಆವೃತ್ತಿ), ತೀರ್ಥಹಳ್ಳಿ ೨೦೬, ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೪೬೩; ಎ.ಕ. ೬ (ಪರಿಷ್ಕೃತ), ಶ್ರೀರಂಗಪಟ್ಟಣ ೨೧, ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೪೪೭; ಸೌ.ಇಂ.ಇ. ೯ ಭಾಗ ೨, ಸಂಖ್ಯೆ ೪೫೩, ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೪೫೦

೨೧. ಅಗಜಾನನ ಪದ್ಮಾರ್ಕಂ ಗಜಾನನಂ ಅಹರ್ನಿಶಂ । ಅನೇಕದಂ ತಂ ಭಕ್ತಾನಾಂ ಏಕದಂತಂ ಉಪಾಸ್ಮಹೇ ॥ -ಹುಣಸೂರು, ತರೀಕಲ್ಲು ಶಾಸನ, ಕಾಸೀಲಿಂಗನ ಗುಡಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣ ಕಡೆ ನೆಟ್ಟ ಕಲ್ಲು, ಶಕೆ ೧೯೯೧, ಸೌಮ್ಯ ಕಾರ್ತೀಕ ಶುದ್ಧ ೧೨ (೨೬ ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೬೬೯) ಎ.ಕ. ೪, ೩೨ (೪ ಹುಣಸೂರು ೧೩೯) ಪುಟ ೫೦೩; ಎ.ಕ. (ಪರಿಷ್ಕೃತ) ಕೃಷ್ಣರಾಜಪೇಟೆ ಶಾಸನ, ಕಾಲ ೧೬೬೩; ಮೈ ಆ ರಿ ೧೯೪೪:೩೪, ಕಾಲ ೧೬೬೩, ಇತ್ಯಾದಿ; ಗೌರಿಯ ಮುಖಕಮಲವನ್ನರಳಿಸುವ ಇದೇ ಮಾತು ಇನ್ನೂ ಕೆಲವೆಡೆ ಬರುತ್ತದೆ. ನೋಡಿ: ಗೌರೀಮುಖ ಸರೋಜಾರ್ಕಂ ಪ್ರತ್ಯೂಹಧ್ವಂಸಿನಂ ಶಿವಂ । ಭಕ್ತಾನಾಂ ಇಷ್ಟದಂ ದೇವಂ ಕಲಯಾಮಿ ಗಣಾಧಿಪಂ ॥ -ಎ.ಕ.೧೧ (ರೈಸ್ ಆವೃತ್ತಿ), ಹೊಳಲ್ಕೆರೆ-೯೬, ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೭೩೬

೨೨. ಗಜಾನನೋ ವಿಜಯತೇ ದಂತಕೋಟಿಂ ದಧತಿ ಯಃ । ಗ್ರಾಮಾನ್ ಹರಿಹರ ಪ್ರೋಕ್ತಾನ್ ಲಿಖಿತುಂ ಲೇಖನೀಂ ಇವ ॥ -ಎ.ಕ. ೫, ಬೇಲೂರು ಶಾಸನ ೧೪೮, ಕಾಲ ೧೩೮೫

೨೩. ಪಾಯಾದ್ ಗಜೇಂದ್ರವದನಃ ಸ ಇಮಾಂ ತ್ರಿಲೋಕಮ್ । ಯಸ್ಯ ಉದ್ಧೃತೇನ ಗಗನೇ ಮಹತಾ ಕರೇಣ । ಮೂಲ-ಅವಲಗ್ನಾ ಸಿತ ದಂತಭಿಸ್ ಆಂಕುರೇಣ । ನಾಲಾಯಿತಂ ತಪನ್ ಅಬಿಂಬ ಸರೋರುಹಸ್ಯ ॥ -ಎ.ಕ. ೮, ತೀರ್ಥಹಳ್ಳಿ ಶಾಸನ ೨೦೦, ಕಾಲ ೧೪೪೫

೨೪. ಯಸ್ಯ ಆಲಾನಾಂ ಸತಾಂ ಚೇತಃ ಪ್ರಣವೋ ಮಣಿಘಂಟಿಕಾ ಅಂಕುಶಂ ಕೇವಲ ಭಕ್ತಿಸ್ ಸೋ ಅವತಾದ್ ವೋ ಮದಾವಲಃ ॥ ಮೈ.ಆ.ರಿ. ೧೯೩೩, ೨೭ನೇ ಶಾಸನ, ಕಾಲ ೧೪೩೨; ಗಣೇಶ, ಘಂಟಾನಿನಾದ ಮತ್ತು ಪ್ರಣವದ ವಿಚಾರಗಳಿರುವ ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ತೈಲಧಾರಾಂ ಇವ ಅಚ್ಛಿನ್ನಂ ದೀರ್ಘ ಘಂಟಾನಿನಾದವತ್ । ಅವಾಚ್ಯಂ ಪ್ರಣವಸ್ಯಾಗ್ರಂ ಯಸ್ ತಂ ವೇದ ಸ ವೇದವಿತ್ ॥ - ಧ್ಯಾನ ಬಿಂದು ಉಪನಿಷತ್ ೧೮; ರಣತ್ ಕ್ಷುದ್ರ ಘಂಟಾ ನಿನಾದ ಅಭಿರಾಮಂ ॥ - ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯ, ಗಣೇಶ ಭುಜಂಗ ಪ್ರಯಾತಂ, ಶ್ಲೋಕ ೧, ನೋಡಿ ಬೃಹತ್‍ಸ್ತೋತ್ರ ರತ್ನಾಕರ, ಪುಟ ೪೮

೨೫. ಕಲ್ಯಾಣಾಯ ಅಸ್ತು ತದ್ ಧಾಮ ಪ್ರತ್ಯೂಹತಿ ತಿಮಿರಾಪಹಂ । ಯದ್ ಗಜೋಽಪಿ ಅಗಜೋದ್ ಭೂತಂ ಹರಿಣಾಪಿ ಚ ಪೂಜ್ಯತೇ ॥ - ಎ.ಕ. ೪:೨೯೧ (ಲಿ ೧೯೨೩-೫೮); ಎ.ಕ. ೮ (ಪರಿಷ್ಕೃತ), ಹಾಸನ-೯, ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೬೧; ಹರದನಹಳ್ಳಿ ಊರಿನಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಜೋಯಿಸರಲ್ಲಿದ್ದ ತಾಮ್ರ ಶಾಸನ. ಶಕ ೧೬೬೬, ರಕ್ತಾಕ್ಷಿ, ವೈಶಾಖ ಪೂರ್ಣಿಮಾ ಭಾನುವಾರ ಚಂದ್ರಗ್ರಹಣ (ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೫, ೧೭೪೪) ಈ ಶಾಸನ ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಪಡೆದಿದೆ. ಈ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಅಂದಿನ ಮೈಸೂರು ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಆಳಿದ ಯದುವಂಶದ ರಾಜರುಗಳ ವಂಶಾವಳಿಯನ್ನ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಉತ್ತರದಿಂದ ಬಂದು, ಮಹಿಸೂರನ್ನು ರಾಜಧಾನಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕಾವೇರಿಯ ಸುತ್ತಮುತ್ತಣ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಈ ಒಡೆಯರು ಆಳಿದ ವಿಚಾರ ಇಲ್ಲಿದೆ.

೨೬. ಕ್ಷೇತ್ರಾನಾಂ ಅಭವತ್ ತುಲ್ಯಾ ಸ್ಪಿತಾ ಯದ್ ದಾನ ಸೀಕರಾಃ ॥ - ಎ.ಕ. ೯, ದೇವನಹಳ್ಳಿ ಶಾಸನ ೮೧, ಕಾಲ ೧೪೨೫

೨೭. ಸಮವತು ಗಜವದನೋ ವಃ ಶಶ್ವದ್ ವಿಶ್ವಪ್ರಶಸ್ತ ವಿಸ್ತಾರಃ । ಅನುಕುರುತೇ ಯಃ ಪಿತರಂ ಮದ-ಜಳಮಿಳಿತ-ಆಲಿ-ನೀಲಿತ-ಗ್ರೀವಃ ॥ - ಎ.ಕ. ೯; ದಾವಣಗೆರೆ (ಹರಿಹರ) ಶಾಸನ ೩೬, ಕಾಲ ಶಕ ೧೧೯೦, ವಿಭವ, ಕ್ರಿ ಶ ೧೨೬೮;

ನೋಡಿ: ಹ ಶಾ, ಪುಟ ೨೯೯; ಹೊಯಿಸಳ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮೂರನೆಯ ನರಸಿಂಹನ ದಂಡನಾಯಕ ಸೋಮದಂಡನಾಥನ ಶಾಸನ ಇದು; ಕವಿ ಗಂಗಾಧರಾರ್ಯ ಇರಬಹುದೆಂಬ ಊಹೆಯಿದೆ. ಹರಿಹರದ ಈ ಶಾಸನ, ಬೇರೆಲ್ಲೂ ದೊರೆಯದ ಶ್ರೀ ವಿದ್ಯಾನಿಧಿಪ್ರಸನ್ನ ಸೋಮನಾಥಪುರದ ಮಹತ್ವವನ್ನೂ ದೇವಾಲಯದ ನಿರ್ಮಾಣದ ವಿವರಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ ಯೆಂಬುದೇ ಈ ಶಾಸನದ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶೇಷ.

೨೮. ನಮಸ್ ತಸ್ಮೈ ಗಣೇಶಾಯ ನಿತ್ಯಂ ಯದ್ ಗಂಡಮಂಡಲೇ । ಭೃಂಗಮಾಲಾ ದ್ವಿಗುಣಿತಾ ದಾನಾಂಭಃ ಕರ್ಣ-ಮಂಜರೀ ॥ -ಎ.ಕ.೧೧; ದಾವಣಗೆರೆ (ಹರಿಹರ) ಶಾಸನ ೩೪, ಕಾಲ (ಶಕ ೧೩೦೧ ಸಿದ್ಧಾರ್ಥಿ ಕ್ರಿ ಶ ೧೩೭೯; ಶಿಲಾಶಾಸನದ ಕವಿ: ಧರಣೋಜ.

೨೯. ಜಯಂತಿ ದ್ವಿಪ-ವಕ್ತ್ರಸ್ಯ ಗಂಡಮಂಡಲ-ಷಟ್ಪದಾಃ । ಪ್ರಥ್ಯೂಹ ವಿಜಯೇನೈವ ಪ್ರಾಪ್ತಾ ವಿರುತ ಡಿಂಡಿಮಾಃ ॥ -ಮೈ ಆ ರಿ. ೧೯೨೫, ನಂ. ೩೪, ಕಾಲ ೧೪೦೮

೩೦. ಹೇರಂಬಾಯ ನಮಸ್ ತಸ್ಮೈ ಯದ್ ದಂಡ ಗೃಹಮೇಧಿನಾಂ । ಮಧುವ್ರತಾನಾಂ ಸಂಗೀತ- ಮೌಖರೀ ಭವತಿ ತ್ರಯೀ ॥ - ಮೈ.ಆ.ರಿ. ೧೯೪೧, ನಂ. ೨೦, ಕಾಲ ೧೪೨೯

೩೧. ನಮಸ್ತೇ ಸೂನವೇ ಶಂಭೋಃ ಸರ್ವ-ವಿಘ್ನ-ವಿನಾಶಿನೇ । ಸರ್ವದೇವ ಶಿರಸ್ ಶೋಭಾ ರತ್ನ ಸಂಘಟಿತ್ ಅಂಘ್ರಯೇ ॥ -ಸೌ ಇಂ ಇ ೯:೧:೭೦ ಕಾಲ ೯೭೧

೩೨. ಗಜಮುಖನ್ ಈಶಪುತ್ರನ್ ಅಮಳ-ಅಂಬುರುಹ-ಆಯತನೇತ್ರನ್ ಅಂಬಿಕಾ । ಆತ್ಮಜನ್ ಅಜರಾಮರಂ ಜಠರ ಪನ್ನಗ ಮಸ್ತಕ ರತ್ನ ಭಾನುವಿಂ । ರಜನಿಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ವಿಕಚ ಪಾದಪಯೋಜನ್ ಅಮೇಯ ವಿಕ್ರಮಂ । ತ್ರಿಜಗದ್ ಈಶ್ವರಂ ಕೊಡುಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೋರಥಮಂ ಗಣಾಧಿಪಂ ॥ - ಎ.ಕ. ೧೧ (ರೈಸ್ ಆವೃತ್ತಿ ಯಲ್ಲಿ ೨೩), ದಾವಣಗೆರೆ (ಹರಿಹರ) ೫೯, ಶಕ ೧೧೯೯ ಈಶ್ವರ ಸಂವತ್ಸರ, ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೨೭೭. ನೋಡಿ: ಹ ಶಾ ಪುಟ ೩೨೭. ದೇವಾಲಯದ ಊರಿನವರೂ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಪರಸ್ಥಳದವರೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸಭೆಸೇರಿ ಹೇಗೆ ಸಮಾಲೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದರ ವಿವರಣೆ ಈ ಶಾಸನ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆಯೆಂಬುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷ.

೩೩. ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ ವೇದಾಂತವಿದೋ ವದಂತಿ । ಪರಮಂ ಪ್ರಧಾನಂ ಪುರುಷಂ ನಿದಾನಂ । ವಿಶ್ವೋದ್‍ಗತೇಃ ಕಾರಣಂ ಈಶ್ವರಸ್ಯ ನಮೋಽಸ್ತು ತೇ ವಿಘ್ನವಿನಾಯಕಸ್ಯ ॥ (ವಿಘ್ನವಿನಾಯಕಾಯ?)- ಎ.ಕ. ೮; (ರೈಸ್ ಆವೃತ್ತಿ), ಸಾಗರ ೮೮; ಕಾಲ ೧೦೯೫; ಜಗತ್ತಿಗೇ ಕಾರಣನಾದವನು ಈ ಗಣೇಶ ಎಂಬ ಮಾತು ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಕಡೆ ಬರುತ್ತದೆ. ನೋಡಿ: ಮೈ.ಆ.ರಿ. ೧೯೪೩, ಶಾಸನ ೪೬, ಕಾಲ ೧೩೮೮. ಈ ಬಗೆಯ ಆರಾಧಕರಿಗೆ ಗಾಣಪತ್ಯರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ೧೦ನೇ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಗಾಣಪತ್ಯರ ಪ್ರಭಾವ ಹೆಚ್ಚಾಗಿತ್ತು. ಶಾಕ್ತರು, ಸೌರರು ಮತ್ತು ಗಾಣಪತ್ಯರನ್ನ ಒಳಗೊಂಡಂತೆ ಪಂಚಾಯತನ ಪೂಜೆಯ ಕ್ರಮವನ್ನ ಬಳಕಿಗೆ ತಂದ ಕೀರ್ತಿ ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರದ್ದು.

೩೪. ವಾಗೀಶಾದ್ಯಾಃ ಸುಮನಸಃ ಸರ್ವಾರ್ಥಾನಾಂ ಉಪಕ್ರಮೇ । ಯಂ ನತ್ವಾ ಕೃತಕೃತ್ಯಾಸ್ಸುಸ್ ತಂ ನಮಾಮಿ ಗಜಾನನಂ ॥ - ಎ.ಕ. ೪: ೧೬೮ (೧೪ ಯಳಂದೂರು ೧೯೦) ಪುಟ ೩೬೯; ಏಪ್ರಿಲ್ ೨, ೧೫೧೯ (ಶಕ ೧೪೪೧, ಪ್ರಮಾಥಿ, ವೈಶಾಖ ಶುದ್ಧ ೩); ಆಲಕೆರೆ ಶಾಸನ; ಲಿಂಗದಗುಡಿ ಹಿತ್ತಲಲ್ಲಿ ಬಾವಿಯ ಬಳಿ ಹೂತಿರುವ ಶಾಸನ. ಹದಿನಾಡು ಹೊಯಿಸಣ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇತ್ತು; ಗ್ರಾಮಕ್ಕೆ 'ಕೃಷೃ ಸಮುದ್ರ' ಎಂದು ಹೆಸರು ಬಂತು- ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷ.

೩೫. ಬ್ರಹ್ಮಾದಯೋ ವಿಘ್ನವಿನಾಶನಸ್ಯ ಯತ್ನೇನ ಪಾದಾಂಬುಜಂ ಅರ್ಚಯಂತಿ ॥ -ಎ.ಕ. ೮; ತೀರ್ಥಹಳ್ಳಿ ಶಾಸನ ೨೦೦, ಕಾಲ ೧೪೪೫; ಈ ಶಾಸನ ವಿಜಯನಗರದ ರಾಜ ಇಮ್ಮಡಿ ದೇವರಾಯನ ರಾಜ್ಯಭಾರದ ಕಾಲದ್ದು.

೩೬. ಆಲಂಬೇ ಜಗದಾಲಂಬಂ ಲಂಬೋದರ ಪದಾಂಬುಜಂ । ಶುಷ್ಯಂತಿ ಯದ್ ರಜಃ ಸ್ಪರ್ಶಾತ್ ಸದ್ಯಃ ಪ್ರತ್ಯೂಹ-ವಾರ್ಧಯಃ ॥ -ಎ.ಕ. ೮ (ರೈಸ್ ಆವೃತ್ತಿ), ತೀರ್ಥಹಳ್ಳಿ ೨೦೦, ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೨೮೦

೩೭. ಅಭೀಪ್ಸಿತ-ಅರ್ಥ-ಸಿದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ ಪೂಜಿತೋ ಯಃ ಸುರೈರ್ ಅಪಿ । ಸರ್ವ ವಿಘ್ನಚ್ಛಿದೈ ತಸ್ಮೈ ಶ್ರೀ ಗಣಾಧಿಪತಯೇ ನಮಃ ॥ - ಎ.ಕ. ೬ (ಪರಿಷ್ಕೃತ) ಚನ್ನರಾಯಪಟ್ಟಣ ಶಾಸನ ೧೩೨, ಕಾಲ ೧೨೬೭; ಈ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಪಾಠ ಹೀಗಿದೆ: ಅಭೀಪ್ಸಿತಾರ್ಥ ವೃದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ ಪೂಜಿತೋ ಯಃ ಸುರೈರ್ ಅಪಿ । ಸರ್ವಪಾಪಛಿದೇ ತಸ್ಮೈ ಶ್ರೀ ಗಣಾಧಿಪತಯೇ ನಮಃ ॥ ।

೩೮. ನಮಸ್ತುಂಗ ಶಿರಶ್ಚುಮ್ಬಿ ಚನ್ದ್ರಚಾಮರಚಾರವೇ । ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಗರಾರಂಭ ಮೂಲಸ್ತಮ್ಭಾಯ ಶಂಭವೇ ॥ ನೋಡಿ: ಡಾ । ಎ.ವಿ. ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಶಾಸನ ಸಂಪತ್ತು, ಪುಟ ೨೪

೩೯. ಜಯತಿ ಆವಿಷ್ಕೃತಂ ವಿಷ್ಣೋರ್ ವರಾಹಂ ಕ್ಷೋಭಿತಾರ್ಣವಂ । ದಕ್ಷಿಣೋನ್ನತ ದಂಷ್ಟ್ರಾಗ್ರ ವಿಶ್ರಾನ್ತಭುವನಂ ವಪುಃ ॥ ಹರೇರ್ ಲೀಲಾವರಾಹಸ್ಯ ದಂಷ್ಟ್ರಾದಣ್ಡಸ್ ಸ ಪಾತು ವಃ । ಹೇಮಾದ್ರಿ ಕಲಶಾಯತ್ರ ಧಾತ್ರೀಛತ್ರೇ ಶ್ರಿಯಂ ದಧೌ ॥

೪೦. ಸಂಪದ್ಯತಾಂ ಪ್ರತಿ ವಿಧಾನ ಹೇತವೇ ॥ ಭದ್ರಮಸ್ತುಜಿನಶಾಸವಾಯ ಅನ್ಯವಾದಿ ಮದಹಸ್ತಿ ಮಸ್ತಕ ಸ್ಫಾಟನಾಯ ಘಟನೇ ಪಟೀಯಸೇ ॥ ಶ್ರೀಮತ್ಪರಮ ಗಂಭೀರ ಸ್ಯಾದ್ವಾದಾಮೋಘ ಲಾಂಛನಂ ॥ ಜೀಯಾತ್ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಾಥಸ್ಯ ಶಾಸನಂ ಜಿನಶಾಸನಂ ॥

೪೧. ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಶಾಸನಗಳಿಗೆ ಉದಾಹರಣೆ: ಸವೋವ್ಯಾದ್ವೇಧಸಾ ಧಾಮ ಯನ್ನಾಭಿಕಮಲಂ ಕೃತ । ಹರಸ್ಯ ಯಸ್ಯಕಾಂತೇಂದು ಕಲಯಾ ಕಂ ಅಲಂಕೃತಂ ॥

೪೨. ಚಾಳುಕ್ಯರ ಶಾಸನಗಳು: ಸ್ವಸ್ತಿ ಶ್ರೀಮತಾಂ ಸಕಲಭುವನ ಸಂಸ್ತೂಯಮಾನ ಮಾನವ್ಯ ಸಗೋತ್ರಾಣ ಹಾರಿತೀಪುತ್ರಾಣಾಂ ಮಾತೃಗಣ ಪರಿಪಾಲಿತಾನಾಂ ಸ್ವಾಮಿ ಮಹಾಸೇನ ಪಾದಾನುಧ್ಯಾತಾನಾಂ ಭಗವನ್ನಾರಾಯಣ ಪ್ರಸಾದ ಸಮಾಸಾದಿತಂ ವರಾಹ ಲಾಂಛನೇಕ್ಷಣ ಕ್ಷಣ ವಶೀಕೃತಾಶೇಷಾ ಭೂಮಂಡಲಾನಾಂ ॥

೪೩. ತಲಕಾಡು ಗಂಗರ ಶಾಸನಗಳ ಆರಂಭ: ಜಿತಂ ಭಗವತಾ ಗತಘನ ಗಗನಾಭೇನ ಪದ್ಮನಾಭೇನಶ್ರೀಮಜ್ಜಾಹ್ನವೇಯ ಕುಲಾಮಲ ವ್ಯೋಮಾವ ಭಾಸನ ಭಾಸ್ಕರಸ್ಯ; ಸಾಲಂಕಾಯನರ ಶಾಸನ ಸ್ವಸ್ತಿ ವಿಜಯ ವೇಂಗೀಪುರಾದ್ ಭಗವಚ್ ಚಿತ್ರರಥಸ್ವಾಮಿ ಪಾದಾನುಧ್ಯಾತೋ ಶ್ರೀ ಸಾಲಂಕಾಯನ ಮಹಾರಾಜಃ

೪೪. ಕದಂಬರು: ಸ್ವಸ್ತಿ ವಿಜಯ ವೈಜಯನ್ತ್ಯಾಂ ಸ್ವಾಮಿ ಮಹಾಸೇನ ಮಾತೃ ಗಣಾನುದ್ಧ್ಯಾತಾಭಿಷಿಕ್ತಾನಾಂ ಮಾನವ್ಯ ಸಗೋತ್ರಾಣಾಂ ಹಾರಿತೀಪುತ್ರಾಣಾಂ ಪ್ರತಿಕೃತ ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ ಚರ್ಚಾಪರಾಣಂ ॥

೪೫. ಪಲ್ಲವರ ಶಾಸನಗಳ ಆರಂಭ: ಜಿತಂಭಗವತಾ ಶ್ರೀ ವಿಜಯಪಲಕ್ಕಡ ಸ್ಥಾನಾತ್ ಪರಮಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯಸ್ಯ ॥

೪೬. ಲೇಖನದ ಈ ಉತ್ತರಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿರುವ ಶಾಸನ ಭಾಗಗಳಿಗೆ ಆಕರ: ಡಾ । ಎಸ್. ಶ್ರೀಕಂಠಶಾಸ್ತ್ರೀ, ಪುರಾತತ್ತ್ವ ಶೋಧನೆ, ಪುಟ ೨೬೨-೨೬೫

೪೭. ಇವುಗಳಿಗೆ ಆಕರ: ಡಾ । ಎಸ್. ಶ್ರೀಕಂಠಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಪುರಾತತ್ತ್ವಶೋಧನೆ, ಪುಟ ೨೬೮-೩೦೭.

೪೮. ಕದಂಬ ಮಯೂರಶರ್ಮನ ಚನ್ದ್ರವಳ್ಳಿ ಶಾಸ (ಕಾಲ: ಕ್ರಿ.ಶ. ಸು.೩೩೦): ಕದಂಬ ಮಯೂರಶಮ್ಮಣವಿನಿಮ್ಮಿ ಅಂ । (ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ಚಿಹ್ನೆ) । ತಟಾಕಂ ದು (?)ತ್ರೆ ಕೂಟ ಆಭಿರ ಪಲ್ಲವ ಪುರಿ- । ಯೋತಿಕ ಸಕಸ್ಥನ ಸಯಿನ್ಥತ ಪುಣಾಟ ಮೊಕರಿಣ (॥) ಇದರ ಭಾಷೆ ಪ್ರಾಕೃತ; ದಾಕ್ಷಿಣಾತ್ಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಿ ಲಿಪಿ ಕಾಲ ಸು. ಕ್ರಿ.ಶ. ೩೩೦;

೪೯. ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಶಿಕಾರಿಪುರ ತಾಲ್ಲೂಕಿನ ತಾಳಗುಂದ ಊರಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಣವೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯದ ಮುಂದಿನ ಶಿಲಾಸ್ತಂಭದ ಮೇಲೆ ಬರೆಯಲ್ಪಟ್ಟ, ಕದಂಬ ಕಾಕುತ್ಥ್ಸವರ್ಮನ ಮಗನಾದ ಶಾಂತಿ ವರ್ಮನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ ಇದು ಸ್ಥಾಪಿತವಾಗಿದೆ. ಭಾಷೆ ಸಂಸ್ಕೃತ, ದಾಕ್ಷಿಣಾತ್ಯ ಬ್ರಾಹ್ಮೀ ವೇಟಿಕಾಶಿರ ಲಿಪಿ ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೫ನೇ ಶತಮಾನ, ಕವಿ ಕುಬ್ಜ. ಕಾಕುತ್ಸ್ಥವರ್ಮನ ತಾಳಗುಂದ ಶಿಲಾಸ್ತಂಭ ಶಾಸನ (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೫ನೆಯ ಶತಮಾನ): ಸಿದ್ಧಂ । ನಮಶ್ಶಿವಾಯ । ಜಯತಿ ವಿಶ್ವದೇವ ಸಂಘಾತ ನಿಚಿತೈಕ ಮೂರ್ತಿಸ್ಸನಾತನಃ । ಸ್ಥಾಣುರಿನ್ದುರಶ್ಮಿ ವಿಚ್ಛುರಿತ ದೃ ಉತಿಮಜ್ಜೆಟಾಭಾರ ಮಣ್ಡನಃ ॥

೫೦. ಗಂಗ ಇಮ್ಮಡಿ ಮಾಧವನ ಪೆನುಕೊಂಡ ಶಾಸನ (ಕಾಲ ಸು.ಕ್ರಿ.ಶ. ೪೭೫): ಭಾಷೆ ಸಂಸ್ಕೃತ, ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ಸು. ೪೭೫. ಓಂ? ಸಿದ್ಧಂ ಸ್ವಸ್ತಿ. । ಜಿತಮ್ಭಗವತಾ ಗತಘನಗಗನಾಭೇನ ಪದ್ಮನಾಭೇನ । ಶ್ರೀಮಜ್ಜಾಹ್ನವೇಯಕುಲಾಮಲ ವ್ಯೋಮಭಾ- । ಸನಭಾದ್ಕರಸ್ಯ ಸ್ವಭುಜಜವಜ ಜಯಜನಿತ ಸುಜನಜನ ಪದಸ್ಯ ದಾರುಣಾರಿಗಣ ವಿದಾರಣರಣೋಪ-..... ॥

೫೧. ಕದಂಬ ಕಾಕುತ್ಸ್ಥವರ್ಮನ ಹಲ್ಮಿಡಿ ಶಾಸನ (ಕಾಲ ಸು.ಕ್ರಿ.ಸ. ೪೫೦): ಜಯತಿ ಶ್ರೀ ಪರಿಷ್ವಞ್ಗಶಾಞ್ರ್ಗಮಾನತಿರಚ್ಯುತಃ ದಾನವಾಕ್ಷೋರ್ಯುಗಾನ್ತಾಗ್ನಿಃ ಶಿಷ್ಟಾನಾಂತು ಸುದರ್ಶನಃ (॥)

೫೨. ೧೦-೧೧ನೇ ಶತಮಾನಗಳ ಜೈನ ಶಾಸನಗಳ ಪ್ರಾರಂಭ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೀಗಿದೆ: ಶ್ರೀಮತ್ ಪರಮ ಗಂಭೀರಸ್ಯಾದ್ ವಾದಾಮೋಘ ಲಾಂಛನಂ । ಜೀಯಾತ್ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಾಥಸ್ಯ ಶಾಸನಂ ಜಿನ ಶಾಸನಮ್ ॥

೫೩. ಬಾದಾಮಿ ಚಾಲುಕ್ಯ ಇಮ್ಮಡಿ ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ಐಹೊಳೆ ಶಾಸನ, ಬಿಜಾಪುರ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಐಹೊಳೆಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಭಾಷೆ ಸಂಸ್ಕೃತ, ಲಿಪಿ ಏಳನೇ ಶತಮಾನದ ಕನ್ನಡ ತೆಲುಗು, ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೬೩೪. ಜಯತಿ ಭಗವಜ್ಜಿನೇನ್ದ್ರೋ...ಣ ಜನ್ಮನೋ । ಜ್ಞಾನಸಮುದ್ರಾನ್ತರ್ಗತಮಖಿಲ ಜಗದನ್ತರೀಪಮಿವ ॥

೫೪. ಯಂ ಶೈವಾಸ್ ಸಮುಪಾಸತೇ ಶಿವ ಇತಿ ಬ್ರಹ್ಮೇತಿ ವೇದಾಂತಿನೋ । ಬೌದ್ಧಾ ಬುದ್ಧ ಇತಿ ಪ್ರಮಾಣಪಟವಃ ಕರ್ತೇತಿ ನೈಯ್ಯಾಯಿಕಾಃ ॥ ಅರ್ಹನ್ ಇತ್ಯಥ ಜೈನಶಾಸನರತಾಃ ಕರ್ಮೇತಿ ಮೀಮಾಂಸಕಾಃ । ಸೋಯಂ ವೋ ವಿದಧಾತು ವಾಂಛಿತ ಫಲಂ ಶ್ರೀ ಕೇಶವಸ್ ಸದಾ ॥

೫೫. ಹೊಯ್ಸಳ ವಿಷ್ಣುವರ್ಧನ ಬೇಲೂರು ಶಾಸನ ಶ್ರೀಮತ್ರೈಲೋಕ್ಯಪೂಜ್ಯಾಯ ಸರ್ವಕರ್ಮಸುಸಾಕ್ಷಿಣೇ । ಫಲದಾಯ ನಮೋ ನಿತ್ಯಂ ಕೇಶವಾಯ ಶಿವಾಯ ಚ ॥

೫೬. ವಿಜಯನಗರದ ಒಂದನೆಯ ಹರಿಹರನ ಶೃಂಗೇರಿ ಶಾಸನ (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೩೪೬), ಭಾಷೆ ಕನ್ನಡ: ವಿದ್ಯಾತೀರ್ಥಾಯ ಗುರುವೇ ಪರಸ್ಮೈತೇಜಸೇ ನಮಃ । ಯಸ್ಯನಾಂಗೀಕೃತೇ ಸ್ನೇಹ ದಶಾ ಹಾನಿಃ ಕದಾಚನ ॥ ಪೂರ್ವಾಪರ ಸಮುದ್ರಾನ್ತಾಂ ಜಿತ್ವಾ ಹರಿಹರೋ ಭುವಂ । ಜಯೋತ್ಸವಂ ಖ್ಯಾಪಯಿತು ಮಕರೋದ್ಧರ್ಮ ಮುತ್ತಮಮ್ ॥

೫೭. ಇಮ್ಮಡಿ ಬುಕ್ಕನ ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳ ಶಾಸನ (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೩೬೮) ಸ್ವಸ್ತಿ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಸಹಿತಂ । ಪಾಷಂಡಸಾಗರ ಮಹಾಬಡಬಾಮುಖಾಗ್ನಿಃ ಶ್ರೂರಙ್ಗರಾಜ ಚರಣಾಮ್ಬುಜ ಮೂಲದಾಸಃ (ಪಾಲಭಕ್ತಃ) ಶ್ರೀವಿಷ್ಣು ಲೋಕಮಣಿ ಮಣಿ ಮಣ್ಡಪಮಾರ್ಗದಾಯೀ । ರಾಮಾನುಜೋ ವಿಜಯತೇ ಯತಿರಾಜರಾಜಃ ॥

೫೮. ಯಾವ ಯಾವ ದೇವತೆಗಳ ಚಿತ್ರಗಳು, ಯಾವ ಯಾವ ರಾಜರ ನಾಣ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ಅಚ್ಚು ಹಾಕಿಸಿದ್ದರು- ಎನ್ನುವ ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಡಾ । ಎ.ವಿ. ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ನಾಣ್ಯ ಸಂಪತ್ತು, ಪುಟ ೨೬-೨೭

೫೯. ಹಂಪಿಯಲ್ಲಿ ದೊರಕಿದ ಒಂದು ಗಣೇಶ ನಾಣ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ । ನರಸಿಂಹ ಮೂರ್ತಿಗಳು ಕೊಟ್ಟ ವಿವರ ಹೀಗಿದೆ: ಇದು ಗಣೇಶ ನಮೂನೆಯ ಚಿನ್ನದ ನಾಣ್ಯ. ಈ ವರಾಹದ ತೂಕ ೩.೪ ಗ್ರಾಂ. ವ್ಯಾಸ ೧೩ ಮಿಲಿಮೀಟರ್, ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವೃತ್ತದೊಳಗೆ ನಿಂತಿರುವ ಗಣೇಶ ಚತುರ್ಭುಜನಾಗಿ ಇದ್ದಾನೆ. ಎತ್ತರವಾದ ಕಿರೀಟ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ಆಯುಧಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ.

ನಾಣ್ಯದ ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಸಾಲುಗಳ ನಾಗರೀ ಲಿಪಿಯ ಬರಹ ಇದೆ. ಓದಲು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ, ತೂಕ, ವಿನ್ಯಾಸ (ಪ್ಯಾಟರನ್) ಹಿಂಭಾಗದ ಬರಹ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಗಮನಿಸಿದಾಗ ಇದು ವಿಜಯನಗರದ ನಾಣ್ಯ ಎಂದು ಖಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಠಂಕಿಸಿದ ರಾಜ ಯಾರು, ಯಾವ ಕಾಲದವನು- ಎಂಬುದು ಖಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಿಲ್ಲ. (ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಎ.ವಿ., ಡಾ ।, ಕರ್ನಾಟಕ ನಾಣ್ಯ ಪರಂಪರೆ, ಪುಟ ೧೮೯)

೬೦. ತೂಕ ೧.೯ ಗ್ರಾಂ., ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವ ನಾಲ್ಕು ಭುಜಗಳ ಗಣಪತಿ ಇವನು. ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕಂಠೀರವ ಎಂಬ ಕನ್ನಡ ಅಕ್ಷರದ ಬರಹ ಇದೆ. ಚುಕ್ಕಿಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ವೃತ್ತದೊಳಗಿರುವ ಚಿತ್ರ ಇದೆ. (ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಎ.ವಿ., ಡಾ ।, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೨೯೭)

೬೧. ಇದರ ವಿವರ ಹೀಗಿದೆ: ತಾಮ್ರ, ತೂಕ ೨.೭ ಗ್ರಾಂ, ವ್ಯಾಸಂ.೭ ಅಂಗುಲ, ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಗಣೇಶ ಇದ್ದಾನೆ. ಕೆಳಗಡೆ ಕುಳಿತಿರುವ ಅವನ ವಾಹನ ಇಲಿ ಇದೆ. ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡ-ಉದ್ದ ಗೆರೆಗಳ (ಚೆಕರ್‍ಡ್) ವಿನ್ಯಾಸ ಇದೆ. ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಎ.ವಿ., ಡಾ ।, ಕರ್ನಾಟಕ ನಾಣ್ಯ ಪರಂಪರೆ, ಪುಟ ೩೧೪. (ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವ ಈ ಗಣೇಶ ನಾಣ್ಯಗಳ ವಿವರಗಳನ್ನು ಫೋನಿನಲ್ಲೇ ನನಗೆ ಒದಗಿಸಿದುದಕ್ಕಾಗಿ, ಪ್ರೊ । ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿಗಳಿಗೆ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞ.)

೬೨. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿರುವ, ಹರಿಹರದ ಶಾಸನಗಳ ಪ್ರಾರಂಭ ಶ್ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಆಕರ: ಪ್ರೊ । ಎಚ್.ಎಂ. ಶಂಕರನಾರಾಯಣರಾವ್ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರ ದೇವಾಲಯ ಗ್ರಂಥ; ೧೯೮೨, ಪುಟ ೨೬೦-೪೧೩

೬೩. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೧. (೬೬) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೬೯೪; ಬಾದಾಮಿಯ ಚಾಳುಕ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ಇಮ್ಮಡಿ ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ಮೊಮ್ಮಗ ವಿನಯಾದಿತ್ಯನ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ಶಾಸನ): ಸ್ವಸ್ತಿ ॥ ಜಯತ್ಯಾವಿಷ್ಕೃತಂ ವಿಷ್ಣೋರ್ವಾರಾಹಂ ಕ್ಪೋಭಿತಾರ್ಣವಂ । ದಕ್ಷಿಣೋನ್ನತದಂಷ್ಟ್ರಾಗ್ರವಿಶ್ರಾಂತಭುವನಂ ವಪುಃ ॥

(ಸಾಗರವನ್ನು ಕ್ಷೋಭೆಗೆ ಒಳಗು ಮಾಡಿ, ಉತ್ತುಂಗವಾದ ತನ್ನ ಬಲಕೋರೆ ದಾಡಿಯ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಭೂದೇವಿಗೆ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು, ಪ್ರಕಟವಾದ ವಿಷ್ಣುವಿನ ವರಾಹರೂಪಕ್ಕೆ ಜಯವಾಗಲಿ!

ವಿಶೇಷ ಸೂಚನೆ: ಈ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಹರಿಹರದ ಶಾಸನಗಳ ಕನ್ನಡ ಗದ್ಯಾನುವಾದಗಳನ್ನು ಪ್ರೊ । ಶಂಕರನಾರಾಯಣರಾಯರ 'ಶ್ರೀ ಹರಿಹರ ದೇವಾಲಯ' ಗ್ರಂಥದಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.)

೬೪. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೨. (೪೫) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೪೦) ಕಲ್ಯಾಣದ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಇಮ್ಮಡಿ ಜಗದೇಕಮಲ್ಲ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೩೯-೧೧೫೦)ನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಶಾಸನ.) [ಜಯತಿ ಆವಿಷ್ಕೃತಂ ವಿಷ್ಣೋರ್] ವಾರಾಹಂ ಕ್ಪೋಭಿತ ಅರ್ಣವಂ । ದಕ್ಷಿಣ ಉನ್ನತ ದಂಷ್ಟ್ರ ಅಗ್ರ ವಿಶ್ರಾಂತ-ಭುವನಂ ವಪುಃ ॥..... ಗಾಯಮಾಣ ಅಭೂರ್ ಭೂಯಾ.... ಯಣಸ್ಯ ವಃ ॥ ಶ್ರೀ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಾ(ಯ)ನಮಃ ॥ [ಶ್ರೀವತ್ಸ ಶಶಿ-ವ] ತ್ಸಾಂಕಮುಪಲುಪ್ತಮನೋಭವಂ । ಪೀತವೀತಾಂಬರಂ ವಂದೇ ತೇಜೋ ಹರಿಹರಾ(ತ್ಮಕಂ) ॥ (ಶ್ರೀವತ್ಸ ಮತ್ತು ಚಂದ್ರರ ಗುರುತುಳ್ಳ, ಮನ್ಮಥನನ್ನು ಸುಟ್ಟ, ಪೀತಾಂಬರನೂ ದಿಗಂಬರನೂ ಆದ ಹರಿಹರಾಕಾರದ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ.)

೬೫. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೩. (೬೧) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೪೩; ೧೧೭೨) ಶ್ರೀ ಜಯತ್ಯಾನಮ್ರರಾಜೇಂದ್ರ ಚೂಡಾರತ್ನಾಂಶು... ।.... ಯೋಗೇಶ್ವರಸ್ಯ ಪಾದಾಬ್ಜಂ ಕ್ರೀಡಾ.... ಶ್ರಿಯಂ ॥

೬೬. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೪. (೪೧) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೪೮; ಚಾಳುಕ್ಯ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮೂರನೆಯ ಸೋಮೇಶ್ವರನ ಮಗ ಇಮ್ಮಡಿ ಜಗದೇಕಮಲ್ಲನ ಸಾಮಂತ ವೀರಪಾಂಡ್ಯನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟ ಶಾಸನ ಇದು.) ಜಯಂತಿ ಸ್ಥಾಣು-ಹರ್ಯೋರ್ ಅದ್ವೈತ-ದ್ಯೋತನಾ ಉದ್ಯತಾಃ । ಅಕ್ಷಮಾಲಾ ತ್ರಿಶೂಲ-ಅರಿ-ಪಾಂಚಜನ್ಯ-ಧರಾಃ ಕರಾಃ ॥ ೧ ॥ ಜಯಂತಿ ಸ್ಥಾಯಿ-ಸಂಚಾರಿಭಾವ ಅಭಿನಯ-ಭಾವಕಾಃ । ನೀಲಲೋಹಿತ -ಶೈಲೂಷ-ಭ್ರೂ ಲತಾಲಾಸ್ಯ-ವಿಭ್ರಮಾಃ ॥ ೨ ॥ ಜಯತಿ ಆನಮಿತ ಅಶೇಷ-ಸುರಾಸುರ ನರ ಉರಗಂ । ಸ್ವರ್ಗ-ಅಪವರ್ಗ ಮಾರ್ಗ ಅನುಶಾಸನಂ ಧರ್ಮಶಾಸನಂ ॥ ೩ ॥ (ಹರಿಹರನ ಅದ್ವೈತವನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಪಡಿಸಲು ಉದ್ಯುಕ್ತನಾದ, ಅಕ್ಷಮಾಲೆ ಶೂಲ, ಚಃರ ಪಾಂಚಜನ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಈಶ್ವರ ವಿಷ್ಣು ಇವರ ಹಸ್ತಗಳು ಗೆಲ್ಲುತ್ತವೆ ॥ ೧ ॥ ಸ್ಥಾಯಿ ಸಂಚಾರಿ ಭಾವಗಳ ಅಭಿನಯವನ್ನು ಆಗುಮಾಡಿಸುವ ಶಿವ (ನಟರಾಜ)ನ ಹುಬ್ಬಿನ ಬಳ್ಳಿಯ ಸೌಮ್ಯ ನಾಟ್ಯದ ಬೆಡಗುಗಳು ಮೆರೆಯುತ್ತವೆ ॥ ೨ ॥ ಸಮಸ್ತ ದೇವದಾನವ ನಾಗವನ್ನು ತಲೆಬಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಸ್ವರ್ಗ ಮತ್ತು ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಶಾಸನ ಮಾಡುವ ಧರ್ಮಶಾಸನ ಗೆಲ್ಲುತ್ತದೆ. ॥ ೩ ॥)

೬೭. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೫. (೩೫) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೦) (ಬಿಜ್ಜಳನ ಒಬ್ಬ ಭುಜಬಲನಂತಿದ್ದ ಬನವಾಸಿ ಹನ್ನೆರಡು ಸಾವಿರ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಆಳುತ್ತಿದ್ದ ಕಸಪಯ್ಯನಾಯಕನ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಶಾಸನ.)

ನಮಾಮಿ ತದ್ವಪುರ್ನಿತ್ಯಮೇಕಂ ಹರಿಹರಾತ್ಮಕಂ । ಸಮಾಹಿತ ಜನಾನಂದ ಕದಳೀಕಂದವರ್ಧನಂ ॥ ೧ ॥

ಶ್ರೀಗಿರಿಜಾಪ್ರಿಯರ್ ಶಿತಿಸಿತಚ್ಛವಿಗಳ್ ನುತಕೌಸ್ತುಭಸ್ಛುರ । ದ್ಭೋಗಿ ವಿಭೂಷಣರ್ ವಿಹಗರಾಜವೃಷಾಸನರೇಕಮೂರ್ತಿಸಂ । ಯೋಗವಿರಾಜಿತರ್ ಹರಿಹರಪ್ರಭುಗಳ್ ದಯೆಗೆಯ್ಗೆನಾರತಂ । ರಾಗದೆ ಸೋಮಭೂಪತಿಗೆ ನಿಶ್ಚಲಲಕ್ಷ್ಮಿಯುಮಂ ಸ್ಥಿರಾಯುಮಂ ॥ ೨ ॥ [(ಹರಿಹರರ) ಧ್ಯಾನಸ್ಥರಾದ ಜನರ ಆನಂದವೆಂಬ ಬಾಳೆಯ ದಿಂಡನ್ನು ವರ್ಧಿಸುವ ಒಟ್ಟಾಗಿರುವ ಹರಿಹರಾತ್ಮಕವಾದ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ನಿತ್ಯವೂ ನಮಿಸುತ್ತೇನೆ. ॥ ೧ ॥

ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಮತ್ತು ಪಾರ್ವತಿಯರಿಗೆ ಪ್ರಿಯರೂ, ಕಪ್ಪು ಬಿಳಿಯ ಕಾಂತಿ ಯುಳ್ಳವರೂ, ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕೌಸ್ತುಭಸರ್ಪಭೂಷಣರೂ, ಗರುಡನಂದಿವಾಹನರೂ ಒಂದೇ ಮೂರ್ತಿಗಳಾಗಿ ಏಕೀಭವಿಸಿ ಶೋಭಿಸುವ ಹರಿಹರರು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸೋಮಭೂಪತಿಗೆ ನಿಶ್ಚಲವಾದ ಸಂಪತ್ತನ್ನೂ ಸ್ಥಿರವಾದ ಆಯುಷ್ಯವನ್ನೂ ಸಂತತವಾಗಿ ದಯಪಾಲಿಸಲಿ ॥ ೨ ॥ ]

೬೮. ಶ್ರೀಮದ್ ಅಮರೇಂದ್ರ-ರುಂದ್ರ-ಶಿಖಾಮಣಿ ಗಣತರುಣ-ಕಿರಣ ಪರಿವೃಢ-ಚರಣಂ । ಸೋಮ-ಅರ್ಕ-ಅನಳ-ನಯನಂ ಸೋಮೇಶ್ವರ ದೇವರಿಗೆ ಶಾಶ್ವತಸುಖಮಂ । - ಡಾ । ಬಾ.ರಾ. ಗೋಪಾಲ್, ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳು, ಪುಟ ೪೯.

೬೯. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೬. (೪೨) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೨; ಬಿಜ್ಜಳನ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಭುಜಬಲನಂತಿದ್ದ ಬರ್ಮರಸನ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಶಾಸನ.):

[ನಮಾಮಿ ತದ್ವಪು] ರ್ನಿತ್ಯಮೇಕಂ ಹರಿಹರಾತ್ಮಕಂ । ಸಮಾಹಿತಜನಾನಂದ ಕದಳೀಕಂದವರ್ಧನಂ ॥ ೧ ॥ ಶ್ರೀಮತ್‍ಚಿತ್ಸೌ.... ಭವಕೃತಿಯೊಳೇಕಾತ್ಮ ರಾಮೆಮಬುದಂ ನಿ । ಸ್ಸೀಮಂ ಲೋಕಕ್ಕಭಿವ್ಯಂಜಿಪ ತೆಳದೆಸೆದ. [ಮೂ]ರ್ತಿ ಸ್ವಯಂಭೂ- । ಮತ್ವಂ ಚೆಲ್ವುವೆತ್ತಾ ಹರಿಹರ ಪರಮಾರಾಧ್ಯರ್ ಈಗಪ್ರಮೇಯ । ಪ್ರೇಮರ್ದಂಡಾಧಿಪಂ ಬಮ್ಮರಸ ನಭಿಮತಾವಾಪ್ತಿಯಂ ತಾಮೆ ನಿಚ್ಚಂ ॥ ೨ ॥

[ವಿಷ್ಣು ಮತ್ತು ಈಶ್ವರರು ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ತಾವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಎಂಬ ಅಂಶವನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಅತಿಶಯವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ಸ್ವಯಂಭೂ, ತರ್ಕಾತೀತ, ಭಕ್ತಪ್ರೇಮಿಗಳು ಹಾಗೂ ಸುಂದರಾಕಾರರೂ ಆದ ಹರಿಹರರು ಬರ್ಮದಂಡಾಧಿಪತಿಯ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ನಿತ್ಯವೂ ಸಲ್ಲಿಸಲಿ. ॥ ೨ ॥ ]

೭೦. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೭. (೪೩) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೪) [ಕಳಚೂರ್ಯರ ಸಾಮಂತ, ಉಚ್ಚಂಗಿಯ ದೊರೆ, ವಿಜಯಪಾಂಡ್ಯನ ಮಂಡಳೇಶ್ವರ ಈಶ್ವರದೇವರಸನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಶಾಸನ ಇದು.) ಸ್ವಸ್ತಿ ಶ್ರೀ ಜಯಾಭ್ಯುದಯಶ್ಚ ॥ ನಮಃ ಕಮಳನಾಭಾಯ ವಿಷ್ಣವೇ ಪ್ರಭವಿಷ್ಣವೇ । ಜಗಿದಿಂದೀವರಾನಂದಬಂಧವೇ ಶೌರ್ಯಸಿಂಧವೇ ॥ ೧ ॥ ಪಾತು ವೋ ಮೇದಿನೀಡೋಳಾಬಾಳೆಂದುದ್ಯುತಿ ಶೋಭಿನೀ । ದಂಷ್ಟ್ರಾಮಹಾವರಾಹಸ್ಯ ಪಾತಾಳಗೃಹದೀಪಿಕಾ ॥ ೨ ॥

(ಮಂಗಳ ಜಯ ಅಭ್ಯುದಯಗಳು ಒದಗಿ ಬರಲಿ ॥ ಕಮಲನಾಭನು ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಜಗತ್ತೆಂಬ ಕಮಲಕ್ಕೆ ಆನಂದವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಬಂಧುವೂ ಶೌರ್ಯಸಿಂಧುವೂ (ಸಮುದ್ರ) ಆದ ಶ್ರೀ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ॥ ೧ ॥ ಭೂದೇವಿಗೆ ಉಯ್ಯಾಲೆಯಂತಿರುವ, ಬಾಲಚಂದ್ರಕಾಂತಿಯಿಂದ ಶೋಭಿಸುವ, ಪಾತಾಳವೆಂಬ ಮನೆಗೆ ದೀಪದಂತಿರುವ ಮಹಾವರಾಹಸ್ವಾಮಿಯ ಕೋರೆಯದಾಡಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಲಿ ॥ ೨ ॥)

೭೧. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೧೦. (೩೨) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೭೧; ಉಚ್ಚಂಗಿಯ ಪಾಂಡ್ಯರ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ರಾಜರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದ ವಿಜಯಪಾಂಡ್ಯನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಶಾಸನ) ಶ್ರೀಹರಿಹರಾಯ ನಮಃ ॥ ಸ್ಮಿತಸಿತಕುಸುಮಶ್ರೀಶ್ವಾರುದೋರ್ದಂಡಶಾಖಃ । ಕರ-ಕಿಶಲಯರಾಗೋ ಭೋಗಿವಲ್ಲೀಪಿನದ್ಧಃ । ಚತುರಚಿತಫಲಾಢ್ಯಶ್ಯಂಭು ನಾರಾಯಣೋ ವೋ । ವಿತರತು ಫಲಮಿಷ್ಟಂ ಸಂತತಂ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷಃ ॥ ೧೧ ॥

(ಶ್ರೀ ಹರಿಹರರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ॥ ಮುಗುಳುನಗೆಯೆಂಬ ಅರಳಿದ ಹೂವುಳ್ಳ, ಮನೋಹರವಾದ ತೋಳೆಂಬ ಕೊಂಬೆಯುಳ್ಳ, ಕೈಯೆಂಬ ಚಿಗುರೆಲೆಯುಳ್ಳ, ಸರ್ಪವೆಂಬ ಬಳ್ಳಿಯಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿದು ಶ್ರೇಷ್ಠಫಲಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷದಂತಿರುವ ಶಂಕರನಾರಾಯಣರು ನಿಮ್ಮ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ಸಂತತವಾಗಿ ಸಲ್ಲಿಸಲಿ! ॥ ೧ ॥)

೭೨. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೧೧. (೩೩) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೭೩) ವಿನತೇಂದ್ರಂ ವಿಷ್ಣು ದೈವಂ ಗುನಗಣನಿಧಿ ಪೆರ್ಮಾಡಿದಂಡಾಧಿಪಂ । ಜನಕಂ ಸೌಭಾಗ್ಯಭಾಗ್ಯಾನ್ವಿತೆ ನೆಗಳ್ದಿ ಮಹಾದೇವಿ ತಾಯ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ವ । ಜ್ಜನ ಸೇವ್ಯಂ ಸೋಮದೇವಂ ತನಗನುಜನೆನಲ್ ಧಾತ್ರಿಯೋಳ್ಬಾಪು ಸಾಮಾ । ನ್ಯನೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರಗೋತ್ರಾರ್ಣವ ತುಹಿನಕರಂ ದುರ್ಗದಂಡಾಧಿನಾಥಂ ॥

(ಇಂದ್ರನಿಂದ ನಮಸ್ಕೃತನಾದ ವಿಷ್ಣುವೇ ಮನೆದೈವ; ಗುಣಗಳಿಗೆ ನಿಧಿಯಂತಿರುವ ಪೆರ್ಮಾಡಿ ದಂಡಾಧಿನಾಥನೇ ತಂದೆ; ಸಕಲ ಸೌಭಾಗ್ಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧಳಾದ ಮಹಾದೇವಿಯೇ ತಾಯಿ; ಲೋಕದ ವಿದ್ವಜ್ಜನರಿಂದ ಸೇವಿತನಾದ ಸೋಮದೇವನೇ ಒಡಹುಟ್ಟಿದವನು; ಭಾಪು, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಗೋತ್ರವೆಂಬ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಚಂದ್ರನಂತಿರುವ ದುಗ್ಗರಸದಂಡಾಧಿನಾಥನು ಸಾಮಾನ್ಯನೇ? ॥)

೭೩. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೨೧. (೩೬) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೨೬೮) ಶ್ರೀ ಹರಿಹರಾಯನವ । ನಮಸ್ತುಂಗ-ಶಿರಶ್ವುಂಬಿ-ಚಂದ್ರಚಾಮರಚಾರವೇ । ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ ನಗರಾರಂಭ-ಮೂಲಸ್ತಂಭಾಯ ಶಂಭವೇ ॥ ೧ ॥ ಶ್ರೀಕಾಂತಸ್ಸಜಯತಿ ಕೇಳಿಕೋಳಮೂರ್ತಿಃ । ಲೋಕಾರ್ತಿಪ್ರಥಿತಪಯೋಧಿಕುಂಭಜನ್ಮಾ । ಯದ್ದಂಷ್ಟ್ರಾವಿಕಸಿತಕೇತಕಚ್ಛದಾಗ್ರೇ । ಭೃಂಗೀವ ಸ್ಫುರತಿ ಶುಭಾ ವಸುಂಧರೇಯಂ ॥ ೨ ॥ ಸಮವತು ಗಜವದನೋ ವಃ ಶಶ್ವದ್ ವಿಶ್ವಪ್ರಶಸ್ತ ವಿಸ್ತಾರಃ । ಅನುಕುರುತೇ ಯಃ ಪಿತರಂ ಮದಜಳ ಮಿಳಿತ-ಅಳಿನೀಲಿತ-ಗ್ರೀವಃ ॥ ೩ ॥ (ಶ್ರೀ ಹರಿಹರನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ॥ ಎತ್ತರವಾದ ಶಿರಸ್ಸನ್ನು...... ಶಂಭುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ॥ ೧ ॥ (ಯಾರ ದಂತವೆಂಬ ಅರಳಿದ ಕೇದಗೆಯ ಹೂವಿನ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಮಂಗಳರೂಪಿಯಾದ ಭೂದೇವಿ ಹೆಣ್ಣು ದುಂಬಿಯಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವಳೋ ಅಂಥ ಲೋಕದ ದುಃಖವೆಂಬ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಅಗಸ್ತ್ಯನಂತಿರುವ ಲೀಲಾವರಾಹ ಮೂರ್ತಿಯಾದ ಲಕ್ಷ್ಮೀಪತಿ ಜಯಿಸುತ್ತಾನೆ ॥ ೨ ॥ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಹರಡಿದ ಕೀರ್ತಿಯುಳ್ಳ ಮತ್ತು ಮದಜಲಕ್ಕಾಗಿ ಗುಂಪುಗೂಡಿರುವ ದುಂಬಿಗಳಿಂದ ಕಪ್ಪಾದ ಕಂಠವುಳ್ಳವನಾಗಿ ತಂದೆಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಗಣಪತಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಲಿ!)

೭೪. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೨೪.(೫೯) (ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೨೭೭/೮೦; ಎ.ಕ. ೧೧ ದಾವಣಗೆರೆ 23ನೇ ಶಾಸನ) ಗಜಮುಖನ್ ಈಶಪುತ್ರನ್ ಅಮಳಾಂಬುರುಹ ಆಯತನೇತ್ರನ್ ಅಂಬಿಕಾ- । ತ್ಮಜನ್ ಅಜರಾಮರಂ ಜಠರ-ಪನ್ನಗ-ಮಸ್ತಕ-ರತ್ನಭಾನುವಿಂ । ರಜನಿಯೊಳ್ ಆದೊಡಂ ವಿಕಚ-ಪಾದ-ಪಯೋಜನ್ ಅಮೇಯವಿಕ್ರಮಂ । ತ್ರಿಜಗದ್ ಅಧೀಶ್ವರಂ ಕೊಡುಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೋರಥಂ ಗಣಾಧಿಪಂ ॥ ೬ ॥ (ಗಜಮುಖನೂ, ಈಶ್ವರನ ಮಗನೂ, ಶ್ರೇ ಷ್ಠವಾದ ಕಮಲದಂತೆ ಅಗಲವಾದ ಕಣ್ಣುಳ್ಳವನೂ, ಪಾರ್ವತಿಯ ಪುತ್ರನೂ, ಮುಪ್ಪು ಸಾವುಗಳಿಲ್ಲದವನೂ, ತನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತಿರುವ ಸರ್ಪಗಳ ಹೆಡೆಯಲ್ಲಿರುವ ರತ್ನವೆಂಬ ಸೂರ್ಯನಿಂದ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅರಳಿದ ಪಾದಪದ್ಮವುಳ್ಳವನೂ, ಅತಿಶಯವಾದ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿಯೂ, ಮೂರುಲೋಕಕ್ಕೆ ಅಧಿಪತಿಯೂ ಅದ ಗಣಪತಿ ನಮ್ಮ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ಪೂರೈಸಲಿ!)

೭೫. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೩೪ (೨೯) ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೪೨೪

೭೬. ಈ ಶಾಸನ ಈ ರೀತಿ ಮೊದಲಾಗುತ್ತದೆ. ವಿಶ್ವೇಶಂ ಮಾಧವಂ ಧುಂಡಿಂ ದಂಡಪಾಣಿಂ ಚ ಭೈರವಂ । ವಂದೇ ಕಾಶೀಂ ಗುಹಾಂ ಗಂಗಾಂ ಭವಾನೀಂ ಮಣಿಕರ್ಣಿಕಾಂ ॥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ, ಮಾಧವ, ಧುಂಡಿ, ದಂಡಪಾಣಿ, ಭೈರವ, ಕಾಶಿ, ಗುಹಾರಣ್ಯ, ಗಂಗೇ, ಭವಾನಿ, ಮಣಿಕರ್ಣಿಕೆ- ಇವರನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಚಿತ್ರದುರ್ಗದ ಪಾಳೆಯಗಾರ ಭರಮಣ್ಣನಾಯಕನು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೭೦೮ರಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟ ಶಾಸನ ಇದು. ಶಾಸನದ ಏಕೈಕ ಪ್ರಾರ್ಥನಾರೂಪವಾದ ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಗುಹಾರಣ್ಯವನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿದೆ.

೭೭. ಹರಿಹರ ಶಾಸನ ೩೭ (೩೧) (ಕಾಲ: ಕ್ರಿ. ಶ. ೧೫೩೧) ಶ್ರೀಗಣಾಧಿಪತಯೇ ನಮಃ । ನಿರ್ವಿಘ್ನಮಸ್ತು । ನಮಸ್ತುಂಗಶ್ಶಿರಶ್ಚುಂಬಿ ಚಂದ್ರಚಾಮರಚಾರವೇ । ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ ನಗರಾರಂಭಮೂಲಸ್ತಂಭಾಯ ಶಂಭವೇ ॥

೧. ಸ್ನೇಹಾತ್ ಚ ಬಹುಮಾನಾತ್ ಚ, ಸ್ಮಾರಯೇ ನ ತು ಶಿಕ್ಷಯೇ!, ಶ್ರೀರಾಮ ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸೀತೆಯ ಹಿತವಚನ, ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೭:೨೪

೨. ರೋದಯತಿ, ರುದಿರ್ ಅಶ್ರುವಿಮೋಚನೇ, ಇತಿ ರುದ್ರಃ

೩. ರುದತಿ ಇತಿ ರುದ್ರಃ

೪. ಮಹಾಭಾರತ, ದ್ರೋಣಪರ್ವ, ೨೦೨:೧೩೦

೫. ತ್ರ್ಯಂಬಕಂ ಯಜಾಮಹೇ, ಸುಗಂಧಿಂ ಪುಷ್ಟಿವರ್ಧನಮ್ । ಉರ್ವಾರುಕಂ ಇವ ಬಂಧನಾನ್ ಮೃತ್ಯೋರ್ ಮುಕ್ಷೀಯ ಮಾ ಅಮೃತಾತ್ ॥ - ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದ, ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ ೩:೬

೬. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೩

೭. ಏಕೋ ಹಿ ರುದ್ರೊ, ನ ದ್ವಿತೀಯಾಯ ತಸ್ಥುರ್, ಯ ಇಮಾಂಲ್ ಲೋಕಾನ್ ಅಶೀತ ಈಶಾನೀಭಿಃ । ಪ್ರತ್ಯಂಗ್ ಜನಾಂಸ್ ತಿಷ್ಠತಿ ಸಂಚುಕೋಚ, ಅನ್ತಕಾಲೇ ಸಂಸೃಜ್ಯ ವಿಶ್ವಾ ಭುವನಾನಿ ಗೋಪಾ ॥ - ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೨

೮. ಏಕೋ ದೇವಃ, ಸರ್ವ ಭೂತೇಷು ಗೂಢಃ; ಸರ್ವವ್ಯಾಪೀ, ಸರ್ವಭೂತ-ಅನ್ತರಾಥ್ಮಾ । ಕರ್ಮಾಧ್ಯಕ್ಷಃ, ಸರ್ವ-ಭೂತ-ಅಧಿವಾಸಃ; ಸಾಕ್ಷೀ ಚೇತಾ, ಕೇವಲೋ ನಿರ್ಗುಣಶ್ಚ ॥ - ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೬:೧೧

೯. ಶಿವಂ ಆತ್ಮನಿ ಪಶ್ಯನ್ತಿ, ಪ್ರತಿಮಾಸು ನ ಯೋಗಿನಃ

೧೦. ಆಕಾಶಾತ್ ಪತಿತಂ ತೋಯಂ, ಯಥಾ ಗಚ್ಛತಿ ಸಾಗರಮ್ । ಸರ್ವ-ದೇವ ನಮಸ್ಕಾರಃ ಕೇಶವಂ ಪ್ರತಿಗಚ್ಛತಿ ॥

೧೧. ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆಯ ೧೬ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ; ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದ, ತೈತ್ತಿ ರೀಯ ಶಾಖೆ ಸಂಹಿತಾ ಭಾಗ, ನಾಲ್ಕನೆಯ ಆಗ್ನೇಯ ಕಾಂಡ, ಐದನೆಯ ಪ್ರಶ್ನ)

೧೨. ನ ಅನೃಷಿಃ ಕುರುತೇ ಕಾವ್ಯಂ, ನ ಅರುದ್ರಃ ಕ್ರಮಪಾಠಕಃ । ನ ಅದೇವಾಂಶೋ ದದಾತಿ ಅನ್ನಂ, ನ ಅವಿಷ್ಣುಃ ಪೃಥಿವೀಪತಿಃ ॥ - ಮಹಾಭಾರತ

೧೩. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಜಾಬಾಲ ಉಪನಿಷತ್. ೩, ಕೈವಲ್ಯ ೨೪, ಅಥರ್ವಶಿರಸ್ ೭, ಮಹಾನಾರಾಯಣ ಉಪನಿಷತ್ ೪, ನೃಸಿಂಹತಾಪನೀಯ ೫.೧೦ ಇತ್ಯಾದಿ. ನೀಲರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ತಂತೂ (೪ರಿಂದ ೧೭ರವರೆಗೆ) ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆಯ ೧೬ನೇ ಅಧ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಋಣಿಯಾಗಿದೆ.

೧೪. ನೀಲರುದ್ರ ಉಪನಿಷತ್ ೧-೩, ಪಾಲ್ ಡ್ಯೂಸೆನ್, ಅರವತ್ತು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು, ಮೋತಿಲಾಲ್ ಬನಾರಸಿದಾಸ್, ನವದೆಹಲಿ, ೧೯೯೦, ಪುಟ ೭೮೩-೭೮೭, ವಾಜಸನೇಯಿ ಸಂಹಿತೆಯ ೧೬:೧-೩ನ್ನೂ ನೋಡಿ.

೧೫. 'ಪರಮೇ ವೃಕ್ಷೇ ಆಯುಧಂ ನಿಧಾಯ (=ಇರಿಸಿ), ಕೃತ್ತಿಂ ವಸಾನ ಆ ಚರ'- ಶುಕ್ಲ ಯಜುರ್ವೇದ, ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೫೧

೧೬. ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೧೬

೧೭. 'ನೀಲಂ ಅಸ್ಯ ಉದರಂ, ಲೋಹಿತಂ ಪೃಷ್ಟಂ'- ಅಥರ್ವವೇದ ೧೫:೭

೧೮. 'ದೈವ್ಯೋ ಭಿಷಕ್'- ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ ೧೬:೫

೧೯. ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ ೧೩:೭

೨೦. ಅಲಂಕಾರ ಪ್ರಿಯೋ ವಿಷ್ಣುಃ, ಅಭಿಷೇಕ ಪ್ರಿಯೋ ಶಿವಃ । ನಮಸ್ಕಾರ ಪ್ರಿಯೋ ಭಾನುಃ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣೋ ಭೋ(ಬಹು)ಜನ ಪ್ರಿಯಃ

೨೧. ಅಸ್ಮಿನ್ ಬಿಂಬೇ ಸುಖಂ ಚಿರಂ ತಿಷ್ಠನ್ತು ಸ್ವಾಹಾ ।

೨೨. ಆಪಾತಾಲ ನಭಃ ಸ್ಥಲಾಂತ ಭುವನ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಂ ಆವಿಃಸ್ಫುರತ್ । ಜ್ಯೋತಿಃ ಸ್ಫಾಟಿಕ ಲಿಂಗ ಮೌಳಿ ವಿಲಸದ್ ಪೂರ್ಣೇನ್ದುವಾನ್ತ ಅಮೃತೈಃ । ಅಸ್ತೋಕಾಪ್ಲುತಂ ಏಕಂ ಈಶಂ ಅನಿಶಂ ರುದ್ರ-ಅನುವಾಕಾನ್ ಜಪನ್ । ಧ್ಯಾಯೇದ್ ಈಪ್ಸಿತ ಸಿದ್ಧಯೇ ಅದ್ರುತ ಪದಂ ವಿಪ್ರೋ ಅಭಿಷಿಂಚೇತ್ ಶಿವಮ್ ॥

೨೩. ಯಾ ತೇ ರುದ್ರ, ಶಿವಾ, ತನೂರ್ ಅಘೋರಾ, ಅಪಾಪಕಾಶಿನೀ । ತಯಾ ನಸ್ ತನುವಾ ಶಂ ತಮಯಾ ಗಿರಿಶಂತ, ಅಭಿಚಾಕಶೀಹಿ ॥

೨೪. ಗಿರಿ ವೈದಿಕ ಪ್ರಯೋಗೇ ಗಿರೌ= ವಾಗರ್ಥೌ, ಶಂ= ಸುಖಂ, ತ= ತನೋತಿ, ಭಾವಯತಿ- ಇತಿ ಗಿರಿಶಂತಃ

೨೫. ಯಾಂ ಇಷುಂ ಗಿರಿಶಂತ ಹಸ್ತೇ ಬಿಭರ್ಷಿ ಅಸ್ತವೇ । ಶಿವಾಂ ಗಿರಿತ್ರ ತಾಂ ಕುರು... ॥

೨೬. ಗಿರಿ ಗಿರೌ ಸ್ಥಿತಃ, ತ್ರ ತ್ರಾಯತೇ, ರಕ್ಷತಿ

೨೭. ಅಸೌ ಯಸ್ ತಾಮ್ರೋ, ಅರುಣ ಉತ ಬಭ್ರುಸ್ ಸುಮಂಗಲಃ ।

೨೮.....ಉತ ಏನಂ ಗೋಪಾ ಅದೃಶನ್ನ್ ಅದೃಶನ್ ಉದಹಾರ್ಯಃ ।

೨೯. 'ಚ ಮೇ' ಯಜ್ಞೇನ ಕಲ್ಪನ್ತಾಮ್

೩೦. ಶತಪಥಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೯:೧:೧:೨

೧. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ 'ದೇವ' ಪದ ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ದಿವ್'=ಪ್ರಕಾಶಿಸು ಎಂಬುದರಿಂದ ಬಂದದ್ದು; ಇನ್ನೊಂದು ಸೋಜಿಗದ ಪ್ರಯೋಗ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿದೆ: 'ದೇವರು' ಬಹುವಚನ ತಾನೆ? 'ದೇವರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ; ದೇವರೇ ನೀನು ಕಾಪಾಡಪ್ಪ' - ಇತ್ಯಾದಿ ಏಕವಚನದ ಸರ್ವನಾಮ, ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳನ್ನು ನಾವು ಬಳಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ! 'ದಿವ್' ಇಂದ ಬಂದ 'ದಿವಸ' ಪದವೂ ಹಾಗೆಯೇ, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ಹಗಲು' ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದು ಈಗ ಇದು ಇಪ್ಪಾತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗಳ ಅವಧಿಯ 'ದಿನಮಾನ'ವಾಗಿದೆ.

೨. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ 'ದಿಕ್ಕು' ಪದ ಸಂಸ್ಕೃತದ 'ದಿಶ'ಕ್ಕೆ ಮೂಲವಾದ 'ದಿಕ್' ಎಂಬುದರಿಂದ ಬಂದದ್ದು.

೩. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ ಜೋಡಿಪದಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ 'ದೇವರು-ದಿಂಡರು'ವಿನಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಅವಳಿ ಪದ 'ದಿಂಡರು', ಬೇರೆ ಅವಳಿಪದಗಳ ಹಾಗೆಯೇ, ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ!

೪. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಓಜ>ಒವಜ>ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ಎಂದೂ ಓಚಯ್ಯ=ಉಪಾಧ್ಯಾಯ= ಗುರು ಎಂದೂ ಕೋಶಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ.

'ಓಜ' ಉಪಾಧ್ಯಾಯದ ತದ್ಭವ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಪ್ರೊ । ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರ್ ಅವರು (ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ । ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರ್, ಕನ್ನಡ ಭಾಷಾ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಪುಟ ೧೮೩: ಡಾ । ಡಿ.ಎಲ್.ಎನ್, ಪಂಪಭಾರತ ದೀಪಿಕೆ, ೨:೩೪, ಪುಟ ೬೮). 'ನಾಡೋಜ' ಎಂಬುದು ಸಹ ಇದರಿಂದಲೇ ಬಂದ ಪದ. ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರ 'ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ನಾಡವರೊ(ವ)ಜರ್' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ (ನೋಡಿ: ಶ್ರೀವಿಜಯ, 'ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ' ಸಂ. ಎಂ.ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ, ೪೨, ಪುಟ ೮೦); ಪಂಪನ ಅರಿಕೇಸರಿ ಎಷ್ಟು ಸುಂದರನೆಂದರೆ, ''ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಮನ್ಮಥನಿಗೇ ಆಚಾರ್ಯನಂತಿದ್ದ 'ಸಹಜಮನೋಜನ ಓಜ'' (ಪಂಪಭಾರತ ೧:೩); ಭೀಷ್ಮನು ದ್ರೋಣನಿಗೆ 'ಶಸ್ತ್ರವಿದ್ಯೆಗೆ ಒವಜಂ ನೀನಾಗು' ಎಂದು ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತನೆ (ನೋಡಿ: ಪಂಪಭಾರತ ೨:೫೩); 'ತಮ್ಮ ಒವಜರ್' (ಪಂಪಭಾರತ ೧೧:೬೧); ಮೊನ್ನೆ ಮೊನ್ನಿನ ಮುದ್ದಣ ಸಹ ಅಗಸ್ತ್ಯನನ್ನು 'ವಿಂಧ್ಯದ ಓಜ' ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. 'ಒವಜಗೆಯ್ಯುವುದು' ಎಂದರೆ 'ಪಾಠ ಹೇಳುವುದು'ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ, ಪಂಪ ''ಬವರದೊಳ್ ಏಂ ಬಲ್ಲಂ ಕರಂ ಓವಝಗೆಯ್ಯಲ್'' ಬಳಸುತ್ತಾನೆ (ನೋಡಿ: ಪಂಪಭಾರತ ೧೨:೩)

೫. ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜ ಬರೆದ ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣ ೧:೨೯, ವೃತ್ತಿ, ಡಾ । ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ ಸಂಪಾದನೆ, ಪುಟ ೨೩.

೬. ಚತುರಾಸ್ಯ ನಿಘಂಟು ೧:೮೨

೭. ತೋಂಟದಾರ್ಯನ ಶಬ್ದಮಂಜರಿ ೧೧೭

೮. ಕಬ್ಬಿಗರ ಕೈಪಿಡಿ ೧೫

೯. ಪಂಪ, ಆದಿಪುರಾಣ ೨:೧೧, ೩:೬೩, ೧೫:೪೦ ಮುಂತಾದ ಕಡೆ. ಪುಸಿಯ ಪರಾಂಗನ ಆರತದ ಮದ್ಯದ ಮಾಂಸದ ಮೆಯ್ಗೊಱಲ್ದ ದು । ವ್ರ್ಯಸನಿಯ ಮಾಡಿದೋದೆ ನಿಮಗೆ ಆಗಮಂ ಆಗಿರಸತ್ಯವಾದಮಂ । ಪೊಸಯಿಸಿ ಜೀವನಿಲ್ಲ ಮೊಱೆಯಿಲ್ಲಱನಿಲ್ಲ ಪರತ್ರೆಯಿಲ್ಲೆನ । ಲ್ಕಸಕಳಿಯಂತು ನಾಲಗೆ ಪೊರಳ್ವುದು ರಾಜಸಭಾ ಅಂತರಾಳದೊಳ್ ॥ ೨:೧೧ ॥ ಭೋಗಿಪೆನ್ ಎನ್ನ ಜವ್ವನಮುಂ ಈ ಧನಮುಂ ತವುವು ಎನ್ನೆಗಂ ಕುಚಾ । ಭೋಗಭರ ಆನತಾಂಗಿಯರೊಳ್ ಎನ್ನೆಗಮತ್ತಱನಂ ತಗುಳ್ವೆನೆಂ । ತಾಗಿಯುಂ ಎಂಬ ನಿನ್ನ ಮೊಲಗೞ್ತಗೆ ಆಂ ಬೆಱಗಾದೆನ್ ಇಂದು ಪೇ । ೞೀಗಳೊ ಬಯ್ಗೆಯೋ ಪೊಗಸೊ ನಾಳೆಯೊ ನಾಡಿದೊ ನಿನ್ನ ಜೀವಿತಂ ॥ ೩:೬೩ ॥

೧೦. ''ಮಾರ್ಗಂದಪ್ಪಿದ ಕುರುಡರನ್ ಅಱದ ಬಟ್ಟೆಗುಯ್ವರೇ ಪಿರಿಯರ್'' (ಹಾದಿತಪ್ಪಿದ ಕುರುಡರಂತಿರುವ ಜನರನ್ನು ತಿಳಿದ ಹಿರಿಯರು ಧರ್ಮದ ಸರಿದಾರಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಾರೆಯೇ?) ಪೊನ್ನ, ಶಾಂತಿ ಪುರಾಣ ೪:೧೨೧

೧೧. ''ಅಱನ್ ಅಲ್ಲದೇ ಬರನ್ ಇಲ್ಲ, ಪೆರ್ಚಲ್ಲದೇ ಬೆರ್ಚಿಲ್ಲ'' -ರನ್ನ, ಅಜಿತ ತೀರ್ಥಂಕರ ಪುರಾಣ ತಿಲಕಂ ೧.೨೧ ವಚನ ಭಾಗ

೧೨. ''ಅಱನ್ ಇಲ್ಲದೇ ಪಾಪಂ ಇಲ್ಲ'' ನೇಮಿಚಂದ್ರ, ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ ೧:೫೮

೧೩. ''ದಾರಿಯೊಳ್ ಅಱಿಗಳನಳನರಿಸಿ.... ನೆಲನನ್ ಅಱನಂ.... ಧರಣೀಶಂ'' ಭಟ್ಟಾಕಳಂಕ, ಶಬ್ದಾನುಶಾಸನ ೧೪೦ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ

೧೪. ''ವಚಂ ಪಳಿಕುಂ ಗೈಯ್ಮೇ ಮಡಲ್ಗುಂ ಒಳ್ಜಪಂ ಅಱಂ ಪೆಂಪು ಎರುಗುಂ.... ತಳಿರ್ ವನ್ನಂ ಚಿಕ್ಕದೇವರಾಯನ ದಯಾಂ ದಯಾ ಅಂಕುರಂ ಕಟಾಕ್ಷಾಂತದೊಳ್'' ತಿರುಮಲಾರ್ಯ, ಚಿಕ್ಕದೇವರಾಜ ವಿಜಯ ೫:೧೦೬

೧೫. ಎಸ್.ಜಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಎಂ.ಎ. ರಾಮಾನುಜ ಅಯ್ಯಂಗಾರರು (ಸಂಪಾದಕರು), ಕರ್ನಾಟಕ ಶಬ್ದಸಾರ ೩:೩೫

೧೬. ''ಅಱನ ಮಗಂ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸೇ ಭಾಂದೊರೆಯ ಮಗಂ ಮಾಡೆ ಸಂಧಿಯಾದಪ್ಪುದೇ ಎನುತುಂ ಮಱುಗುವೆಂ'' -ರನ್ನ, ಗದಾಯುದ್ಧ ೧:೭೨

೧೭. ನಯಸೇನ, ಧರ್ಮಾಮೃತ ೪:೪೮ (ನೋಡಿ: "ಕೂಳಿರ್ದಂತ 'ಅಱಗಂಜಿ'ಯಂ ಕುಡಿವ ಪೊನ್ನಿರ್ದಂತೆ ಕರ್ಗಲ್ಲನ್ ಅತ್ಯಾಳಪಂ ಬಗೆಗೆಟ್ಟು ಕೊಳ್ವ ಧರಣಿ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಂ ಇರ್ದಂತೆ ಬಂದ ಆಳಾಗಿರ್ಪ ವಿಭೂತಿಯಂ ಬಿಸುಟು ಭೈಕ್ಷಂಗೊಂಡು ತಾನ್ ಉಣ್ಬ ಬೆಳ್ಳಾಳಂ ಪೋಲನೇ")

೧೮. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ''ಕೆಱೆ ಬಾವಿ ಬಸದಿ ದೇಗುಲಂ ಅಱವಟ್ಟಿಗೆ ಸತ್ರಂ ಎಂಬ ಧರ್ಮಮವು ಇನಿತುಂ ನೆಱೆದವು'' -ಸೌತ್ ಇಂಡಿಯನ್ ಇನ್ಸ್‍ಕ್ರಿಪ್ಶ್ಯನ್ಸ್, ೧೧-೨:೧೭೭-೧೬:೧೦೪೭

೧೯. ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸೊರಬ ಶಾಸನ ೫:೩

೨೦. ಸೌತ್ ಇಂಡಿಯನ್ ಇನ್ಸ್‍ಕ್ರಿಪ್ಶ್ಯನ್ಸ್, ೯-೨, ೪೬೬-೮; ೧೪೭೨

೨೧. ಆರ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ, ನೀತಿಮಂಜರಿ ೮ ''ಅಱಗಡಲ್ ಎನಿಸಿದ ಸುಗುಣನ ಮೆರೆವ ಪದದ್ವಂದ್ವಂ ಎಂಬ ಪಾರಂ.... ದಾಂಟಲ್ ಆರ್ಗಮರಿದೇಗೇಯ್ದುಂ''

೨೨. ಪಂಪ, ಆದಿಪುರಾಣ ೪:೭೬ ''ತೆರಪನೆ ಪಾರ್ದಿರ್ಪಂ ಮಾಯಿದ ಅಱಗುಲಿ ಜವನದ.... ಇರ್ಪುದೇ ಚದುರಂ'' (ಪಾಠಾಂತರದಲ್ಲಿ 'ಆಱುಗುಲಿ' ಎಂಬುದೂ ಇದೆ).

೨೩. ನಾಗಚಂದ್ರ, ಪಂಪರಾಮಾಯಣ ೯:೧೧ ''ಅಱಿಯದೇ ಪೊಱಲಂ ಪುಗೇ ಕೆಲರ್ ಅಱಗುಲಿ ಋಷಿಯರ್ಗೆ ಮುನಿದು ಕೊಂದು ಪಾತಕಿ ತೆರೆದಂ ಪುಗಲೆಂದು ನಿರಯದರರ್ ಈ ಪುಟಮಂ'' (ಪಾಠಾಂತರದಲ್ಲಿ 'ಆಱುಗುಲಿ' ಎಂಬುದೂ ಇದೆ).

೧. ಸ ಹೋವಾಚ, ಪಿತರಮ್- "ತಾತ, ಕಸ್ಮೈ ಮಾಂ ದಾಸ್ಯಸಿ?"- ಇತಿ ॥ ಕಠೋಪನಿಷತ್ ೧:೧:೪

೨. ತಾಂ ಹೋವಾಚ, ''ಮೃತ್ಯವೇ ತ್ವಾಂ ದದಾಮಿ''-ಇತಿ ॥ ಕಠೋಪನಿಷತ್ ೧.೧.೪

೩. ಕಠೋಪನಿಷತ್ (ಇದನ್ನು ಕಾಠಕ ಶ್ರುತಿ ಉಪನಿಷತ್ ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ) ೧:೨:೨೫

೪. ಭಗವದ್ ಗೀತಾ ೪:೧೩

೫. ಭಗವದ್ ಗೀತಾ ೨:೨೭

೬. ನ ಅಯಂ 'ಆತ್ಮಾ' ಪ್ರವಚನೇನ ಲಭ್ಯೋ, ನ ಮೇಧಯಾ, ನ ಬಹುನಾ ಶ್ರುತೇನ । ಯಂ ಏವ ವೃಣುತೇ, ತೇನ ಲಭ್ಯಸ್, ತಸ್ಯ ಏಷಾ ಆತ್ಮಾ ವಿವೃಣುತೇ ತನೂಂ ಸ್ವಾಮ್ ॥ - ಕಠ ಉಪ. ೧:೨:೨೩

೭. ಕಠ ಉಪ. ೧:೨:೨೪ರಲ್ಲಿ

೮. ಯತೋ ವಾ ಇಮಾನಿ ಭೂತಾನಿ ಜಾತ್ಯನ್ತೇ । ತೇನ ಜಾತಾನಿ ಜೀವನ್ತಿ । ಯತ್ ಪ್ರಯನ್ತಿ ಅಭಿ-ಸಂವಿಶನ್ತಿ ॥ - ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೧

೯. ಯತಃ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ಭವನ್ತಿ ಆದಿ ಯುಗಾ (ದ)ಮೇ । ಯಸ್ಮಿನ್ಶ್ ಚ ಪ್ರಲಯಂ ಯಾತಿ ಪುನರ್ ಏವ ಯುಗಕ್ಷಯೇ ॥ -'ವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮ' (ಮಹಾಭಾರತದ ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ, ದಾನಧರ್ಮ ಉಪಪರ್ವ ಅಧ್ಯಾಯ ೧೪೯)

೧೦. ಬೃಹದ್ ಆರಣ್ಯಕ ಉಪನಿಷತ್ ೧:೨:೧

೧೧. 'ನಾಸದೀಯ ಸೂಕ್ತ', ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೧೨೯

೧೨. ಕರ್ನಲ್ ಜಾಕೊಬ್, ಉಪನಿಷತ್ ವಾಕ್ಯಕೋಶ: (ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಅಕಾರಾದಿ ಪದಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆ 'ಕನ್ಕಾರ್ಡೆನ್ಸ್'), ಪುಟ ೨೪೨

೧೩. ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ೬:೩:೧೩ ರಲ್ಲಿ ''ದಶ ಗ್ರಾಮ್ಯಾಣಿ ಧಾನ್ಯಾನಿ ಭವನ್ತಿ; ವ್ರೀಹಿ, ಯವಸ್, ತಿಲ, ಮಾಷಾ, ಅಣು, ಪ್ರಿಯಂಗವೋ, ಗೋಧೂಮಾಶ್ ಚ ಮಸೂರಾಶ್ ಚ, ಖಲ್ವಾಶ್ ಚ, ಖಲಕುಲಾಶ್ ಚ; ತಾನ್ ಪಿಷ್ಟಾನ್ ದಧನಿ ಮಧುನಿ ಘೃತ ಉಪಸಿಂಚತಿ; ಆಜ್ಯಸ್ಯ ಜುಹೋತಿ''- ಎಂಬಲ್ಲಿ, ಹತ್ತು ಧಾನ್ಯಗಳ ಹಿಟ್ಟನ್ನು ಮೊಸರು, ಜೇನುತುಪ್ಪ ಮತ್ತು ತುಪ್ಪದಲ್ಲಿ 'ಉಪಸಿಂಚತಿ=ಅದ್ದಿ, ನೆನಸುತ್ತಾನೆ' ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ.

೧೪. ಡಾ । ಎಸ್. ರಾಧಾಕೃಷ್ಣನ್, ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಲ್ ಉಪನಿಷದ್ಸ್, ಪುಟ ೬೨೧

೧೫. ಪ್ರೊ । ಪಾಲ್ ಡ್ಯುಸನ್, ಸಿಕ್ಸ್‍ಟಿ ಉಪನಿಷದ್ಸ್ (ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಅನುವಾದ: ಬೆಡೇಕರ್ ಮತ್ತು ಪಾಲ್ ಸುಲೆ), ಪುಟ ೧:೨೮೬

೧೬. ಪ್ರೊ । ರಾಬರ್ಟ್ ಅರ್ನೆಸ್ಟ್ ಹ್ಯೂಂ, ಥರ್ಟೀನ್ ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಲ್ ಉಪನಿಷದ್ಸ್, ಪುಟ ೩೫೧

೧೭. ಪ್ರೊ । ಪ್ಯಾಟ್ರಿಕ್ ಆಲಿವೆಲ್, ಉಪನಿಷದ್ಸ್, ಪುಟ ೨೩೮

೧೮. ಪ್ರೊ । ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರ್, ದ ಉಪನಿಷದ್ಸ್, ೧೯೯೫, ಪುಟ ೧೧

೧೯. ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಭವಾನಂದ ಮತ್ತು ಫ್ರೆಡರಿಕ್ ಮ್ಯಾನ್ಚೆಸ್ಟರ್, ದ ಉಪನಿಷದ್ಸ್, ಪುಟ ೧೯

೨೦. ಡಾ । ಎನ್.ಎಸ್. ಅನಂತರಂಗಾಚಾರ್ಯ, ಫೈವ್ ಉಪನಿಷದ್ಸ್, ಪುಟ ೭೫

೨೧. ಜಿ.ವಿ. ಅಯ್ಯ, ಕಠೋಪನಿಷತ್ ಭಾಗ-೨, ಪುಟ ೯೮

೨೨. ಸ್ವಾಮಿ ಗಂಭೀರಾನಂದ, ಶಂಕರಭಾಷ್ಯದ ಅನುವಾದ, ಪುಟ ೧೫೦

೨೩. ವಾಮನ ಶಿವರಾಮ ಆಪ್ಟೆ, ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ (ಪ್ರಾಕ್ಟಿಕಲ್) ಸಂಸ್ಕೃತ-ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಕೋಶ, ಪುಟ ೨೯೫

೨೪. ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಶ್ರೀನಿವಾಸಗೋಪಾಲಾಚಾರ್ಯ, ಶಬ್ದಾರ್ಥಕೌಸ್ತುಭ ಶಬ್ದಕೋಶ, ಸಂ. ೧, ಪುಟ ೪೭೮.

೨೫. ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಶ್ರೀನಿವಾಸಗೋಪಾಲಾಚಾರ್ಯ, ಸಂಸ್ಕೃತ ನವೀನ ಸರಣಿ-ಭಾಗ ೧, ಪುಟ ೬೩

೨೬. ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕೋಶಃ, ಪಲ್ಲವಪ್ರಕಾಶನಮ್, ಪುಟ ೧೩, ೩೬; ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯವಹಾರ ಸಾಹಸ್ರೀ, ಪಲ್ಲವಪ್ರಕಾಶನಮ್, ಪುಟ ೪೩.

೨೭. ಎಸ್. ಸೀತಾರಾಮ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಕಠ ಮತ್ತು ಕೇನ ಉಪನಿಷತ್ (ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರ ಭಾಷ್ಯದೊಂದಿಗಿನ) ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಅನುವಾದ, ಪುಟ ೪೨

೨೮. ಸ್ವಾಮಿ ಸೋಮನಾಥಾನಂದ, ಉಪನಿಷತ್ ಭಾವಧಾರೆ, ಪುಟ ೧೦೯

೧. ಆಕರಗಳು: (೧) ಪ್ರೊ । ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಪುಟ. ೫:೧: ೩೩೪-೩೩೫, ಸಂ. ೩:೨೩೦-೨೩೧; ಭಂಡಾರ್ಕರ್ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಸಂಶೋಧನಾ ಲಯ, ಪುಣೆ, (೨) ವರಾಹಮಿಹಿರ ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ, ಸಂ । ಎಂ. ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಭಟ್, ಅಧ್ಯಾಯ ೪೪; ಪುಟ: ೩೬೧-೩೬೮; (೩) ಕೌಟಿಲ್ಯ, ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ, (ಸಂ । ಎನ್.ಎಸ್. ವೆಂಟನಾಥಾಚಾರ್ಯ), ಅಧ್ಯಾಯ ೨, ಪ್ರಾಚ್ಯಸಂಶೋಧನ ಗ್ರಂಥಾಲಯ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೮೬ (೪) ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ, ಅಧ್ಯಾಯ ೨೬೮ ಶ್ಲೋಕ ೧೬-೩೧; (೫) ಅಭಿನವಚಂದ್ರ, ಅಶ್ವಶಾಸ್ತ್ರ (ಸಂಪಾದಕರು: ಜಿ.ಜಿ. ಮಂಜುನಾಥನ್), ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ ಪ್ರಕಟಣೆ, ೧೯೯೭ (೬) ವಿಷ್ಣುಧರ್ಮೋತ್ತರ ಪುರಾಣ ೨:೧೫೯; (೭) ಹೇಮಾದ್ರಿ, ವ್ರತಖಂಡ ೨: ೬೭೫-೬೮೦; (೮) ಭೋಜ, ರಾಜಮಾರ್ತಾಂಡ ೭೯ಎ: ೧೩೩೩-೧೩೩೫; (೯) ಕೃತ್ಯರತ್ನಾಕರ ೩೩-೩೩೬; (೧೦) ಸ್ಮೃತಿ ಕೌಸ್ತುಭ ೩೩೪-೩೪೧; (೧೧) ವೀರಮಿತ್ರೋದಯ. ರಾಜನೀತಿ ಪ್ರಕಾಶ ೪೩೩-೪೩೭; (೧೨) ನೀಲಮತ ಪುರಾಣ ೭೬ ಶ್ಲೋ. ೯೩೧-೯೩೩; (೧೩) ಭವಿಷ್ಯೋತ್ತರ ಪುರಾಣ, ಹೇಮಾದ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ೧:೧೧೯೦-೧೧೯೪; (೧೪) ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ, ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ, (ಸಂಪಾದಕರು: ಡಾ । ಆರ್. ಶಾಮಶಾಸ್ತ್ರಿ), ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ೧೯೭೧; (೧೫) ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣ, ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ, (ದುರ್ಗಾ ಸಪ್ತಶತೀ), ಗೀತಾಪ್ರೆಸ್, ಗೋರಖಪುರ್ ಪ್ರಕಾಶನ; (೧೬) ಸಂಸ್ಕೃತ ಕೋಷಗಳು ಇತ್ಯಾದಿ.

೨. ತಸ್ಮೈ ಸಮ್ಯಗ್ ಹುತೊ ವಹ್ನಿರ್ ವಾಜಿ ನೀರಾಜನಾ ವಿಧೌ । ಪ್ರದಕ್ಷಿಣ-ಅರ್ಚಿ-ವ್ಯಾಜೇನ ಹಸ್ತೇನ ಇವ ಜಯಂ ದದೌ ॥ -ಕಾಳಿದಾಸ, ರಘುವಂಶ ೪: ೨೫

೩. ನಾನಾಯೋಧಸಮಾಕೀರ್ಣೋ ನೀರಾಜಿತ ಹಯ-ದ್ವಿಪಃ । - ಕಾಮಂದಕ ನೀತಿ ಶಾಸ್ತ್ರ ೪:೬೬.

೪. ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣ, ದೇವೀ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ, ಅಧ್ಯಾಯ ೫.

೫. ಪಾವಕಾ ನಃ ಸರಸ್ವತೀ ವಾಜೇಭಿರ್ ವಾಜಿನೀವತೀ । ಯಜ್ಞಂ ವಷ್ಟು ಧಿಯಾವಸುಃ ॥ -ಋಗ್ವೇದ ೧:೩:೧೦

೬. ರಾಜ್ಞಾಂ ಯಾತ್ರಾವಿಧಿರ್ ವಕ್ಷ್ಯೇ ಜಿಗೀಷೂನಾಂ ಪರಾವನೀಂ । ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಂ ಕೃತ್ವ ಸೈನಿಕಾನ್ ಚ ಆನಯೇತ್ ತತಃ । ಗಜಾನ್ ಅನ್ಯಾನ್ ಮೃಗಾನ್ ಅನ್ಯಾನ್ ಇತಿ ಯಾತ್ರಾಕ್ರಮೋ ಮತಃ ॥ -ಯುಕ್ತಿಕಲ್ಪತರು ಪು. ೧೭೮.

೭. ಅಲಂಕುರ್ಯಾತ್ ದಿನೇ ತಸ್ಮಿನ್ ವಾಹನಂ ತು ವಿಶೇಷತಃ । ಪೂಜಿತಾ ರಾಜಲಿಂಗಾಶ್ ಚ ಕರ್ತವ್ಯಾ ನರಹಸ್ತಗಾಃ । ಹಸ್ತಿನಂ ತುರಗಂ ಛತ್ರಂ ಖಡ್ಗಂ ಚಾಪಂ ಚ ದುಂದುಭಿಂ । ಧ್ವಜಂ ಪತಾಕಾಂ, ಧರ್ಮಜ್ಞ, ಕಾಲಜ್ಞಸ್ ತು ಅಭಿಮನ್ತ್ರಯೇತ್ ॥ ೨೫-೨೬ ॥ - ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ ೨೬೮: ೧೬-೩೧

೮. ನಿರ್ ರಾಜೃ (ದೀಪ್ತೌ) ಭಾವೇ; ನೀರೇಣ= ಜಲೇನ, ಅಜಲಂ= ಸ್ಪರ್ಶನಂ; 'ನೀರಸ್ಯ= ಶಾಂತಿ ಉದಕಸ್ಯ, ಅಜನಾ= ಕ್ಷೇಪಃ, ಯಸ್ಮಿನ್ ಇತಿ, ನೀರಾಜನಾ'

೯. ಭವಾನಿ! ತ್ವಂ, ದಾಸೇ ಮಯಿ ವಿತರ ದೃಷ್ಟಿಂ ಸಕರುಣಾಂ ಇತಿ ಸ್ತೋತುಂ ವಾಂಛನ್, ಕಥಯತಿ ''ಭವಾನಿ, ತ್ವಂ....''- ಇತಿ ಯಃ । ತದ್ ಏವ ತ್ವಂ ತಸ್ಮೈ ದಿಶಸಿ ನಿಜ-ಸಾಯುಜ್ಯಪದವೀಂ, ಮುಕುಂದ-ಬ್ರಹ್ಮ-ಇಂದ್ರ ಸ್ಫುಟ-ಮುಕುಟ ನೀರಾಜಿತ ಪದಾಮ್ ॥ -ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರ, ಸೌಂದರ್ಯ ಲಹರೀ, ೨೨. ಈ ಭಾವಪೂರ್ಣ ಸ್ತೋತ್ರವನ್ನು ಭಕ್ತಿಪರವಾದ, ಯುಕ್ತಿಪರವಾದ, ಅದ್ವೈತಪರವಾದ ಹಲವು ಅರ್ಥವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆ!

೧೦. ನೀರಾಜನಾಂ ಆಶ್ವಯುಜೇ ಕಾರಯೇತ್ ನವಮೇ ಅಹನಿ । ಯಾತ್ರಾದೌ ಅವಯಾನೇ ವಾ ವ್ಯಾಧೌ ವಾ ಶಾಂತಿಕೇ ರತಃ ॥ ೩೦:೧೧೨ ॥ ತಿಸ್ರೋ ನೀರಾಜನಾಃ ಕಾರ್ಯಾಶ್ ಚತುರ್ಮಾಸ್ಯರ್ ತು ಸಂಧಿಷು ॥ ೩೨:೧೧೪ ॥ -ಕೌಟಿಲ್ಯ, ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ, ಅಧ್ಯಾಯ ೨.

೧೧. ಪಂಚ ನಿರಾಜನಂ ಕುರ್ಯಾತ್ ಪ್ರಥಮಂ ದೀಪಮಾಲಯಾ । ದ್ವಿತೀಯಂ ಸೋದಕಾಬ್ಜೇನ, ತೃತೀಯಂ ಧೌತವಾಸಸಾ । ಚೂತ-ಅಶ್ವತ್ಥಪತ್ರೈಶ್ ಚ ಚತುರ್ಥಂ ಪರಿಕೀರ್ತಿತಮ್ । ಪಂಚಮಂ ಪ್ರಣಿಪಾತೇನ ಸಾಷ್ಟಾಂಗೇನ ಯಥಾವಿಧಿ ॥

೧೨. ಶ್ರೀಹರ್ಷ, ನೈಷಧ ಚರಿತ್ರೆ ೨:೨೬; ೧:೧೪೪

೧೩. ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ ೪೪ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ; ಶ್ಲೋಕ ೧.

೧೪. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪೪:೨.

೧೫. ನೋಡಿ: ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಇತಿಹಾಸ, ಸಂಪುಟ ೫:೩೩೪.

೧೬. ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ ೪೪ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ; ಶ್ಲೋಕ ೨.

೧೭. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪೪:೩.

೧೮. ಇದೇ ವಿವರಗಳು ಕಾಶ್ಯಪ ಸಂಹಿತೆ ಯಲ್ಲೂ ಬರುತ್ತದೆ.

೧೯. ಕಾಶ್ಯಪ ಇದನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಪೌಷ್ಟಿಕೌರ್ ವಿವಿಧೈರ್ ಮಂತ್ರೈಃ ಪುರೋಧಾ ಜ್ವಲನಂ ಹುವೇತ್ । ಹುತಾಂತೇ ಭೋಜಯೇತ್ ವಿಪ್ರಾನ್ ದಕ್ಷಿಣಾಂ ವಿಫುಲಾನ್ ವದೇತ್ ॥

೨೦. ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ ೪೪ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ; ಶ್ಲೋಕ ೭

೨೧. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪೪:೮.

೨೨. ಪೂರ್ವೋಕ್ತ ಗ್ರಂಥ, ೪೪:೯-೧೨.

೨೩. ಕಾಳಿದಾಸ, ರಘುವಂಶ ೧೭:೧೩.

೨೪. ಲಕ್ಷಣಯುಕ್ತಂ ತುರಗಂ ದ್ವಿರದವರಂ ಚೈವ ದೀಕ್ಷಿತಂ ಸ್ನಾತಮ್ । ಅಹತ-ಸಿತ-ಅಂಬರ-ಗಂಧ-ಸ್ರಗ್-ಧೂಪ-ಅಭ್ಯರ್ಚಿತಂ ಕೃತ್ವಾ । ಆಶ್ರಮತೋರಣಮೂಲಂ ಸಂ-ಉಪನಯೇತ್ ಸಾಂತ್ವಯನ್ ಶನೈರ್ ವಾಚಾ । ವಾದಿತ್ರ-ಶಂಖ-ಪುಣ್ಯಾಹ-ನಿಃಸ್ವನ-ಪೂರಿತ ದಿಗನ್ತಮ್ ॥ ೪೪:೧೬ ॥ -ವರಾಹಮಿಹಿರ, ಬೃಹತ್ ಸಂಹಿತೆ

೨೫. ನೀಲಮತ ಪುರಾಣ, ಶ್ಲೋಕ ೯೩೧-೯೩೩

೨೬. ನೋಡಿ: ಅಭಿನವಚಂದ್ರ, ಅಶ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ೮: ೧-೩೧, ಪುಟ ೧೦೮-೧೧೪.

೨೭. ನೀರಾಜನ ವಿಧಿಯಂ ವಿ । ಸ್ತಾರದೆ ಮಾಡುವುದು ಅರಾತಿ ಸಂಕುಲಮಂ ಸಂ । ಹಾರಿಸಲುಂ ಜಯವಧುಮ । ವಧಾರಿಸಲುಂ ನೃಪತಿ ಬಗೆವೊಡುದಿ ತೋದಿತಮಂ ॥ "- ಅಭಿನವಚಂದ್ರ, ಅಶ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ೮:೧

೨೮. ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ, ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ, ೨೦, ೨೧ ಮತ್ತು ೨೨ನೆಯ ಸಂಧಿಗಳು.

೧. ಉಜ್ಜುಗ = ಉದ್ಯೋಗ, ಕೆಲಸ, ಕಸುಬು, ಕಾಯಕ, ದುಡಿಮೆ

೨. ಮೇಟಿ ವಿದ್ಯೆ= ಬೇಸಾಯ

೩. ಆರಂಬ= ವ್ಯವಸಾಯ, ಬೇಸಾಯ, ಬೆವಸೆ, ಉಳುಮೆ ವೃತ್ತಿ, ಮಣ್ಣುಳುಮೆ, ಸಾಗುವಳಿ, ಆಬಾದು, ಕೃಷಿ, ಕೈಮೆ, ಜಿರಾಯಿತಿ

೪. ಅಮರ್ದ= ಎಡೆಬಿಡದೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವ

೫. ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ, ಲೋಭ, ಮೋಹ, ಮದ ಮತ್ತು ಮತ್ಸರ- ಎಂಬ ಆರು ಶತ್ರುಗಳು

೬. ಅಚ್ಚು= ನಡುಗೂಟ

೭. ಉರವಣೆ= ಆತುರ, ಸಂಭ್ರಮ, ರಭಸ

೮. ಇನಿತಕ್ಕೆಳಸಿ= ಇನಿದಾಗಿಸಿ, ಸಿಹಿಯಾಗಿಸಿ

೯. ಶರಣತತಿ= ಶರಣರ ಸಮೂಹ

೧೦. ಇಳೆ= ಅವನಿ, ಉರ್ವಿ, ಕ್ಷಿತಿ, ನೆಲ, ಧರಣಿ, ಧರಿತ್ರೀ, ಧರೆ, ಧಾತ್ರಿ, ಪೃಥ್ವಿ, ಪೊಡವಿ, ಭುವಿ, ಭೂ, ಭೂಮಿ, ಮಹೀ, ಮೇದಿನಿ, ವಸುಂಧರಾ- ಇತ್ಯಾದಿ

೧೧. ದಾಸೋಹ= ವ್ರತ

೧೨. ಕೋಲು= ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನೆಲದ ಒಂದು ಅಳತೆ

೧೩. ಕಪ್ಪಡ= ಕಂಬಳಿಯಂಥ ಬಟ್ಟೆ

೧೪. ಕೋವಳ= ಕೌಪೀನ, ಲಂಗೋಟಿ

೧೫. ಸಂಕುಲ= ಕೂಟ, ಸಮೂಹ, ಗುಂಪು, ಮೇಳ, ಒಡ್ಡಣ

೧೬. ಬಲಾಹಕಕುಲ= ಮೋಡಗಳ ಸಮೂಹ

೧೭. ಕುಳಿರ್ಗಾಳಿ= ಚಳಿ ಗಾಳಿ

೧೮. ಕನಲು= ಕೋಪ, ಸಿಟ್ಟು, ರೊಚ್ಚು, ಸಿಡುಕು, ಮುನಿಸು, ಕ್ರೋಧ

೧೯. ಫಾಲಾಕ್ಷ= ಹಣೆಗಣ್ಣು ಉಳ್ಳವ, ಹಣೆಗಣ್ಣ, ಮುಕ್ಕಣ್ಣ, ಶಿವ.

೨೦. ಗಳಗಳನೆ=ಬೇಗನೆ, ಜಟಪಟನೆ, ಸರಸರನೆ, ಲಗುಬಗನೆ, ಆತುರಾತುರವಾಗಿ

೨೧. ಹೈಮವತೀಶ= ಹಿಮವಂತನ ಮಗಳು ಹೈಮವತಿ, ಅವಳ ಗಂಡ ಹೈಮವತೀಶ, ಶಿವ

೨೨. ಗಿರೀಶ= ಗಿರಿಯ, ಕೈಲಾಸ ಪರ್ವತದ ಒಡೆಯ, ಶಿವ; (ಹಿಮವಂತನೆಂಬ ಅರ್ಥವೂ ಉಂಟು)

೨೩. ಕಪರ್ದಿ= ಜಟಾಜೂಟವುಳ್ಳವ, ಶಿವ

೨೪. ಪ್ರಮಥಾಧಿಪ= ಪ್ರಮಥ ಮುಂತಾದ ಗಣಗಳ ಅಧಿಪತಿ, ಶಿವ.

೨೫. ಬೋನ= ಅನ್ನ, ಆಶನ, ಕವಳ, ಎಡೆ, ಓಗರ, ಆಹಾರ

೨೬. ಆರೋಗಣೆ= ಊಟ, ಭೋಜನ

೨೭. ಕೃತ್ತಿವಾಸ= ಕೃತ್ತಿ ಅಂದರೆ ಹುಲಿಯ (ಅಥವಾ ಆನೆಯ) ಚರ್ಮವನ್ನು ವಸ್ತ್ರವಾಗಿ ಉಟ್ಟವನು, ಶಿವ. (ಇಲ್ಲಿ ವಸ್ತ್ರ, ವಸನ ಪದದಿಂದ 'ವಾಸ' ಬಂದಿದೆ).

೨೮. ನೆರೆ= ಪ್ರವಾಹ

೨೯. ಓಗರವ= ಬೇಯಿಸಿದ ಆಹಾರ; ಊಟದ ಅನ್ನ

೩೦. ಕೀರೆ= ಸೊಪ್ಪು

೩೧. ಪನ್ನಗಾಭರಣ= ಹಾವನ್ನು ಆಭರಣವಾಗುಳ್ಳವನು, ಶಿವ

೩೨. ನೇಮ= ನಿಯಮ, ನಿಷ್ಠೆ, ಕಟ್ಟಳೆ

೩೩. ಹರಣ= ಪ್ರಾಣ, ಉಸಿರು, ಜೀವ

೩೪. ಸದಾಶಿವ= ಯಾವಾಗಲೂ ಶುಭವನ್ನು ಮಾಡುವವನು, ಈಶ್ವರ

೩೫. ಧೂರ್ಜಟಿ= ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ಅಥವಾ ಭಾರವಾದ ಜಟೆಯುಳ್ಳವ, ಶಿವ

೩೬. ವಾಮದೇವ= ಸುಂದರ, ಅಂದಚೆಂದದ ದೇವ; ದುಷ್ಟರನ್ನು ವಾಮಯತಿ ಅಂದರೆ, ಸದೆಬಡಿಯುವವ; ಐಮೊಗ ಶಿವನ ಹೆಸರುಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಾಭಿಮುಖಿ ಶಿವ ಇವ.

೩೭. ಕಪಾಲಿ= ಕಪಾಲ ಅಂದರೆ ತಲೆಬುರುಡೆ, ತಲೆಯೋಡು; ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವವ, ಶಿವ (ಬ್ರಹ್ಮಕಪಾಲದ ಕಥೆ ಶಿವ ಪುರಾಣ ರುದ್ರ ಸಂ. ೧:೭; ೮:೯ರಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ)

೩೮. ಕಾಯಕ= ಕಸುಬು, ದುಡಿಮೆ

೩೯. ಹರ= ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವವನು, ನಾಶಪಡಿಸುವವನು, ಶಿವ

೪೦. ಮೃತ್ಯುಂಜಯ= ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಜಯಿಸಿದವನು, ಗೆದ್ದವನು, ಶಿವ

೪೧. ಈಶ್ವರ= ಒಡೆಯ, ಶಿವ

೪೨. ಚಂದ್ರಶೇಖರ= ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರನನ್ನು ಧರಿಸಿದವನು, ಶಶಿಧರ, ಶಿವ

೪೩. ಅನನ್ಯಾಶ್ ಚಿನ್ತಯನ್ತೋ ಮಾಂ ಯೇ ಜನಾಃ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ । ತೇಷಾಂ ನಿತ್ಯಾಭಿಯುಕ್ತಾನಾಂ ಯೋಗಕ್ಷೇಮಂ ವಹಾಂಯಹಮ್ ॥ -ಗೀತಾ ೯:೨೨

೪೪. ಶಂಕರ= ಶಂ ಅಂದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು, ಕರ ಅಂದರೆ ಮಾಡುವವನು, ಶಿವ

೪೫. ಆರೋಗಣೆ= ಭೋಜನ, ಊಟ

೪೬. ಮಿಸುನಿ= ಚಿನ್ನ, ಹೊನ್ನು, ಕಸವರ, ಬಂಗಾರ, ಕನಕ, ಹೇಮ ಇತ್ಯಾದಿ.

೪೭. ತೃಣದ ಹಾಹೆ= ಹುಲ್ಲಿನ ಗೊಂಬೆ

೪೮. ಮೃಡ= ಕ್ಷಮಿಸಿ ಸಂತೋಷಿಸುವವನು, ಶಿವ

೪೯. ಅನೂನ-ದಾನಿ= ಊನವೇನೂ ಇಲ್ಲದ, ಧಾರಾಳವಾಗಿ (ಭಕ್ತರಿಗೆ ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ) ದಾನ ಮಾಡುವವ, ಶಿವ

೫೦. ಅಲಂಪು= ಪ್ರೀತಿ, ಸಂತೋಷ, ಸೊಗಸು

೫೧. ಪೆಂಪು= ಘನತೆ, ಗೌರವ, ಆಧಿಕ್ಯ

೫೨. ಹಂಪೆಯಾಳ್ದವ= ಹಂಪೆಯನ್ನು ಆಳಿದವ, ಹಂಪೆಯ ಅಧಿಷ್ಠಾತೃ ದೇವತೆ, ಪಂಪಾಪತಿ, ಶಿವ

೫೩. ನೋಡಿ: ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯ, ಶಿವಶರಣ ಕಥಾ ರತ್ನಕೋಶ ಪುಟ ೩೭ ಮತ್ತು ಡಾ । ಪಿ.ವಿ. ಕುಲಕರ್ಣಿ ಅವರ ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ವೀರಶೈವ ಕೃತಿಗಳು ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೨೮೧-೨೮೪, ದೇವೀರಪ್ಪ, ಎಚ್. ಅವರ ಆರವತ್ತು ಮೂವರು ಲೇಖನ, ಸಂಶೋಧನ ಸಂಪುಟ, ಪುಟ ೩೭೩-೩೮೧

೧. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಈ ಹೆಸರಿನ ಇನ್ನಿಬ್ಬರು ಬೇರೆ ಕವಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ೧೨ನೆಯ ಶತಮಾನದ 'ನಿಜಗುಣಯೋಗ' ಅಂಕಿತದ ವಚನಕಾರ 'ನಿಜಗುಣಯೋಗಿ' ಒಬ್ಬ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ೧೭ನೆಯ ಶತಮಾನದ ಮಧ್ಯಕಾಲದ, ಅದ್ಭುತರಾಮಾಯಣ ಬರೆದ ಕವಿ.

೨. ಮೈಸೂರು ಜಿಲ್ಲೆಯ ಕೊಳ್ಳೆಗಾಲದಿಂದ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ದೂರದಲ್ಲಿ, ಚಾಮರಾಜನಗರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿದೆ.

೩. ಕೈವಲ್ಯಪದ್ಧತಿ ಹಾಡುಗಳ ರೂಪದಲ್ಲಿದೆ. ೫ ಸ್ಥಲ, ೧೭೪ ವಚನಂಗಳ ಜೋಡು, ೬೪೮ ಪದಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ.

೪. ಪರಮಾರ್ಥಗೀತೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಲಲಿತರಗಳೆ ಯಲ್ಲಿದೆ; ಕೆಲವು ಕಂದಗಳೂ ಇವೆ. ೧೧ಗತಿ, ೩೨ ಕಂದಪದ್ಯಗಳು, ೧೨೧ ನಿರೂಪಣೆ, ೧೪೯೬ ಚರಣಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ.

೫. ಅನುಭವಸಾರ ತ್ರಿಪದಿಯಲ್ಲಿದೆ. ೮ ಸಂಧಿ, ೪೦ ಸೂತ್ರ, ೫೩೫ ಪದ್ಯಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ.

೬. ಪರಮಾನುಬೋಧೆ ಯು ಸಾಂಗತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಗ್ರಂಥ. ಇದರಲ್ಲಿ ೬ ಸಂಧಿ, ೧೨೨ ಸೂತ್ರ, ೯೮೫ ಪದ ಗಳಿವೆ.

೭. ಅರವತ್ತುಮೂವರ ತ್ರಿಪದಿ ಗೆ ಪುರಾತನರ ತ್ರಿವಿಧಿಯೆಂಬ ಹೆಸರೂ ಉಂಟು. ಇದರಲ್ಲಿ ೭೭ ತ್ರಿಪದಿಯ ಛಂದಸ್ಸಿನ ಪದ್ಯಗಳಿವೆ.

೮. ವಿವೇಕ ಚಿಂತಾಮಣಿಯಲ್ಲಿ ೧೦ ಪ್ರಕರಣ, ೭೬೫ ವಿಷಯಗಳು, ೬೦೦೦ ಗ್ರಂಥ ಸಂಖ್ಯೆಗಳು ಇವೆ.

೯. ಪರಮಾರ್ಥಪ್ರಕಾಶಿಕೆಯು ೫ ಪರಿಚ್ಛೇದವುಳ್ಳ ಗ್ರಂಥ.

೧೦. ಪದಗಳಿಗೆ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫) ದ ಪುಟಸಂಖ್ಯೆಗಳು

೧೧. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ: ೧, ರಾಗ: ನಾದನಾಮಕ್ರಿಯೆ, ಪುಟ ೧-೨

೧೨. ಕಸ್ತ್ವಂ ಕೋಽಹಂ ಕುತ ಆಯಾತಃ, ಕಾ ಮೇ ಜನನೀ ಕೋ ಮೇ ತಾತಃ । ಇತಿ ಪರಿಭಾವಯ ಸರ್ವಮಸಾರಂ, ವಿಶ್ವಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಸ್ವಪ್ನವಿಚಾರಮ್ ॥ ೨೩ ॥; ಕಾ ತೇ ಕಾಂತಾ ಕಸ್ತೇ ಪುತ್ರಃ, ಸಂಸಾರೋಽಯಮತೀವ ವಿಚಿತ್ರಃ । ಕಸ್ಯ ತ್ವಂ ಕಃ ಕುತ ಆಯಾತಸ್ತತ್ತ್ವಂ, ಚಿಂತಯ ಯದಿದಂ ಭ್ರಾಂತಃ ॥ ೮ ॥ - ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ[] ಮೋಹಮುದ್ಗರ

೧೩. 'ಬ್ರಹ್ಮಪದಂ ತ್ವಂ ಪ್ರವಿಶ ವಿದಿತ್ವಾ' ॥ ೧೧ ॥; 'ಯಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ರಮತೇ ಚಿತ್ತಂ, ನಂದತಿ ನಂದತಿ ನಂದತ್ಯೇವ' ॥ ೧೯ ॥; 'ದ್ರಕ್ಷ್ಯಸಿ ನಿಜಹೃದಯಸ್ಥಂ ದೇವಮ್' ॥ ೩೧ ॥ - ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ ಮೋಹಮುದ್ಗರ

೧೪. ವಯಸಿ ಗತೇ ಕಃ ಕಾಮವಿಕಾರಃ, ಶುಷ್ಕೇ ನೀರೇ ಕಃ ಕಾಸಾರಃ । ಕ್ಷೀಣೇ ವಿತ್ತೇ ಕಃ ಪರಿವಾರೋ, ಜ್ಞಾತೇ ತತ್ವೇ ಕಃ ಸಂಸಾರಃ ॥ ೧೦ ॥; ವಾರೀಸ್ತನಭರನಾಭೀದೇಶಂ, ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಮಾ ಗಾ ಮೋಹವೇಶಮ್ । ಏತನ್ಮಾಂಸ ವಸಾದಿವಿಕಾರಂ, ಮನಸಿ ವಿಚಿಂತಯ ವಾರಂ ವಾರಮ್ ॥ ೩ ॥ (ಪಾಠಾಂತರ: ವಾರೀಸ್ತನಭರಣಾಬಿನಿವೇಶಂ । ಮಿಥ್ಯಾ ಮಾಯಾ ಮೋಹಾವೇಶಮ್ ॥); ಅಂಗಂ ಗಲಿತಂ ಪಲಿತಂ ಮುಂಡಂ, ದಶನವಿಹೀನಂ ಜಾತಂ ತುಂಡಮ್ । ವೃದ್ಧೋ ಯಾತಿ ಗೃಹೀತ್ವಾ ದಂಡಂ, ತದಪಿ ನ ಮುಂಚತ್ಯಾಶಾಪಿಂಡಮ್ ॥ ೧೫ ॥ - ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ ಮೋಹಮುದ್ಗರ

೧೫. ಮಾ ಕುರು ಧನಜನಯೌವನಗರ್ವಂ, ಹರತಿ ನಿಮೇಷಾತ್ ಕಾಲಃ ಸರ್ವಮ್.. ॥ ೧೧ ॥ - ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರ ಮೋಹಮುದ್ಗರ

೧೬. ಇದರಲ್ಲಿ ಯೋಗಪ್ರತಿಪಾದನಾಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರಯೋಗ, ಲಯಯೋಗ, ಹಠಯೋಗ (ಸಗುಣಾಷ್ಠಾಂಗ, ಆಸನಭೇದ, ಬುಧತ್ರಯ), ರಾಜಯೋಗ (ತಾರಕತ್ರಯ), ಶಿವಯೋಗ (ಮಂತ್ರಯೋಗ, ಯೋಗಪಂಚಕ) ಎಂಬ ಉಪವಿಭಾಗಗಳು, ಜ್ಞಾನಪ್ರತಿಪಾದನಾ ಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೈರಾಗ್ಯ ಉಪರತಿ ಲಕ್ಷಣ, ಜ್ಞಾನೋತ್ಕರ್ಷ, ಬಾಹ್ಯವೃತ್ತಿನಿರಾಕರಣ, ವಸ್ತುನಿರ್ದೇಶನ, ಸದ್‍ರೂಪ ಅನುಸಂಧಾನ, ಪಂಚಾವಸ್ಥೆ, ಚಿದ್‍ರೂಪ ಅನುಸಂಧಾನ, ಅಷ್ಠ ಆನಂದ, ಆನಂದರೂಪ ಆವಿರ್ಭಾವ, ನಿತ್ಯಪದನಿದರ್ಶನ, ಪೂರ್ಣರೂಪ ಅನುಭವ, ಪ್ರತಿಬಂಧಕತ್ರಯ, ಪ್ರತಿಬಂಧಕ ಉಪಶಮನ, ಅಧಿಕಾರಿ ಪಂಚಕ, ಭಾವನಾತ್ರಯ ಉಪಶಮನ, ನಿಧಿಧ್ಯಾಸನ ಪಂಚಯೋಗ, ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಕಾರ ಎಂಬ ಉಪವಿಭಾಗಗಳಿವೆ.

೧೭. ನೋಡಿ: ಕುಮಾರ ನಿಜಗುಣ (ಶ್ರೀ ಪಿ. ಬಸವಣ್ಣ) ಅವರ ಮುನ್ನುಡಿ, ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪುಟ: ೧೪-೧೫

೧೮. ನೋಡಿ: ಕುಮಾರ ನಿಜಗುಣ (ಶ್ರೀ ಪಿ. ಬಸವಣ್ಣ) ಅವರ ಮುನ್ನುಡಿ, ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪುಟ: ೧೫

೧೯. ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ್ಯ: ೧೪, ರಾಗ: ತನಗು ಕಾಂಬೋಧಿ, ಪುಟ: ೧೬೪.

೨೦. ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ: ೧೬: ರಾಗ: ತೆಲುಗು ಕಾಂಬೋಧಿ, ಪುಟ ೧೬೬.

೨೧. ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ: ೧೭: ರಾಗ ಸಾವಂತ, ಪುಟ ೧೬೭.

೨೨. ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ: ೧೫, ರಾಗ: ನಾದನಾಮಕ್ರಿಯೆ, ಪುಟ ೧೬೫.

೨೩. ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ: ೨೨, ರಾಗ : ದೇಶಿ, ಪುಟ ೧೭೪-೫

೨೪. ಆಕರಗ್ರಂಥ (೫), ಪದ: ೨, ರಾಗ: ಮಾಳವ, ಪುಟ ೧೦೦. ಇದರಲ್ಲಿನ ಕ್ಲಿಷ್ಟಪದಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥ: ಪುಸಿ=ಸುಳ್ಳು, ವನಿತೆ=ಹೆಂಗಸು, ಪರಿತೋಷ=ಸಂತೋಷ, ಅಣುಗ=ಮಗ, ವಿರತಿ=ವೈರಾಗ್ಯ, ಚರ=ಸೇವಕ, ನುತ=ಹೊಗಳಲ್ಪಟ್ಟ, ಅಸ್ತೇಯ=ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡದಿರುವುದು, ಈವ=ಕೊಡುವ, ಭಾಸುರಮೈತ್ರಾದಿ= (?), ಪೌತ್ರರು=ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು.

೨೫. ವಿವೇಕ ಚಿಂತಾಮಣಿ, ನವಮ ಪರಿಚ್ಛೇದ.

೨೬. ಪರಮಾನುಭವ ಬೋಧೆ, ೫:೧೩:೭

೨೭. ವಿವೇಕಚಿಂತಾಮಣಿ, ಪ್ರಥಮ ಪರಿಚ್ಛೇದ

೨೮. ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮಣಿ ನಿಷ್ಣಾತಃ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಧಿಗಚ್ಛತಿ । ತಥ ಚ ಶಬ್ದ ಅನುಶಾಸನ ಶಾಸ್ತ್ರಸ್ಯ ನಿಃಶ್ರೇಯಸ ಸಾಧನತ್ವಂ ಸಿದ್ಧಂ ಇದಂ ಆದ್ಯಂ ಪದಸ್ಥಾನಂ ಸಿದ್ಧಿಸೋಪಾನ ಪರ್ವಣಾಮ್ । ಇಯಂ ಸಾ ಮೋಕ್ಷಮಾಣಾನಾಂ ಅಜಿಹ್ಮಾ ರಾಜಪದ್ಧತಿಃ ॥ ಪಾಣಿನಿ ದರ್ಶನ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಪುಟ ೪೯೫-೬

೨೯. ದೇಹಸ್ಯ ನಾಶೋ ಮುಕ್ತಿಸ್ ತು, ನ ಜ್ಞಾನಾನ್ ಮುಕ್ತಿರ್ ಇಷ್ಯತೇ ॥ -ಚಾರ್ವಾಕ ದರ್ಶನ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಇಮ್ಮಡಿ ಶಿವಬಸವಸ್ವಾಮಿ ಸಂಪಾದನೆ , ಪುಟ ೯; ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ ಅಕ್ಷಪಾದದರ್ಶನ, ಪುಟ ೩೯೧

೩೦. ಆರ್ಜಿತಸ್ಯ ಕರ್ಮಣೋ ನಿರಸನಾದ್ ಆತ್ಯಂತಿಕ ಕರ್ಮಮೋಕ್ಷಣಂ ಮೋಕ್ಷಃ ।; ಅಷ್ಟಕರ್ಮಕ್ಷಯಾತ್ ಮೋಕ್ಷಃ ॥ ಬಂಧ ಹೇತು ಅಭಾವ ನಿರ್ಜರಾಭ್ಯಾಂ, ಕೃತ್ಸ್ನ ಕರ್ಮ ವಿಪ್ರಮೋಕ್ಷಣಂ ಮೋಕ್ಷಃ । ತದ್ ಅನಂತರಂ ಊಧ್ರ್ವಂ ಗಚ್ಛತಿ ಆಲೋಕಾಂತಾತ್ ॥ ಅರ್ಹತ ದರ್ಶನ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಪುಟ ಪುಟ ೧೩೮, ೧೪೭, ತತ್ತ್ವಾರ್ಥಾಧಿಗಮ ಸೂತ್ರ ೧೦:೨, ೧೦:೫

೩೧. ಕ್ಷಣಿಕಾಃ ಸರ್ವ ಸಂಸ್ಕಾರಾಃ, ಇತಿ ಯಾ ವಾಸನಾ ಸ್ಥಿರಾ । ಸ ಮಾರ್ಗ ಇತಿ ವಿಜ್ಞೇಯಃ, ಸ ಚ ಮೋಕ್ಷೋಽಭಿಧೀಯತೇ ॥ ಬೌದ್ಧ ದರ್ಶನ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಪುಟ ೮೬

೩೨. ಪುರುಷನು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮೋಕ್ಷ. (ಪುರುಷಸ್ಯ ದರ್ಶನಾರ್ಥಂ ಕೈವಲ್ಯಾರ್ಥಂ ಪ್ರಧಾನಸ್ಯ । -ಸಾಂಖ್ಯಕಾರಿಕಾ ೨೧); ಆಗ ಪುರುಷನು ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ಕೈವಲ್ಯ. ಪ್ರಕೃತಿ ಪುರುಷನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಿಂದ ನಿರ್ಗಮಿಸುವುದು ಒಬ್ಬ ನರ್ತಕಿ ತನ್ನ ಪಾತ್ರ ನಿರ್ವಹಿಸಿದ ನಂತರ ರಂಗಮಂಚವನ್ನು ತೊರೆದಂತೆ! (ಯಥಾ ವಾ ಕೃತ ಪ್ರಯೋಜನಾ ನರ್ತಕೀ ನಿವರ್ತತೇ । ತಥಾ ಪ್ರಕೃತಿರಪಿ ॥ -ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಪುಟ ೫೧೪)

೩೩. ಪಾತಂಜಲ ಯೋಗ ಸೂತ್ರ ೪:೩೪

೩೪. ಶಾಸ್ತ್ರಂ ಅಂತರೇಣಾಪಿ ಪ್ರಾಕೃತ ಜನವತ್ 'ದೇವಾನಾಂ ಅಧಿಪೋ ಮಹಾದೇವಃ' ಇತಿ ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿ ಮಾತ್ರೇಣ ಮೋಕ್ಷ ಸಿದ್ಧೌ ॥ -ನಕಲೀಶ ಪಾಶುಪತ ದರ್ಶನ, ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಪುಟ ೨೬೯

೩೫. ನೋಡಿ ಡಾ । ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು, ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿಯ ತತ್ವದರ್ಶನ, ಪುಟ. ೮-೯

೩೬. ದ.ರಾ. ಬೇಂದ್ರೆ, ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿ, ವಾಗ್ಭೂಷಣ ಪತ್ರಿಕೆ, ಹೊಸ ಸಂ. ೧-೩, ೪, ಪುಟ ೧೨

೧. ಹಲವು ರಾಮಾಯಣಗಳಿವೆ; ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರಾ ಇಲ್ಲಿ ಹೆಸರಿಸುತ್ತೇನೆ: ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅದ್ಭುತ ರಾಮಾಯಣ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫ನೇ ಶತಮಾನ), ಆಧ್ಯಾತ್ಮರಾಮಾಯಣ (ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಪುರಾಣದಲ್ಲಿ), ತತ್ತ್ವರಾಮಾಯಣ, ಆನಂದರಾಮಾಯಣ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫ನೇ ಶತಮಾನ), ಅಗಸ್ತ್ಯರಾಮಾಯಣ, ಶತಕಂಠ-ರಾಮಾಯಣ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ-ರಾಮಾಯಣ, ಸ್ವಯಂಭುರಾಮಾಯಣ; ಮಹಾಭಾರತ ದ ವನಪರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ ರಾಮ-ಉಪಾಖ್ಯಾನ, ಬೌದ್ಧ ದಶರಥಜಾತ (ಕ್ರಿ.ಪೂ. ೫೦೦)ದಲ್ಲಿ ಜೈನಪುರಾಣಗಳ ಲ್ಲಿ ರಾಮಕಥೆ, ಅಗ್ನಿ, ಶಿವ, ನೃಸಿಂಹ, ಸೌರ, ಕೂರ್ಮಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ರಾಮಕಥೆಗಳು; ವಿಷ್ಣುಪುರಾ (೪, ೫, ೨೮), ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಪುರಾಣ (೩:೬೪), ವಾಯುಪುರಾಣ (ಅ.೮೯), ಕಾಳಿಕಾ ಪುರಾಣ (ಅ.೩೮), ಪದ್ಮಪುರಾಣದ ಪಾತಾಳಖಂಡದಲ್ಲಿ, ದೇವೀ ಭಾಗವತ (೯, ೩೬), ಬ್ರಹ್ಮವೈವರ್ತಪುರಾಣ (ಪ್ರಕೃತಿಖಂಡ, ೧೪), ಸ್ಕಾಂದ ಪುರಾಣ ಮಹೇಶ್ವರಖಂಡ, ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ ಬರುವ ರಾಮನ ಕಥಾನಕಗಳು; ರಾಮಪೂರ್ವತಾಪನೀಯ ಉಪನಿಷತ್ (ಶ್ಲೋಕ ೩೭-೩೮); ಕ್ರಿ.ಶ. ೩ನೆಯ ಶತಮಾನದ ವಿಮಲಸೂರಿ ಕೃತಿ ಪಉಮ ಚರಿಯ ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಜೈನರಾಮಾಯಣ, ಉತ್ತರಪುರಾಣ, ಹರಿವಂಶ, ಜಾವಾ ರಾಮಕಥೆ; ರಘುವಂಶದಂಥ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಭಾರತದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ರಾಮಾಯಣಗಳು ಮತ್ತು ಕುವೆಂಪು ಅವರ ರಾಮಾಯಣ ದರ್ಶನಂ, ಇತ್ಯಾದಿ.

೨. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ ರಾಮಾಯಣಗಳ ವಿಸ್ತೃತ ಪಟ್ಟಿಗೆ ಈ ಲೇಖನವನ್ನು ನೋಡಿ: ಡಾ । ಎಸ್.ವಿ.ಪ್ರಭಾವತಿ (ಕನ್ನಡ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು, ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ವಿದ್ಯಾಪೀಠ ಮಹಿಳಾ ಕಾಲೇಜು, ಬೆಂಗಳೂರು), ಕನ್ನಡ ರಾಮಾಯಣಗಳ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕವಲುಗಳು, 'ದರ್ಶನ' ಹ್ಯೂಸ್ಟನ್ ವಿಶ್ವಸಹಸ್ರಮಾನ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ಗ್ರಂಥ-೨೦೦೦, ಪುಟ ೧೪೪-೧೪೮. ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಡಾ । ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲಶಾಸ್ತಿ, 'ಕನ್ನಡರಾಮಾಯಣಗಳು: ಗ್ರಂಥಸೂಚಿ', ಕೇಂದ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಡೆಮಿ ಪ್ರಕಟಣೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯ, ನಾಟಕ, ಯಕ್ಷಗಾನ-ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಕಾರಗಳೂ ಸೇರಿ, ಸುಮಾರು ಒಂದು ಸಾವಿರ ಕೃತಿಗಳ ನಮೂದು ಇದೆ.

೩. ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ, ಶಬರಿ ಕವನ, ಸಮಕಾಲೀನ ಕನ್ನಡ ಕವಿತೆ-೩. ನಲವತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಪ್ರೊಫೆಸರ್ ವೆಂಕಟರಾಮಯ್ಯ ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ (ವಿಸೀ) ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಈ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ನೋಡಿ: ವಿ ಸೀ-೭೫, ಸಂಭಾವನಾ ಗ್ರಂಥ, ಸಂಪಾದಕರು: ವಿ.ಎಂ. ಇನಾಂದಾರ್; 'ವಿ.ಸೀ' (೧೯೫೩) ಸಂಪಾದಕರು: ಎಸ್ ಅನಂತನಾರಾಯಣ ಮತ್ತು ಪಿ.ವಿ. ಚಂದ್ರಶೇಖರ; ರೂಪಾರಾಧ (೧೯೫೩), ಸಂಪಾದಕರು: ಹಾ.ಮಾ. ನಾಯಕ.

೪. 'ಆತುರ'ಕ್ಕೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ''ರೋಗ, ವ್ಯಾಧಿ, ಕಾಹಿಲೆ, ಪೀಡೆ'' ಎಂಬ ಅರ್ಥವೂ ಇದೆ; ನೋಡಿ: ''ಆತುರಸ್ಯ ಭಿಷಗ್ ಮಿತ್ರಮ್'' ರೋಗಿಗೆ ವೈದ್ಯನೇ ಗೆಳೆಯ; ಮಹಾಭಾರತ ವನಪರ್ವ, ಯಕ್ಷಪ್ರಶ್ನೆ ಪ್ರಸಂಗ, ೩೧೩:೬೪; ''ಕಾಮಾತುರಾಣಾಂ ನ ಭಯಂ, ನ ಲಜ್ಜಾ'' ಕಾಮಪೀಡಿತನಿಗೆ ಹೆದರಿಕೆಯಿರದು, ನಾಚಿಕೆಯೂ ಸುಳಿಯದು! ಎನ್ನುವಂತೆ.

೫. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯ ಕಾಂಡ ೭೩:೨೩-೨೬

೬. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೬೯:೮

೭. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೭೪:೨೧

೮. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ ೭೩:೨೮-೩೧

೯. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ: ೭೪:೨೨-೨೭

೧೦. ಅದೇ ಆಕರ, ಕಿಷ್ಕಿಂಧಾಕಾಂಡ ೧೧:೪೮-೫೮.

೧೧. ಅದೇ ಆಕರ, ಕಿಷ್ಕಿಂಧಾಕಾಂಡ ೪೬:೨೨.

೧೨. ಅದೇ ಆಕರ, ಕಿಷ್ಕಿಂಧಾಕಾಂಡ ೧೧:೬೨-೬೩

೧೩. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯ ಕಾಂಡ ೭೪:೬-೭

೧೪. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ ೭೪:೮-೯

೧೫. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯ ಕಾಂಡ ೧೧-೧೨

೧೬. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯ ಕಾಂಡ ೭೪-೧೩

೧೭. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯ ಕಾಂಡ ೭೪:೧೫-೧೬

೧೮. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯ ಕಾಂಡ ೭೪:೧೭

೧೯. ಅದೇ ಆಕರ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೭೪:೩೨-೩೩

೨೦. ಕಂಬರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ; ಆಧಾರ: ವೇತ್ತಮ್ ಮಣಿ ಅವರ ಪೌರಾಣಿಕ ವಿಶ್ವಕೋಶ ದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ. ೬೫೯; ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಡಾ । ಎಚ್.ವಿ. ಹಂಡೆ, ಕಂಬರಾಮಾಯಣಮ್ (ಎನ್ ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಪ್ರೋಸ್ ರೆಂಡರಿಂಗ್).

೨೧. ಅಹಲ್ಯೆ, ಹರಿಣಾಭಿಸರಣ, ಶಬರಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀರಾಮಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕಂ ಇವೇ ಪುತಿನ ಅವರ ಆ 'ರಾಮಾಯಣ ನಾಟಕ ಚಕ್ರ'ದ ಅನಘ್ರ್ಯ ಗೀತರೂಪಕ ರತ್ನಗಳು. ಇವಲ್ಲದೇ ರಾಮೋದಯ ಮತ್ತು ಸೀತಾಪರಿಣಯಂ ಗೀತ ನಾಟಕಗಳನ್ನೂ ಪು.ತಿ.ನ. ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿ: ಪು.ತಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, ಪು.ತಿ.ನ. ಸಮಗ್ರ ಗೇಯ ಕಾವ್ಯ ನಾಟಕಗಳು.

೨೨. ನಾಟಕದ ಮೊದಲ ಪ್ರಕಟಣೆ: ಪು.ತಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, ಶಬರಿ, ಕಾವ್ಯಾಲಯ ಪ್ರಕಾಶಕರು, ಮೈಸೂರು, ೧೯೪೬.

೨೩. ಪ್ರಬುದ್ಧಕರ್ನಾಟಕ, ಸಂಪುಟ ೨೩, ಸಂಚಿಕೆ ೧.

೨೪. ಕುವೆಂಪು ಶ್ರೀ ರಾಮಾಯಣದರ್ಶನಂ, ಉದಯರವಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು; ಎನ್. ರಾಜಶೇಖರ್, ಕುವೆಂಪು ಅವರ ಶ್ರೀ ರಾಮಾಯನದರ್ಶನಂ ದ ಸರಳ ಗದ್ಯಾನುವಾದ, ಐಬಿಎಚ್ ಪ್ರಕಾಶನ, ಗಾಂಧೀನಗರ, ಬೆಂಗಳೂರು; ೧೯೮೦. ಕಿಷ್ಕಿಂಧಾ ಸಂಪುಟಂ, ಸಂಚಿಕೆ ೩.

೨೫. ಶ್ರೀ ಮಂದಾರ ಕೇಶವಭಟ್ಟರ ಮಂದಾರ-ರಾಮಾಯಣ (ಮಂದಾರ ರಾಮಾಯಣ ಪ್ರಕಾಶನ ಸಮಿತಿ, ಮಂಗಳೂರು, ೧೯೮೧) ಎಂಬ ತುಳುಭಾಷೆಯ ರಾಮಾಯಣ ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಶಬರಿ ರಾಮಭಕ್ತಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಲೋಕಾನುಭವವುಳ್ಳ ವೃದ್ಧಸ್ತ್ರೀ. ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಸುಗ್ರೀವನನ್ನು (ಮುಂದೆ ಈಜಿಯೇ ಕಡಲನ್ನು ದಾಟುವ ಆ) ಹನುಮಂತನ ಮೂಲಕ ಇವಳು ಕರೆಸುತ್ತಾಳೆ; ಸುಗ್ರೀವನೊಂದಿಗೆ ರಾಮನ ಸ್ನೇಹಬೆಳೆಯಲು ಇವಳು ಕಾರಣಳಾಗುತ್ತಾಳೆ. ಕೃತಜ್ಞನಾದ ರಾಮನು ಇವಳನ್ನು ಸುಗ್ರೀವನ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ, ಆಮೇಲೆ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಾನೆ. ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ । ಎಂ.ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯನವರ ಅಭಿನಂದನಾಗ್ರಂಥ 'ಆಸ್ವಾದ'ದಲ್ಲಿ ಡಾ । ಹೊಸಬೆಟ್ಟು ಸೀತಾರಾಮಾಚಾರ್ಯರ ಮಂದಾರ ರಾಮಾಯಣ 'ಲೇಖನ (ಪುಟ ೪೯೯-೫೦೪)ದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ.

೨೬. ಗೋಸ್ವಾಮಿ ತುಳಸೀದಾಸರು, ರಾಮಚರಿತಮಾನಸ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ಅಧ್ಯಾಯ ೧೬; ನೋಡಿ: ಎಸ್.ಪಿ. ಬಹದ್ದೂರ್, 'ದ ಕಂಪ್ಲೀಟ್ ವಕ್ರ್ಸ್ ಆಫ್ ಗೋಸ್ವಾಮಿ ತುಳಸೀದಾಸ್' ಸಂಪುಟ ೪, ಪ್ರಾಚ್ಯ ಪ್ರಾಕಾಶನ, ವಾರಣಾಸಿ, ಪುಟ ೧೯೮-೨೦೦; ಡಾ । ಮ.ಸು. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, 'ತುಳಸೀದಾಸರ ರಾಮಚರಿತಮಾನಸ' ದ ಕನ್ನಡ ಅನುವಾದ, ಗೀತಾ ಬುಕ್ ಹೌಸ್, ಮೈಸೂರು ಪುಟ ೨೮೫-೨೮೬.

೨೭. ರಾಮಚರಿತಮಾನಸ ವಲ್ಲದೆ, ತುಳಸೀದಾಸರ ಇನ್ನಿತರ ಕೃತಿಗಳು: ದೋಹಾವಲೀ, ವಿನಯಪತ್ರಿಕಾ, ಗೀತಾವಲೀ, ಕವಿತಾವಲೀ, ಬರವೈ ರಾಮಾಯಣ, ಜಾನಕೀ ಮಂಗಲ, ರಾಮಲಾಲಾ ನಹಛೂ, ರಾಮಾಜ್ಞಾ ಪ್ರಶ್ನ, ಪಾರ್ವತೀ ಮಂಗಲ, ಕೃಷ್ಣಗೀತಾವಲೀ, ಹನುಮಾನ್ ಬಾಹುಕಾ, ಹನುಮಾನ್ ಚಾಲಿಸಾ, ಸಂಕತಮೋಚನ, ವೈರಾಗ್ಯ ಸಂದೀಪಿನೀ ಮುಂತಾದವು.

೨೮. ಗೀತಾವಳಿ, ಗೀತೆ ೫: ೨೧೬; ನೋಡಿ: ಎಸ್. ಪಿ. ಬಹದ್ದೂರ್, ದ ಕಂಪ್ಲೀಟ್ ವಕ್ರ್ಸ್ ಆಫ್ ಗೋಸ್ವಾಮಿ ತುಳಸೀದಾಸ್ 'ಸಂಪುಟ ೩, ಪ್ರಾಚ್ಯ ಪ್ರಾಕಾಶನ, ವಾರಣಾಸಿ, ಪುಟ ೧೬೯-೧೭೨

೨೯. ಈ ಕೊನೆಯ ವಾಕ್ಯಬೃಂದದ ಉಲ್ಲೇಖ ಡಾ । ಮ.ಸು. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಗಳ ತುಳಸೀದಾಸರ ರಾಮಚರಿತಮಾನಸ ದ ಕನ್ನಡ ಅನುವಾದದಿಂದ; ಪುಟ ೨೮೬.

೩೦. (ಭೇದಾಃ) ಕಿರಾತ ಶಬರ ಪುಲಿಂದಾ (ಮ್ಲೇಚ್ಛಜಾತಯಃ) ಅಮರಕೋಶ, ೨:೧೦: ೧೦೧೮

೩೧. ''ಕಿರಾತಶ್ ಶಬರೋ ನಿಷ್ಟೂಃ ಪುಳಿಂದಾ ನಾಹಳಾ ಭಟಾಃ । ಮಾಳಾ ಮ್ಲೇಚ್ಛಾದಯೋ ಭಿಲ್ಲಾಃ ಕಥ್ಯಂತೇ ಅಂತ್ಯಜಾತಯಃ ॥ '' ಎಂದು ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ವಿಸರಿಸುತ್ತದೆ, ಅಭಿಧಾನ-ರತ್ನಮಾಲಾ ನಿಘಂಟು. ''ಬೇಡ ಮೊದಲಾಗುಳ್ಳ ಅಂತ್ಯ ಜಾತಿಗಳ್'' ಎಂದು ಅಭಿಧಾನರತ್ನಮಾಲೆ ಗೆ ನಾಗವರ್ಮನ ಹಲಾಯುಧನ ಅಭಿಧಾನರತ್ನಮಾಲಾ ಭೂಮಿಕಾಂಡಂ, ಶ್ಲೋಕ ೪೪೫ ಹೇಳುತ್ತದೆ; ನಾಗವರ್ಮನ ಕರ್ಣಾಣಕಟೀಕೆ; ಮದರಾಸ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಕರ್ಣಾಟಕ ಗ್ರಂಥಮಾಲಾ-೬ (ಪ್ರಕಟಣೆ ೧೯೪೦)

೩೨. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ ೭೪:೧೭.

೩೩. ಅಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದೆ: ಫಲಾನಿ ಚ ಸುಪಕ್ವಾನಿ ಮೂಲಾನಿ ಮಧುರಾಣಿ ಚ । ಸ್ಚಯಂ ಆಸ್ವಾದ್ಯ, ಮಾಧುರ್ಯಂ ಸಮೀಕ್ಷ್ಯ, ಪರಭಕ್ತಿತಃ । ಪಶ್ಚಾನ್ ನಿವೇದಯಾಮಾಸ ರಾಘವಾಭ್ಯಾಂ ದೃಢವ್ರತಾ ॥ 'ತತ್ವಸಂಗ್ರಹ ರಾಮಾಯಣ', ೩೯-೪೦

೩೪. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ ೪೯ನೆಯ ಸರ್ಗದಲ್ಲಿಯಾಗಲೀ, ವಾಲ್ಮೀಕಿರಾಮಯಣದಲ್ಲಿಯೇ ಬೇರೆ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾಗಲಿ ಅದು ಇಲ್ಲ!

೩೫. ಅಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದೆ: ''ಜಾನಕೀ ರಕ್ಷಣಾರ್ಥಾಯ ಸೋ ಅಲಿಖತ್ ಸಪ್ತಮಂ ತಲಾನ್ ॥ ೧೪:೪೭ ॥ ಪರ್ಣಶಾಲಾ-ಅಂಕಣತಟಂ ಸಪ್ತಮಂಡಲ-ಮಂಡಿತಂ । ವ್ಯಾಘ್ರ-ದಸ್ಯು-ಪಿಚಾಶ ಆದ್ಯಾಃ ಯಾತುಧಾನಾಶ್ ಚ ರಾಕ್ಷಸಾಃ ॥ ನ ವಿಲಂಘ್ಯ ಆಗಮೇ ಶಕ್ತಾಃ, ಸುಖಂ ತಿಷ್ಠ ನಿಜ ಆಲಯೇ ॥ '' ತತ್ವಸಂಗ್ರಹ ರಾಮಾಯಣ, ೧೪:೪೭ ॥

೩೬. ''ಮತಂಗಸ್ಯ ಆಶ್ರಮಸ್ ತತ್ರ ಮಹರ್ಷೇರ್ ಭಾವಿತಾತ್ಮನಃ । ತಂ ಪ್ರವಿಶ್ಯ ಆಶ್ರಮಂ ಶ್ರೀಮತ್ ಶ್ರಮ-ಶೋಕ-ವಿನಾಶನಮ್ ॥ " ವ್ಯಾಸ ಮಹಾಭಾರತ, ವನಪರ್ವ ೮೪:೧೦೧ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ

೩೭. ''ಛಂದೋದೇವ ಇತಿ ಖ್ಯಾತಃ ಸ್ತ್ರೀಣಾಂ ಪೂಜ್ಯೋ ಭವಿಷ್ಯಸಿ । ಕೀರ್ತಿಶ್ಚ ತೇ ಅತುಲಾ ವತ್ಸ ತ್ರಿಷು ಲೋಕೇಷು ಯಾಸ್ಯತಿ ॥ '' ವ್ಯಾಸ ಮಹಾಭಾರತ, ಅನುಶಾಸನ ಪರ್ವ ೨೭:೨೪

೩೮. ನೋಡಿ: ವ್ಯಾಸ ಮಹಾಭಾರತ ವನಪರ್ವ

೩೯. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ಸರ್ಗ ೭೪.

೪೦. ಪೂರ್ವಾಶ್ರಮದ ಬೇಡತಿಯೇ ಶಬರಿ ಏಕೆ ಆಗಿರಬಾರದು? ಎಂಬುದನ್ನು 'ಸೀತಾಸುತ'ರು (ಕಟ್ಟೇಗೆರೆ ಸಿದ್ದೇಗೌಡರು) ತಮ್ಮ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಪಾತ್ರಗಳು ' (ನಭಶ್ರೀ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು; ಪುಟ ೫೧೬) ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಊಹಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೪೧. ಅದೇ ಆಕರ, ಯುದ್ಧಕಾಂಡ ೧೨೬:೩೬

೪೨. ಶಬರಿಯ ಆಶ್ರಮ ಎಲ್ಲಿದೆ? ಆನೆಗೊಂದಿಯಲ್ಲಿ, ತುಂಗಾಭದ್ರೆಯ ಎರಡು ಸೀಳುಗಳ ನಡುವೆ ವೈಷ್ಣವರ ಒಂಬತ್ತು ಮಂದಿ ಸ್ವಾಮಿಗಳ (ನವವೃಂದಾವನ ಎಂಬ) ವೃಂದಾವನಗಳಿವೆ; ಇದರ ಸಮೀಪದಲ್ಲೇ ಶಬರಿಯ ಆಶ್ರಮ ಇದೆಯಂತೆ. ಹೀಗೆಂದು ಯಜ್ಞನಾರಾಯಣ ಉಡುಪರ ಭಾರತ ಪುರಾಣ ಕೋಶ ಹೇಳುತ್ತದೆ. (ಪುಟ ೬೧೨); ಆದರೆ, ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಾಮೀಪ್ಯವಿದ್ದರೂ, ಕೇರಳದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಶಬರಿಮಲೈ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೂ, ರಾಮಾಯಣದ ನಮ್ಮ ಶಬರಿಗೂ ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯಾದ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ. ಆಧಾರ: ವೇತ್ತಮ್ ಮಣಿ ಅವರ ಪೌರಾಣಿಕ ವಿಶ್ವಕೋಶ ದಲ್ಲಿ 'ಶಬರಿಮಲ' ವಿವರ, ಪುಟ. ೬೫೯.

೪೩. ಡಾ । ರಮಾಕಾಂತ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಿ, ಕೆಲವು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಮತ್ತು ಮನೋ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ನಿಬಂಧಗಳು, ಪ್ರಕಾಶ್ ಪ್ರೆಸ್, ಮಡಿಕೇರಿ; ೧೯೬೫; ಪುಟ ೫೧.

೧. ಆಯಾಯ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಸಮಯಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದ ಮಹಾದೇವಿ ಅಕ್ಕ ವಚನಗಳನ್ನು ಹಾಡಿರಬೇಕೆಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರು ನಿರ್ಧರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಿಂದೆ ಅವಳ ವಚನಗಳೆಲ್ಲವೂ ಒಂದೆಡೆ ಸಮಗ್ರ ಸಂಕಲನವಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗರೆಂದರೆ ವಚನಶಾಸ್ತ್ರ ಪಿತಾಮಹ ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿಯವರು. ಅವರು ೧೯೨೭ರಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕನ ೧೮೦ (ನಂತರ ನಾಲ್ಕು ಹೆಚ್ಚುವರಿ) ವಚನಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. ಶ್ರೀ ಗಿರಿಜಾ ಶಂಕರ ಗದಗರು (೧೯೬೦ರಲ್ಲಿ) ೨೦೪ ವಚನಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದರೆ, ಶ್ರೀ ಟಿ.ಎಚ್.ಎಂ. ಸದಾಶಿವಯ್ಯನವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ (೧೯೬೦ರಲ್ಲಿ) ೨೭೦ಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವಚನಗಳು ಸಂಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಅಲ್ಲಿಂದೀಚೆಗೆ ಹಲವಾರು ಸಂಕಲನಗಳು ಪರಿಷ್ಕೃತಗೊಂಡು ಪ್ರಕಟವಾಗಿವೆ.

ನೋಡಿ: ಬಸವರಾಜು ಎಲ್. ಡಾ । (ಸಂ), ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳು, ವಚನ ೭೩, ಪುಟ ೬೪. ಡಾ । ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಈ ವಚನದ ಹಲವು ಪಾಠಾಂತರಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಸರವರದೊಳಗಾಡುವ ಹಂಸೆಗಳಿರಾ; ಗಿರಿಗಹ್ವರ ದೊಳಗಾಡುವ ಪುಳಿಂದೆಯರು ನೀವು ಕಾಣಿರೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕನು ಈ ವಚನವನ್ನು ಹಾಡಿರಬಹುದಾದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿ, ಅದರ ಛಾಯೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಮುಂದಿನ ಎರಡು ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ನೋಡಿ:

ಗಿರಿಯನಾ ಗಿರಿಯೊಳಿಹ ವನವನಾ ವನಗಳೊಳ್
ಮೆರೆವ ನಾನಾ ವಿಹಗಮೃಗದಿರವ ನೆರೆಯಟ್ಟಿ
ಬರುವ ವನಚರರನಾ ವನೇಚರರ ಬೆಂಬಿಡದೆ ಬಪ್ಪ
ಗುರುಕುಚದ ಮೆಚ್ಚುವೇಡಿತಿಯರಂದವ ನೋಡು
ತಿರದೆ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ವಿರಹದೊಳು
ತರುಗಿರಿಗೆ ತತ್ ಖಗಮೃಗನಿಕಾಯಕೆ
ಪಲುಬುತೆಳ್ತಂದಳ್ ಮಹಾದೇವಿಯು ॥ ೨೯ ॥

ಎಲೆಲೆ ಗಿರಿಗಳಿರ ಗಿರಿಧನ್ವನೆಲ್ಲಿಹನರುಹಿ
ರೆಲೆಲೆ ವನಗಳಿರ ವನವಾಸಿಯೆಲ್ಲಿಹನುಸುರಿ
ರೆಲೆ ಮೃಗಗಳಿರೆಮ್ಮ ಮೃಗಧರನ ತೋರಿರೆಲೆ ಶಬರಿರ ಶಬರೇಶನ
ನಿಲಯವೇ ದೆಸೆ, ನಿರ್ಜರವೆ ನಿರ್ಜರೇಶ್ವರನ
ಸ್ಥಲವೆತ್ತ ಯತಿಗಳಿರ ಯತಿಪತಿಯೆನಿಪ್ಪ ನಿ
ರ್ಮಲ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ತೋರೆಂದು
ಮಹದೇವಿ ಪಲುಬುತೆ ನಡೆದಳು ॥ ೩೦ ॥

- ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ಪುರಾಣ -ಸಂಧಿ ೩೧

೨. ಮರುಳಯ್ಯ, ಸಾ.ಶಿ. ಡಾ ।, ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕಗಳ ವಚನಗಳು, ಪು. ೩೭, ೫೧

೩. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಡಾ । ಶಂಕರ ಮೊಕಾಶಿ ಪುಣೇಕರ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳ ಶಿಲ್ಪ ವಿಧಾನ, ಬಸವೇಶ್ವರ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೧೨೮;

೪. ಹಿರಣ್ಮಯೇನ ಪಾತ್ರೇಣ ಸತ್ಯಸ್ಯ ಅಪಿಹಿತಂ ಮುಖಂ । ತತ್ತ್ವಂ ಪೂಷನ್ನ್ ಅಪಾವೃಣ ಸತ್ಯಧರ್ಮಾಯ ದೃಷ್ಟಯೇ ॥ -ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ ೧೫

೫. ಜಯಾ ರಾಜಶೇಖರ್, ಜಿ.ವಿ. ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯ ವಿರಚಿತ ಪ್ರಭುದೇವರ ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆಯ ಸಂಗ್ರಹ, ಪುಟ ೧೫೩; ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಬಸವರಾಜು ಎಲ್. ಡಾ । ಸರಳ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ, ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರನ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯ ವಚನರೂಪ. ವಚನ ೮೧. ಪುಟ ೨೦೦. ''ವನಾಂತರದಲ್ಲಿ ಮೃಗಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅವನ್ನು ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತ ಹಲುಬಿ ಅಕ್ಕ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ''- ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೬. ವನವೆಲ್ಲ ನೀವೆ । ವನದೊಳಗಣ ದೇವತರುವೆಲ್ಲ ನೀವೆ । ತರುವಿನೊಳಗಾಡುವ ಖಗಮೃಗವೆಲ್ಲ ನೀವೆ । ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ, ಸರ್ವಭರಿತನಾಗಿ । ಎನಗೇಕೆ ಮುಖದೋರೆ? (ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಚ ನ್ನಮತ್ತು ಚೆ ನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಾಠಗಳುಂಟು)

೭. ಅಸೌ ಯೋ ಅವಸರ್ಪತೀ ನೀಲಗ್ರೀವೋ ವಿಲೋಹಿತಃ ಉತಯಿನಂ ಗೋಪಾ ಅದೃಷ್ಯನ್ನ್ ಅದೃಷ್ಯನ್ ಉದಹಾರ್ಯಃ । ಉತಯಿನಂ ವಿಶ್ವಾ ಭೂತಾನಿ ಸ ದೃಷ್ಟೋ ಮೃಡಯಾತಿ ನಃ ॥ -ಶತರುದ್ರೀಯ ೮

೮. ಅಳಿಸಂಕುಳವೇ [ಮಾಮರವೇ] ಬೆಳುದಿಂಗಳೇ, ಕೋಗಿಲೆಯೇ । ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರನು ಒಂದ ಬೇಡುವೆನು । ಎನ್ನೊಡೆಯ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನದೇವರ [ಕಂಡಡೆ] ಕರೆದು ತೋರಿರೆ!- ಅಕ್ಕನ ವಚನ; ಶ್ರೀ ಎಂ.ಆರ್. ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿಗಳು, ವಚನ ಧರ್ಮಸಾರ, ಪುಟ ೭೮; [ಈ ವಚನಕ್ಕೂ ಪಾಠಾಂತರಗಳುಂಟು]

೯. ರಾಮಾನುಜನ್, ಎ.ಕೆ., ಪ್ರೊ । ಸ್ಪೀಕಿಂಗ್ ಆಫ್ ಶಿವ, ಪುಟ ೨೦;

೧೦. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೧೨೧, ವಚನ ೭೩.

೧೧. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೪೮-೫೨

೧೨. ವಿನೋದಾಬಾಯಿ, ಎಸ್. ಡಾ ।, ಆಂಡಾಳ್, ಮಹದೇವಿ, ಮೀರ (ದೆಹಲಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಿಂದ ಪಿ.ಎಚ್.ಡಿ. ಪದವಿಗಾಗಿ ಮಂಡಿಸಿದ ಸಂಪ್ರಬಂಧ), ಪುಟ ೧೨೪. (ಮಹದೇವಿಯಕ್ಕಳೆಂದು ಅಕ್ಕನನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸಂಬೋಧಿಸಿದ್ದಾರೆ.)

೧೩. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೧೪೧

೧೪. ಚಾಮರಸ (ಕಾಲ: ಸು.೧೪೩೦), ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆ, (ಸಂ. ವಿದ್ಯಾಶಂಕರ್, ಎಸ್. ಡಾ ।), ಗತಿ ೧೦, ಪದ್ಯ ೩೧, ಪುಟ ೧೬೦; ಮತ್ತು ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆಯ ಸಂಗ್ರಹ, (ಸಂ. ಬಸವಲಿಂಗಯ್ಯ ಎಂ.ಎಸ್; ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿ, ಎಂ.ಆರ್), ಗತಿ ೭, ಪದ್ಯ ೨೩೩, ಪುಟ ೬೩. (ಗಿಡು=ಸಣ್ಣ ಮರ)

೧೫. ವೀರಶೈವ ತತ್ತ್ವದಲ್ಲಿ 'ತುಂಬಿ' ಪದ ಪರಿಪೂರ್ಣತ್ವ ಸೂಚಿ (ತುಂಬಿ ಪರಿಮಳ ಉಂಡುದೋ, ಪರಿಮಳ ತುಂಬಿ ಯನ್ನುಂಡುದೋ, ಲಿಂಗ ಪ್ರಾಣವಾಯಿತೋ, ಪ್ರಾಣ ಲಿಂಗವಾಯಿತೋ ಗುಹೇಶ್ವರಾ ಈ ಉಭಯದ ಭೇದವ ನೀನೇ ಬಲ್ಲೆ)- ಪ್ರಭುದೇವರ ವಚನಗಳು, ಪುಟ ೩೨೬ ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆ ಸಂಗ್ರಹ ದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ.

೧೬. ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ವಚನ-ಚಿಂತನ, ಪುಟ ೧೮೬, ವಚನ ೨೭೧

೧. ತನ್ನ ಯೌವನದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸೂಫಿ ಪಂಥದ ಅನುಯಾಯಿಯಾಗಿದ್ದ ಪರ್ಶಿಯಾದ ಹೆಸರಾಂತ ಶೃಗಾರ ಕಾವ್ಯದ ಫಾ಼ರಸೀ ಕವಿ, ನಿಜಾ಼ಮಿ (೧೧೪೧-೧೨೦೨) ತನ್ನ ಮೊದಲ ಪುಸ್ತಕ ಮಕ್‍ಜಾ಼ನುಲ್ ಅಸ್ರಾರ್ (ಬೆರಗಿನ ಖಜಾನೆ)ನಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ನೀತಿಬೋಧಕ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಇದಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಿ: 'ಅಲ್ಪಾಕ್ಷರರಮಣಿಯಂ ಯಃ ಕಥಯತಿ ನಿಶ್ಚಿತಂ ಸ ಖಲು ವಾಗ್ಮೀ । ಬಹುವಚನಂ ಅಲ್ಪಸಾರಂ ಯಃ ಕಥಯತಿ ವಿಪ್ರಲಾಪೀ ಸಃ ॥ ೮ ॥ - ಸುಂದರಪಾಂಡ್ಯ ವಿರಚಿತ ನೀತಿದ್ವಿಷಷ್ಟಿಕಾ, (ಸಂ. ಜಯಶ್ರೀ, ಎಸ್. ಡಾ ।), ಪುಟ ೩, ಅಡ್ಯಾರ್ ಲೈಬ್ರರಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮದ್ರಾಸ್, ೧೯೮೪

೨. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಲಲ್ಲಳ ವಚನಗಳೊಂದಿಗೆ ನಾರದ ಭಕ್ತಿಸೂತ್ರ ಮತ್ತು ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಭಕ್ತಿಸೂತ್ರಗಳ ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ವಿಸ್ತಾರ ಭಯದಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡದೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಲೇಖನಕ್ಕೆ ಮುಡಿಪಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ; ಮುಂಬರುವ ನನ್ನ ಪುಸ್ತಕಕ್ಕೆ ಆಹಾರವಾಗಿಯೂ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.

೩. ಸ್ವಾಮಿ ಶ್ರೀ ರಂಗನಾಥಾನಂದ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶ, ಅನುವಾದ: ಪ್ರೊ । ಪ್ರಭುಶಂಕರ, ಪುಟ ೩೪-೪೮, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೭೪.

೪. ವಚನ ೨೬೩; ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ವಚನ-ಚಿಂತನ,

೫. ಬಯಜಿ಼ದ್ ಅಲ್ ಬಿಸ್ತಮಿಯ, ಡಾ । ರೋಮಾ ಚೌಧುರಿ, ರಾಬಿಯಾ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೨೬೬

೬. ಒಬ್ಬ ಸೂಫಿ ಸಂತ ಹೇಳಿದ್ದು, ಭಗವಾನ್ ದಾಸ್ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೩೩೩)

೭.ವಚನ ೨೭೪; ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ವಚನ-ಚಿಂತನ

೮. ವಚನ ೩೭; ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ವಚನ-ಚಿಂತನ

೯. ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀ ಶಂಕರ, ವಿಷ್ಣುಷಟ್ಪದಿ, ೩.

೧೦. ಅದೃಷ್ಟಪೂರ್ವಂ ಹೃಷಿತೋ ಅಸ್ಮಿ ದೃಷ್ಟ್ವಾ, । ಭಯೇನ ಚ ಪ್ರವ್ಯಥಿತಂ ಮನೋ ಮೇ । ತದ್ ಏವ ಮೇ ದರ್ಶಯ, ದೇವ, ರೂಪಂ, ಪ್ರಸೀದ ದೇವೇಶ, ಜಗನ್ನಿವಾಸ ॥ -ಗೀತಾ ೧೧:೪೫; ಪು.ತಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ ಅವರ ಅನುವಾದ, ಭಗವದ್ಗೀತೆ, ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು-೦೪, ೧೯೯೮

೧೧. ಸೂಫಿ ಸಂತ ಬಯಜಿ಼ದ್ ಅಲ್ ಬಿಸ್ತಮಿ

೧೨. ನೋಡಿ: ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ ಮ.ಸು. ಸೂಫೀ಼ ಪ್ರೇಮಕಾವ್ಯ, ಪು. ೩೧

೧೩. ಗದ್ಯಾನುವಾದಕ್ಕೆ ನೋಡಿ: ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ ಮ.ಸು. ಡಾ ।, ಸೂಫೀ಼ ಪ್ರೇಮಕಾವ್ಯ, ಪುಟ ೩೧-೨

೧೪. ರಾಬಿಯಾ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ । ರೋಮಾ ಚೌಧುರಿ ಅವರು ವಿಮೆನ್ ಸೈಂಟ್ಸ್.... ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಪುಟ ೨೬೦-೨೭೦ ಬರೆದ ಲೇಖನ ಅವಳ ಚಿಂತನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ವಿವರಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತದೆ.

೧೫. ರಾಬಿಯಾ ಬಗ್ಗೆ ಅಲ್ ಖುಷಾಯಿರಿ ಹೇಳಿದ ಕತೆ, ಡಾ । ರೋಮಾ ಚೌಧುರಿ, ವಿಮೆನ್ ಸೈಂಟ್ಸ್.... ಗ್ರಂಥ, ಪುಟ ೨೬೬

೧೬. ಸೂಫಿಯ ಸಂತನೊಬ್ಬನ ಮಾತು.

೧೭. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಸೂಫಿ ಸಂತ ಹೇಳಿದ್ದು.

೧೮. 'ನೇತಿ ನೇತಿ' ವಚನಗಳಿಂದ ನಿಗಮಗಳು 'ಅದ'ನ್ನು ಗುರುತಿಸುವುದೂ ಹೀಗೆಯೇ ತಾನೆ?

೧೯. ಸೂಫಿ಼ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ, ಕೊಡುವ ಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಭಾವಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಶೋಧನೆ, ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನಗಳನ್ನು ನನ್ನ ಮುಂಬರುವ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಅನುಭಾವಿ ಯೋಗಿನಿ ಲಲ್ಲೇಶ್ವರಿ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದೇನೆ.

೧. ಬೈಬಲ್, ಹೊಸ ಒಡಂಬಡಿಕೆ, ಸುವಾರ್ತೆಗಳು, ಮ್ಯಾಥ್ಯೂ ೬:೧೦-೧೩; ಲ್ಯೂಕ್ ೧೧:೨-೪; ಹರಿಯ ಭಾವಾನುವಾದ)

೨. ವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ವನಪರ್ವ, ೩೧೩:೬೦

೩. ಬೈಬಲ್, ಜಾನ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆ ೫:೪೩; ೫:೫೬; ೬:೩೨ ಇತ್ಯಾದಿ

೪. ಜಾನ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆ ೩:೧೬, ೧೮

೫. ಜಾನ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆ ೧೦:೩೦

೬. ಜಾನ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆ ೧೪:೧೦

೭. ಬೈಬಲ್, ಹಳೆಯ ಒಡಂಬಡಿಕೆ, ಸಾಮ್ ೫೩:೧೫; ೧೧೮:೫

೮. ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೧೧:೪೪

೯. ಋಗ್ವೇದ ೧:೧:೯

೧. ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿ, ಜೀವನ ಮೌಲ್ಯಗಳು ಮತ್ತು ಸಾಹಿತ್ಯ, ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿ ಪ್ರಕಾಶಕರು, ಮೈಸೂರು, ಮೂರನೆಯಮುದ್ರಣ ೧೯೯೫ (ಇದರಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ವಾಸ್ತವತೆಯ ಪ್ರವರ್ತಕ ಪ್ರೇಮ್‍ಚಂದ್ ಎಂಬ ಲೇಖನ ಪುಟ ೫೯-೧೧೮)

೨. ಶ್ರೀ ಇಮ್ಮಡಿ ಶಿವಬಸವಸ್ವಾಮಿಗಳು ಡಾ ।, ಸಾಯಣ ಮಾಧವ ಪ್ರಣೀತ ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಜಗದ್ಗುರು ಶ್ರೀ ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೯೯

೩. ಸ್ವಾಮಿ ಓಮಾನಂದತೀರ್ಥ, ಪಾತಂಜಲಯೋಗಪ್ರದೀಪ, ಗೀತಾ ಪ್ರೆಸ್, ಗೋರಖ್‍ಪುರ, ೧೧ನೇ ಮುದ್ರಣ

೪. ಹಿರಿಯಣ್ಣ ಎಂ ಪ್ರೊ ।, ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ರೂಪುರೇಖೆಗಳು, (ಅನುವಾದ ಪ್ರೊ । ಪ್ರಭುಶಂಕರ), ಅಭಿನವ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, ೨೦೦೪

೫. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೧೪

೬. ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೧೦:೩

೭. ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧:೯

೮. ಅಸ್ಯ ಲೋಕಸ್ಯ ಕಾ ಗತಿರ್ ಇತಿ? ಆಕಾಶ ಇತಿ ಹ ಉವಾಚ! -ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧:೯:೧

೯. ಸರ್ವಾಣಿ ಹ ವಾ ಇಮಾನಿ ಭೂತಾನಿ ಆಕಾಶಾದ್ ಏವ ಸಮುತ್ಪದ್ಯನ್ತೇ; ಆಕಾಶಂ ಪ್ರತಿ ಅಸ್ತಂ ಯನ್ತಿ -ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧:೯:೧

೧೦. ಆಕಾಶಃ ಏವ ಹಿ ಏಭ್ಯಃ ಜ್ಯಾಯನ್ -ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧:೯:೧

೧೧. ಅಕಾಶಃ ಪರಾಯಣಮ್! -ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧:೯:೧

೧೨. ದೈವೀ ಸೃಷ್ಟಿಗಳು: ಬ್ರಾಹ್ಮ ಪ್ರಾಜಾಪತ್ಯ ಐಂದ್ರ ದೈವ ಗಾಂಧರ್ವ ಪಿತ್ರ್ಯ ವಿದೇಹ ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿಲಯ.

೧೩. ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೩:೩

೧೪. ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೫:೪-೬

೧೫. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧:೫:೨

೧೬. ಶ್ರೀಮದ್ ಭಾಗವತ, ಮೂರನೆಯ ಸ್ಕಂಧ, ಅಧ್ಯಾಯ ೨೬, ಪುಟ ೩೧೧-೩೨೧, ಕನ್ನಡ ಅನುವಾದ ಲಕ್ಷ್ಮಣ್‍ದಾಸ್ ವೇಲಣಕರ್, ಗೀತಾಪ್ರೆಸ್, ಗೋರಖ್‍ಪುರ, ೨೦೦೮

೧೭. ಜರಾಲ್ಡ್ ಜೇಮ್ಸ್ ಲಾರ್ಸನ್, ಕ್ಲಾಸಿಕಲ್ ಸಾಂಖ್ಯ (ನಿರೀಶ್ವರ ಸಾಂಖ್ಯ) ಮೋತಿಲಾಲ್ ಬನಾರಸಿದಾಸ್, ದೆಹಲಿ, ೧೯೬೯. (ಪಿಎಚ್‍ಡಿ ಪದವಿಗಾಗಿ ಮಂಡಿಸಿದ ಈ ಸಂಪ್ರಬಂಧದಲ್ಲಿ ನಿರೀಶ್ವರ, ಸೇಶ್ವರ ಸಾಂಖ್ಯದ ಎಲ್ಲ ಮಗ್ಗುಲುಗಳ ತೌಲನಿಕ ವಿವೇಚನೆ ವಿಶದವಾಗಿದೆ. ಮೂರನೆಯ ಪರಿಶಿಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಸಾಂಖ್ಯಕಾರಿಕೆಯ ಮೂಲ ಮತ್ತು ಭಾಷ್ಯವಿದೆ.)

೧೮. ಏತತ್ ಸಮ್ಯಗ್ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಕೃತಕೃತ್ಯಃ ಸ್ಯಾತ್; ನ ಪುನಸ್ ತ್ರಿವಿಧೇನ ದುಃಖೇನ ಅಭಿಭೂಯತೇ ॥ ಕಪಿಲಮುನಿ, ತತ್ತ್ವಸಮಾಸ ೨೨, ಉಲ್ಲೇಖ ಪಾತಂಜಲಯೋಗ ಪ್ರದೀಪ, ಪುಟ ೧೨೩

೧. ವೇದಮೂರ್ತಿ ಶ್ರೀ ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸಿಂಹಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಸಟೀಕಾ ವ್ರತರತ್ನಂ, ಗಜಗೌರೀ ವ್ರತ, ಪುಟ ೪೮೯-೪೯೪, ಪ್ರಕಾಶಕರು, ಟಿ.ಎನ್. ಕೃಷ್ಣಯ್ಯಶೆಟ್ಟಿ ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳು, ಬೆಂಗಳೂರು. ಇಪ್ಪತ್ತಾರನೆಯ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಮುದ್ರಣ, ೨೦೦೭

೨. ಕ್ಯಾತನಹಳ್ಳಿ ರಾಮಣ್ಣ, ಕೊಂತಿ ಪೂಜೆ: ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ, ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೮೫; ಈ ಗ್ರಂಥದ ಅಧ್ಯಾಯ ೫ ರಲ್ಲಿ (ಪುಟ ೫೯-೧೨೩) ಗ್ರಾಮಸ್ಥರು ಪೂಜೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹಾಡುವ ಕೊಂತಿಪದಗಳು ವಿಸ್ತೃತವಾಗಿ ಇವೆ.

೩. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಗ್ರಂಥದ ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ, ಪೀಠಿಕೆ ಪುಟ ೭-೯

೪. ಡಾ । ಪಿ.ಕೆ. ರಾಜಶೇಖರ್ ಅವರ ಮೌಖಿಕ ಮಹಾಕಾವ್ಯ ಜನಪದ ಮಹಾಭಾರತ, ಅಧ್ಯಾಯ ೧೫೬, ಪುಟ ೫೯೫-೫೯೮.

೫. ಗಂಧಾದ ಗವುಲೆದ್ದವೋ, ಜನಪದಗೀತೆಗಳ ಸಂಗ್ರಹ, (ಸಂ. ಡಾ । ಪಿ. ಕೆ. ರಾಜಶೇಖರ), ಸತ್ಯವಂತ ಪಾಂಡವರು ಜನಪದ ಗೀತೆ, ಪುಟ ೮೭, ರಕ್ಷಿತ್ ಪ್ರಕಾಶನ, ಹೊನ್ನಾರು ಜನಪದ ಗಾಯಕರು, ಸಂತೇಪೇಟೆ, ಮೈಸೂರು, ೨೦೦೭

೧. ಅಸತೋ ಮಾ ಸದ್ ಗಮಯ, ತಮಸೋ ಮಾ ಜ್ಯೋತಿರ್ ಗಮಯ, ಮೃತ್ಯೋರ್ ಮಾ ಅಮೃತಂ ಗಮಯ ॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥ -ಉಪನಿಷತ್ ಶಾಂತಿ ಮಂತ್ರ; ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೧೪:೪:೧:೩೦-೩೧ ಇತ್ಯಾದಿ.

೨. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ ೩:೮; ೬:೧೫

೩. ಋಗ್ವೇದ ೫:೫೧:೧೫

೪. ಕುತಸ್ ತ್ವಾ ಕಶ್ಮಲಂ ಇದಂ ವಿಷಮೇ ಸಂ-ಉಪಸ್ಥಿತಮ್- ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೨:೨

೫. ಕ್ಲೈಬ್ಯಂ ಮಾ ಸ್ಮ ಗಮಃ ಪಾರ್ಥ, ನ ಏತತ್ ತ್ವಯ್ ಉಪಪದ್ಯತೇ । ಕ್ಷುದ್ರಂ ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಉತ್ತಿಷ್ಠ, ಪರಂತಪ ॥ - ಭಗವದ್ಗೀತೆ ೨:೩

೬. ಉತ್ತಿಷ್ಠತ, ಜಾಗ್ರತ, ಪ್ರಾಪ್ಯ ವರಾನ್, ನಿಬೋಧತ- ಕಠ ಉಪ. ೩:೧೪

೭. ಕುರ್ವನ್ ಏವ ಇಹ ಕರ್ಮಾಣಿ, ಜಿಜೀವಿಶೇತ್ ಶತಂ ಸಮಾಃ ॥ -ಈಶವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ ೨

೮. ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮದ ವತಿಯಿಂದ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿರುವ ಜನಪ್ರಿಯ ಮಾಸಿಕ, ವಿವೇಕಪ್ರಭ ವಂತೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಬಾಯಾರಿಕಯನ್ನ ಇಂಗಿಸಲು, ಹಸಿವನ್ನ ತಣಿಸಲು ತುಂಬ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟವರೆಲ್ಲರೂ ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹರು.

೯. ಈ ದಿಶೆಯಲ್ಲಿ ವಿವೇಕಪ್ರಭ ಪತ್ರಿಕೆ ಇನ್ನುಳಿದ ಇಂಥ ನಿಯತಕಾಲಿಕಗಳಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿಯಾಗಿ, ಮಾದರಿಯಾಗಿ, ಉದ್ಯಮದ ಮಾನದಂಡವಾಗಿ (ಇಂಡಸ್ಟ್ರಿಯಲ್ ಸ್ಟ್ಯಾಂಡರ್ಡ್ ಆಗಿ)- ಚಿರಕಾಲ ನಿಲ್ಲಲಿ ಎಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತೇನೆ.
ಜನವರಿ ೦೧, ೨೦೦೯ ರಂದು ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ವಿವೇಕಪ್ರಭ ಪತ್ರಿಕೆಯ ದಶಮಾನೋತ್ಸವದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ವಿಚಾರ ಸಂಕಿರಣದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ.
ಮರೆಯುವರೆ ಉಪಕಾರವನು

೧. ಅಪ್ಸು ದೇವಾ ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ, ದಿವಿ ದೇವಾ ಮನೀಷಣಾಂ । ಕಾಷ್ಟ ಲೋಹೇಷು ಮೂರ್ಖಾಣಾಂ, ಯುಕ್ತಸ್ಯ ಆತ್ಮನಿ ದೇವತಾ ॥ - ಶತಾತಪ, ಅಹ್ನಿಕಪ್ರಕಾಶ, ಪುಟ ೩೮೨.

೨. ಅಗ್ನೌ ಕ್ರಿಯವತಾಂ ದೇವೋ, ದಿವಿ ದೇವೋ ಮನೀಷಿಣಾಂ । ಪ್ರತಿಮಾ[ಯಾಂ] ಅಲ್ಪಬುದ್ಧೀನಾಂ ಯೋಗಿನಾಂ ಹೃದಯೇ ಹರಿಃ ॥ -ನೃಸಿಂಹಪುರಾಣ ೬೨:೫ (ಸಂ. ಪದ್ಮನಾಭಾಚಾರ್ಯ, ಪಾಠಾಂತರ: ಅಗ್ನೌ ಕ್ರಿಯವತಾಂ ದೇವೋ, ಯೋಗಿನಾಂ ಹೃದಯೇ ಹರಿಃ । ಪ್ರತಿಮಾಸ್ವಲ್ಪಬುದ್ಧೀನಾಂ ಸರ್ವತ್ರ ವಿದಿತಾತ್ಮನಃ ॥) ಪೂರ್ಣಪ್ರಕಾಶ ದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ.

೩. ಹವಿಷಾ ಅಗ್ನೌ ಜಲೇ ಪುಷ್ಪೈರ್ ಧ್ಯಾನೈರ್ ವಾ ಹೃದಯೇ ಹರಿಮ್ । ಅರ್ಚನ್ತಿ ಸೂರಯೋ ನಿತ್ಯಂ, ಜಪೇನ ರವಿಮಂಡಲೇ ॥ -ಸ್ಮೃತಿಮುಕ್ತಾವಳೀ, ಆಹ್ನಿಕಪ್ರಕಾಶ ಪುಟ ೩೮೪; ಹೃದಯೇ ಪ್ರತಿಮಾಯಾಂ ವಾ ಜಲೇ ಸವಿತೃಮಂಡಲೇ । ವಹ್ನೌ ಚ ಸ್ಥಂಡಿಲೇ ವಾ ಅಪಿ, ಚಿನ್ತಯೇತ್ ವಿಷ್ಣುಂ ಅವ್ಯಯಮ್ ॥ -ವೃದ್ಧ ಹಾರೀತ ಸ್ಮೃತಿ ೬:೧೨೮-೯; ಅರ್ಚಾಯಾಂ ಸ್ಥಂಡಿಲೋ ಅಗ್ನೌ, ವಾ ಸೂರ್ಯೇ ವಾ ಅಪ್ಸು ಹೃದಿ ದ್ವಿಜೇ । ದ್ರವ್ಯೇಣ ಭಕ್ತಿಯುಕ್ತೋ ಅರ್ಚೇತ್ ಸ್ವಗುರುಂ ಮಾಂ ಅಮಾಯಯಾ ॥ - ಭಾಗವತ ೧೧:೨೭:೯; ನೋಡಿ: ವೃದ್ಧಹಾರೀತ ಸ್ಮೃತಿ ೮:೯೧-೯೨.

೪. ಸಾಕಾರಾ ವಿಕೃತಿರ್ ಜ್ಞೇಯಾ ತಸ್ಯ ಸರ್ವಂ ಜಗತ್ ಸ್ಮೃತಮ್ । ಪೂಜಾ ಧ್ಯಾನ ಆದಿಕಂ ಕಾರ್ಯಂ, ಸಾಕಾರಸ್ಯ ಏವ ಶಸ್ಯತೇ ॥ - ವಿಷ್ಣುಧರ್ಮೋತ್ತರ ಪುರಾಣ ೩:೪೬:೫, ನಾರದಪುರಾ (?) (ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಇತಿಹಾಸ, ಸಂಪುಟ ೨; ಪುಟ ೭೧೫ರ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಲಿನ ಆರು ಶ್ಲೋಕಗಳು ಉಲ್ಲೇಖಿತ ವಾಗಿವೆ.)

೫. ಭಕ್ತಿ ಎಂಬ ಪದ ವೇದವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದು ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ: ಯಸ್ಯ ದೇವೇ ಪರಾಭಕ್ತಿರ್ ಯಥಾ ದೇವೇ ತಥಾ ಗುರೌ । ತಸ್ಯ ಏತೇ ಕತಿಥೇ ಹಿ ಅರ್ಥಾಃ ಪ್ರಕಾಶನ್ತೇ ಮಹಾತ್ಮನಃ ॥ ೨೩ ॥ (ದೇವರ ಬಗ್ಗೆ ಪರಮಭಕ್ತಿ ಯಾರಿಗಿದೆಯೋ, ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಗುರುವಿನ ಮೇಲೂ ಅದು ಇದೆಯೋ, ಅಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರಿಗೆ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದುದೆಲ್ಲ ತನಗೆ ತಾನೇ ಪ್ರಕಟಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ.)

೬. ಶ್ರವಣಂ ಕೀರ್ತನಂ ವಿಷ್ಣೋಃ [ಚೈವ] ಸ್ಮರಣಂ ಪಾದಸೇವನಂ, ಅರ್ಚನಂ ವಂದನಂ ದಾಸ್ಯಂ ಸಖ್ಯಂ ಚ ಆತ್ಮನಿವೇದನಮ್ ॥ ಇತಿ ಪುಂಸಾರ್ಪಿತಾ ವಿಷ್ಣೌ ಭಕ್ತಿಶ್ ಚೇನ್ ನವಲಕ್ಷಣಾ ॥ - ಭಾಗವತ ೭:೫:೨೩

೭. ಭಕ್ತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ ಪಂಡಿತರು ಹಲವರು: ತತ್ [ಭಕ್ತ್ಯಾಃ] ಲಕ್ಷಣಾನಿ ನಾನಾಮತಭೇದಾತ್ ವಾಚ್ಯನ್ತೇ ॥ ೧೫ ॥ ಪೂಜಾದಿಷು ಅನುರಾಗಃ ಇತಿ ಪಾರಶರ್ಯಃ (=ವ್ಯಾಸಃ) ॥ ೧೬ ॥ ಕಥಾದಿಷು-ಇತಿ ಗರ್ಗಃ ॥ ೧೭ ॥ ಆತ್ಮರತಿ ಅವಿರೋಧೇನ- ಇತಿ ಶಾಂಡಿಲ್ಯಃ ॥ ೧೮ ॥ ನಾರದಸ್ ತು ತದ್ ಅರ್ಪಿತ ಅಖಿಲ ಆಚರಿತಾ, ತದ್ ವಿಸ್ತರಣೇ ಪರಮವ್ಯಾಕುಲತಾ -ಇತಿ ॥ ೧೯ ॥

[ಭಕ್ತಿರ್ ಏವ ಗರೀಯಸಿ] ಇತಿ ಏವಂ ವದನ್ತಿ ಜನಕಲ್ಪನಿರ್ಭಯಾ ಏಕಮತಾಃ [ಸನತ್]ಕುಮಾರ ವ್ಯಾಸ ಶುಕ ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಗರ್ಗ ವಿಷ್ಣು ಕೌಡಿನ್ಯ ಶೇಷ ಉದ್ಭವ ವಾರುಣಿ ಹನುಮದ್ ವಿಭೀಷಣ ಆದಯೋ ಆಚಾರ್ಯಾಃ ॥ ೮೩ ॥ - ನಾರದ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ;
(ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಆಚಾರ್ಯರ ಪಟ್ಟಿಗೆ ಕಾಶ್ಯಪನೂ ಸೇರುತ್ತಾನೆ), ತಾಂ ಐಶ್ವರ್ಯಪರಾಂ [ಇತಿ] ಕಾಶ್ಯಪಃ[ಕಿಂ ಕಾರಣಂ?] ಪರತ್ವಾತ್ ॥ ೨೯ ॥ ಆತ್ಮಏಕ ಪರಾಂ ಬಾದರಾಯಣಃ (=ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಕಾರ ವ್ಯಾಸಃ) ॥ ೩೦ ॥ - ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ

೮. ಸಾ [ಭಕ್ತಿಃ] ತು ಅಸ್ಮಿನ್ ಪರಮಪ್ರೇಮರೂಪಾ ॥ -ನಾರದ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ, ೨; ಸಾ ಪರಾ ಅನುರಕ್ತಿರ್ ಈಶ್ವರೇ ॥ - ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ, ೨. ನವರಸಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ, ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ 'ಭಕ್ತಿ'ಯನ್ನು ಹತ್ತನೆಯ ರಸವನ್ನಾಗಿ ಏಕೆ ಪರಿಗಣಿಸಬಾರದು- ಎಂಬ ವಾದವೂ ಇದೆ.

೯. [ಭಕ್ತಿಃ] ಫಲರೂಪತ್ವಾತ್ ॥ ೨೬ ॥; ಸ್ವಯಂ ಫಲರೂಪತಾ ಇತಿ ಬ್ರಹ್ಮಕುಮಾರಾಃ [ಸನತ್‍ಕುಮಾರಾದ್ಯಃ] ॥ ೩೦ ॥ ಪ್ರಮಾಣಾನ್ತರಸ್ಯ ಅನಪೇಕ್ಷತ್ವಾತ್ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಮಾಣತ್ವಾತ್ ॥ - ನಾರದ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ.

೧೦. ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪ. ೨:೬:೧; ದ್ವೇಷ ಪ್ರತಿಪಕ್ಷಭಾವಾತ್ 'ರಸ' ಶಬ್ದಾತ್ ಚ ರಾಗಃ ॥ -ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ ೬; ರಸಂ ಹಿ ಅವಾಯಂ ಲಬ್ಧ್ವಾ ಆನಂದೀ ಭವತಿ ॥ - ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ ೨:೬

೧೧. ಜಾನೆ ಬಿನು ನ ಹೋಯಿ ಪರತೀತಿ; ಬಿನು ಪರತೀತಿಹೋಯಿ ನ ಹಿ ಪ್ರೀತಿ; ಪ್ರೀತಿ ಬಿನಾ ನಹಿ ಬಗತಿ ದಿಖಾಯೀ- ಜಿಮಿ ಖಗಪತಿ, ಜಲ ರೈ ಚಿಕನಾಯಿ ॥ -ತುಳಸೀದಾಸ, ರಾಮ ಚರಿತ ಮಾನಸ, ೭:೮೮:೭:೮; ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಗೀತಾ ೭:೧೭, ೯:೧೩, ೧೦:೮

೧೨. ತಸ್ಯಾ [ಭಕ್ತ್ಯಾ] ಜ್ಞಾನಂ ಏವ ಸಾಧನಂ ಇತಿ ಏಕೇ ॥ ೨೮ ॥; [ಜ್ಞಾನಂ ಭಕ್ತಿಶ್ ಚ] ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಆಶ್ರಯತ್ವಂ ಇತಿ ಅನ್ಯೇ ॥ ೨೯ ॥ - ನಾರದ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ

೧೩. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನ ನಿತ್ಯತ್ವಂ, ತತ್ತ್ವ ಜ್ಞಾನಾರ್ಥದರ್ಶನಂ । ಏತತ್ ಜ್ಞಾನಂ ಇತಿ ಪ್ರೋಕ್ತಂ, ಅಜ್ಞಾನಂ ಅತೋ ಅನ್ಯಥಾ ॥ -ಗೀತಾ ೧೩:೧೧; ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಬೈಬಲ್, ಹೊಸ ಒಡಂಬಡಿಕೆ, ಜಾನ್ ಬರೆದ ಸುವಾರ್ತೆ ೮:೩೨, ೧೪:೧೭.

೧೪. ತ್ವಯಿ ಪ್ರಸನ್ನೇ ಕಿಂ ಗುಣೇನ, ತ್ವಯಿ ಅಪ್ರಸನ್ನೇ ಕಿಂ ಗುಣೇನ? ರಕ್ತೇ ವಿರಕ್ತೇ ಚ ವರೇ ವಧೂನಾಂ, ನಿರರ್ಥಕಃ ಕುಂಕುಮಪತ್ರಭಂಗಃ ॥ -ಲೀಲಾಶುಕ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಕರ್ಣಾಮೃತ, ೨:೯೯ (ಕೆನ್ನೆ, ಸ್ತನ ಮುಂತಾದುವುಗಳಮೇಲೆ ಕುಂಕುಮ ಚಂದನ ಕಸ್ತೂರಿ ಮೊದಲಾದುವುಗಳಿಂದ ರಚಿತವಾದ ಚಿತ್ರ, ಹಚ್ಚೆಗಳಿಗೆ ಪತ್ರಭಂಗ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.)

೧೫. ಯಾವಾಗಲೂ 'ಅವನ'ನ್ನೇ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರುವವರಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಾಗಿಯೇ ಗೋಚರಿಸಿಯಾನು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ, ಒಬ್ಬ ವಿಷ್ಣುಭಕ್ತನ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಚಮತ್ಕಾರದ ಪದ್ಯವಿದೆ:
ಕಾಡಿನಲಿ 'ಹರಿ'ಣವವನಿಗೆ ಇಷ್ಟ; ಏಕೆ? ಅಲ್ಲಿ 'ಹರಿ'ಯಿಹನೆಂದು;
'ಪದ್ಮ'ವೂ ಅವಗೆ ಪ್ರಿಯ; ಏಕೋ 'ಪದ್ಮನಾಭ'ನ ನೆನಪು;
ಘನ'ಶ್ಯಾಮ ಬಣ್ಣದವನೆಂದೇನೋ ಮುಗಿಲಮೇಲೂ ಒಲವು-
ಮನ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರಲವ ಕಾಣನೇ ಕಣ್ಣ ತಿರುಗಿಸಿದತ್ತ ಇತ್ತ?"
(ಪಕ್ಷಪಾತೇನ ತನ್ ನಾಮ್ನಿ ಮೃಗೇ ಪದ್ಮೇ ಚ ತಾದೃಶೀ । ಬಭಾರ ಮೇಘೇ ತದ್ ವರ್ಣೇ ಬಹುಮಾನಂ ಅತಿ ನೃಪಃ ॥ ನೃಸಿಂಹಪುರಾಣ ೨೫:೫೨; ಹೀಗೆ, ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ರಾಜ ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪೂಜ್ಯಭಾವನೆಯಿಂದ ಕಾಣುತಿದ್ದನಂತೆ!)

೧೬. ಈಶ್ವರಸ್ಯ ಅಪಿ ಅಭಿಮಾನ ದ್ವೇಷಿತ್ವಾದ್; ದೈನ್ಯ-ಪ್ರಿಯತ್ವಾತ್ ಚ ॥ - ನಾರದ ಭಕ್ತಿ ಸೂತ್ರ ೨೭; 'ದೀನರೇ ಧನ್ಯರು, ಭಗವಂತನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದವರದೇನೇ!'- ಬೈಬಲ್, ಹೊಸ ಒಡಂಬಡಿಕೆ, ಮ್ಯಾಥ್ಯೂವಿನ ಸುವಾರ್ತೆ ೫: ೫

೧೭. ತ್ಯಾಗವೇ ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ. (ನ ಕರ್ಮಣಾ, ನ ಪ್ರಜಯಾ, ಧನೇನ । ತ್ಯಾಗೇನ ಏಕೇ ಅಮೃತತ್ವಂ ಆನಶುಃ ॥ -ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕ ೧೦:೧೦:೨೧)

೧೮. ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ಏಕೆ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ? ದೃಢಚಿತ್ತ ಭಕ್ತನು ಅಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ: ''ಇದು ತನ್ನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮ-ಕೃತ-ಪಾಪದ ಫಲವೇ ಇರಬೇಕು'' (ತತ್ ತೇ ಅನುಕಂಪಾಮ್ ಸುಸಮೀಕ್ಷಮಾಣ, ಭುಂಜಾನಾ ಏವ ಆತ್ಮಕೃತಂ ವಿಪಾಕಮ್ ॥ - ಭಾಗವತ ೧೦:೧೪:೮)- ಅಂತ.

೧೯. ಭಗವದ್‍ಗೀತಾ ೧೨:೧೨-೧೯.

೨೦. ಬೈಬಲ್, ಹೊಸ ಒಡಂಬಡಿಕೆ, ಮ್ಯಾಥ್ಯೂವಿನ ಸುವಾರ್ತೆ ೫:೩-೧೦

೨೧. ೧೮೩೮ ರಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಅಬೌ ಬೆನ್ ಆಧೆಮ್ ಎಂಬ ಈ ಕವನದ ಕರ್ತೃ ಜೇಮ್ಸ್ ಹೆನ್ರಿ ಲೈಹ್ ಹಂಟ್ (೧೭೮೪-೧೮೫೯)

೧. ಪಾವೆಂ ಆಚಾರ್ಯ, ಪದಾರ್ಥಚಿಂತಾಮಣಿ-೨ (ಪುಟ ೧೯, ೮೪, ೧೩೯), ಪ್ರಮತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ನಗರ, ಸುಳ್ಯ, ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆ

೨. ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಂ, ೧:೪.

ತನ್ನ ಆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅವನು ಸಮಾಪ್ತಿ ಮಾಡಿರುವುದೂ ಸಹ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಒಂದು ದೃಢ ಅಭಿಪ್ರಾಯದೊಂದಿಗೇ
ನಡೆದುದೆ ಮಾರ್ಗಂ ಪದವಿಡ
ಲೊಡರಿಸಿದುದೆ ಭಂಗಿ ಕೇಶವಂಗಿದಿರುಂಟೇ
ತೊಡಗಿದ ಕೃತಿಗಳೊಳಾನೆಯ
ನಡು ಬಡವೇ ತಾನೆ ಲೋಕದೊಳ್ ಲಾಕ್ಷಣಿಕಂ ॥ ೩೩೮ ॥

೩. ಮಂತ್ರೇ ತೀರ್ಥೇ ದ್ವಿಜೇ ದೈವೇ ದೈವಜ್ಞೇ ಭೇಷಜೇ ಗುರೌ । ಯಾದೃಶೀ ಭಾವನಾ ಕುರ್ಯಾತ್ ಸಿದ್ಧಿರ್ ಭವತಿ ತಾದೃಶೀ ॥ - ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮ, ಪಂಚತಂತ್ರ ೫:೮೭

೪. ರನ್ನನ ಸಾಹಸ ಭೀಮ ವಿಜಯ ಮುಗಿಯುವುದು, ಒಂದು ಹಸ್ತಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಲಸೂಚಕ ಪದ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹೀಗೆ: ಶಕ ಶತ ಗತಿ ಋತು ಯುಗ ಶಶಿ । ನಿಕರಾಂಕಂ ಚಿತ್ರಭಾನು ಸಂವತ್ಸರ ಕಾ । ರ್ತೀಕ ಸಿತ ಸಪ್ತಮಿ ದಿನದೊಳ್ । ಸುಕರಂ ಬುಧಸೇವ್ಯಮಾಯ್ತು ರನ್ನನಕಾವ್ಯಮ್ ॥ ಎಂದರೆ, ಋತು (೬), ಯು (೪), ಶಶಿ (೧) ಇವುಗಳ ನಿಕರ (ಮೊತ್ತ ಅಂದರೆ, ೬ಽ೪ಽ೧=೯) ಶತ ಗತಿ (ಅದರ ನೂರರಷ್ಟು = ೯೦೦) ಶಕ ವರ್ಶ, ಚಿತ್ರಭಾನು ಸಂವತ್ಸರ, ಕಾರ್ತೀಕ ಮಾಸ, ಸಿತ (ಶುಕ್ಲ ಪಕ್ಷ) ಸಪ್ತಮೀ ತಿಥಿಯಂದು ಈ ರನ್ನನ ಕಾವ್ಯ (ಗದಾಯುದ್ಧ) ಸುಕರಂ (ಸುಂದರವಾಗಿ) ಬುಧಸೇವ್ಯಂ (ವಿದ್ವಾಂಸರ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಪಡೆದುದು) ಆಯ್ತು (ಆಯಿತು) [ಶಾಲಿವಾಹನ ಶಕ ೯೦೦= ಕ್ರಿ. ಶ. ೯೦೦ಽ೭೮= ೯೭೮]

೫. ಸಂವನನ ಆಂಗೀರಸ ಋಷಿ ಕಂಡರಿಸಿದ ಆ ಮಂತ್ರಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

ಸಂ ಗಚ್ಛಧ್ವಂ, ಸಂ ವದಧ್ವಂ, ಸಂ ವೋ ಮನಾಂಸಿ ಜಾನತಾಮ್ । ದೇವ ಭಾಗಂ ಯಥಾ ಪೂರ್ವೇ, ಸಂಜಾನಾನಾ ಉಪಾಸತೇ ॥ ೨ ॥ ಸಮಾನೋ ಮನ್ತ್ರಃ ಸಮಿತಿ ಸಮಾನೀ, ಸಮಾನಂ ಮನಃ ಸಹ ಚಿತ್ತಂ ಏಷಾಮ್ । ಸಮಾನಾ ಮನ್ತ್ರಂ ಅಭಿಮನ್ತ್ರಯೇ ವಃ ಸಮಾನೇನ ವೋ ಹವಿಷಾಂ ಜುಹೋಮಿ ॥ ೩ ॥ ಸಮಾನೀ ವ ಆಕೂತಿಃ ಸಮಾನಾ ಹೃದಯಾನಿ ವಃ । ಸಮಾನಂ ಅಸ್ತು ವೋ ಮನೋ ಯಥಾ ವಃ ಸುಸಹಾಸತಿ ॥ ೪ ॥ - ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೧೯೧

೬. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಮುಗಿಸಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಅವಲೋಕಿಸೋಣ:

ಪಂಪ ತನ್ನ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಭಾರತವನ್ನು ಕೊನೆಗೊಳಿಸುವುದು ಬರೆದವನಿಗೂ, ಓದುವವನಿಗೂ, ಕೇಳುವವನಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲಿ ಎಂಬ

ಹಾರೈಕೆಯೊಡನೆ ಹೀಗೆ: ಸಮಸ್ತ ಭಾರತ ಕಥಾಸಂಬಂಧಮಂ (ಸಮಗ್ರ ಭಾರತದ ಕಥಾ ಪ್ರಬಂಧವನ್ನು), ಕರಂ (ವಿಶೇಷವಾಗಿ), ಅೞ್ಕರ್ತು (ಪ್ರೀತಿಸಿ), ಬಾಜಿಸಲ್ (ವಾಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಪಠಿಸುವುದಕ್ಕೆ), ಬರೆಯಲ್ (ಬರೆಯುವುದಕ್ಕೆ), ಕೇಳಲ್ (ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ), ಒಡರ್ಚುವಂಗೆ (ತೊಡಗಿದವನಿಗೆ), ತನ್ನಿಷ್ಟಂ (ತನ್ನ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವು), ಅಪ್ಪನ್ನಂ (ಆಗುತ್ತಿರಲು), ಧೃತಿ (ಧೈರ್ಯವು), ತುಷ್ಟಿ (ತೃಪ್ತಿ), ಪುಷ್ಟಿ (ಬಲ), ವಿಭವಂ (ವೈಭವ), ಸೌಭಾಗ್ಯಂ (ಐಶ್ವರ್ಯ), ಇಷ್ಟಾಂಗನಾಸುರತಂ (ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯ ಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಭೋಗ), ಶಾಂತಿ (ಶಾಂತಿಯು), ಆಗುಂತಿ (ಏಳಿಗೆ, ವೃದ್ಧಿ), ವಿಭವಂ (ವಿಭುತ್ವ, ಭದ್ರಂ), ಶುಭಂ (ಶುಭವು, ಮಂಗಳಂ), ಉತ್ತರಂ (ಅತಿಶಯವಾಗಿ), ಅಕ್ಕುಂ (ಆಗುತ್ತವೆ)- ಪಂಪಭಾರತ ೧೪:೬೫

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಂತೂ ಆದರದಿಂದ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಅಂತವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಪುಣ್ಯಫಲಗಳು ದೊರಕಿಬಿಡುತ್ತವೆ ಎಂಬ ಆಶಾವಾದವನ್ನು ಘೋಷಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ: ವೇದಪಾರಾಯಣದ ಫಲ ಗಂ । ಗಾದಿ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನಫಲ ಕೃ । ಚ್ಛ್ರಾದಿ ತಪಸಿನ ಫಲವು ಜ್ಯೋತಿಷ್ಟೋಮಯಾಗಫಲ । ಮೇದಿನಿಯನೊಲಿದಿತ್ತ ಫಲ ವ । ಸ್ತ್ರಾದಿ ಕನ್ಯಾದಾನಫಲವಹು । ದಾದರಿಸಿ ಭಾರತ ದೊಳೊಂದಕ್ಷರವ ಕೇಳ್ದರಿಗೆ ॥ - ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಗದಾಪರ್ವ ೨೦
ಕವಿ ಚೂತವನಚೈತ್ರ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯ ಭಾವುಕರ ಕಿವಿಗೆ ಒದಗಿದ ಒಂದು ಚಿನ್ನದ ಹತ್ತಕಡಕು ಒಡವೆಯಂತಿದೆ ಎಂದು ತನ್ನ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತವನ್ನ ಕೊನೆಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ: ಪುಣ್ಯಮಿದು ಕೃಷ್ಣಚರಿತಾಮೃತಂ ಸುಕವೀಂದ್ರ । ಗಣ್ಯಮಿದು ಶೃಂಗಾರ ಕುಸುಮ ತರು ತುರುಗಿದಾ । ರಣ್ಯಮಿದು ನವರಸ ಪ್ರೌಢಿ ಲಾಲಿತ್ಯ ನಾನಾ ವಿಚಿತ್ರಾರ್ಥಂಗಳ । ಗಣ್ಯಮಿದು, ಭಾವಕರ ಕಿವಿದೊಡವಿಗೊದವಿದ ಹಿ । ರಣ್ಯಮಿದು ಭೂತಳದೊಳೆನೆ ವಿರಾಜಿಪುದು ಲಕ್ಷ್ಮೀಪತಿಯ ಕಾವ್ಯರಚನೆ ॥ -ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ, ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ, ೩೪:೪೬

ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆ ನಿಜವಾಗಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು ಎರಡನೇ ಅಧ್ಯಾಯದ ಎರಡು ಮತ್ತು ಮೂರನೆಯ ಶ್ಲೋಕಗಳಿಂದ; ಹೇಡಿಯಂತೆ ವರ್ತಿಸಬೇಡ, ಏಳು ಎದ್ದೇಳು ನಿನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗು- ಎನ್ನುವ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಕುರಿತ ಕೃಷ್ಣನ ಚಾಟಿ ಏಟಿನ ಮಾತುಗಳಿಂದ. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಪೀಠಿಕೆ, ಸಂದರ್ಭಸೂಚಕ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಗಳು ಅಷ್ಟೆ: ಕುತಸ್ ತ್ವಾ ಕಶ್ಮಲಂ ಇದಂ ವಿಷಮೇ ಸಮುಪಸ್ಥಿತಂ । ಅನಾರ್ಯಜುಷ್ಟಂ ಅಸ್ವಗ್ರ್ಯಂ, ಅಕೀರ್ತಿಕರಂ, ಅರ್ಜುನ ॥ ೨ ॥ ಕ್ಲೈಬ್ಯಂ ಮಾ ಸ್ಮ ಗಮಃ, ಪಾರ್ಥ, ನ ಏತತ್ ತ್ವೈ ಉಪಪದ್ಯತೇ । ಕ್ಷುದ್ರಂ ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಉತ್ತಿಷ್ಠ, ಪರಂತಪ ॥ ೩ ॥

ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದೂ ಸಹ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಕೆಳಗಿನಂತೆಯೇ: ನಷ್ಟೇ ಮೋಹಃ, ಸ್ಮೃತಿರ್ ಲಬ್ಧಾ, ತ್ವತ್ ಪ್ರಸಾದಾನ್ ಮಯಾ, ಅಚ್ಯುತ । ಸ್ಥಿತೋ ಅಸ್ಮಿ ಗತಸಂದೇಹಃ, ಕರಿಷ್ಯೇ ವಚನಂ ತವ ॥ ೧೮:೭೩ ॥

ನನ್ನ ಭ್ರಾಂತಿ ಕರಗಿತು, ಅರಿವು ಮೂಡಿತು, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹ ಇದ್ದುದರಿಂದಲೇ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು, ನನ್ನ ಅನುಮಾನಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನು ನಿಶ್ಯೇಷವಾಗಿ ತೊಡೆದುಹಾಕಿದೆ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನೀನು ಹೇಳಿದಂತೆಯೇ ನಾನು ನಡೆವೆ.

ಕುವೆಂಪು ಅವರ ರಾಮಾಯಣ ದರ್ಶನಂ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಬಗೆಯನ್ನು ನೋಡೋಣ:
ಓಂ ನಮೋ, ರಾಮಾವತಾರಕಿರ್ಮಡಿಯೆನಲ್,
ಮೂಲವಿಗ್ರಹಕೆತ್ತಿದುತ್ಸವದ ಪಡಿಯೆನಲ್,
ನನ್ನೊಳೀ ರಾಮಾಯಣಾವತಾರವನೆತ್ತಿ ಮೇಣ್
ಸರ್ವಭಾಷಾಮಯೀ ಭಗವತಿಯ ಪೂವಡಿಯ
ಕನ್ನಡದ ಸಿರಿಗುಡಿಯ ನುಡಿಯ ಕಣ್ಪಡಿಮೆಯೊಳ್
ಕಡೆದು ಮೂಡಿಹ ನಿತ್ಯರಾಮಂಗೆ, ಓಂ ನಮೋ,
ಓ ನಮೋ, ಓಂ ನಮಃ! ಓಂ ಶಾಂತಿಶ್ಶಾಂತಿಶ್ಶಾಂತಿಃ!

೧. ನೋಡಿ: ಡಾ । ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ । ಗುರುಬಸವೇಗೌಡ, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ -ಲೇಖನ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ ಪತ್ರಿಕೆ, ಸಂ. ೫೪, ಸಂ.೨, ೧೯೬೯. ಮೂರೂವರೆ ಪುಟದ, ಆ ಕಮ್ಮಟದ ಕಿರು ಕಿಡಿಯೇ ಈ ಲೇಖನ ಬರೆಯಲು ನನಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು; ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಆಭಾರಿ.

೨. ನೋಡಿ: ಬರ್ರೋ ಟಿ. ಮತ್ತು ಎಮೆನೋ ಎಂ.ಬಿ., ಎ ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಿಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ, ಪದ ಸಂಖ್ಯೆ ೧೪೫೧, ಪುಟ ೧೧೯.
ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೊಡುತ್ತ, ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಡಿಗುಬುಟು, ಬಿರಡೆ ಹಿಡಿ, ಎದ್ದು ಕಾಣುವಂತೆ ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವದು, ಊದಿ ಕೊಂಡಿರುವುದು- ಎಂದು ಅರ್ಥೈಸುತ್ತಾರೆ; ಇದಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ ಕುಪ್ಪು (ಅಂದರೆ, ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಉಬ್ಬು ಗುಬುಟು) ಮೂಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ; ಅದರೊಂದಿಗೆ,
ತಮಿಳು: ಕುಮಿರ್ ಅಂದರೆ, ಮರದ ಪಾದುಕೆಗಳ ಉಬ್ಬುಗೂಟ, ಮರದ ಮೊಳೆ, ಗೂಳಿಯ ಬೆನ್ನ ಮೇಲಣ ಉಬ್ಬು; ಕುಮಿರಿ ಅಂದರೆ, ಪಾದುಕೆಯ ಬೆರಳಹಿಡಿ; ಕುಪ್ಪಿ ಅಂದರೆ ಒಂದು ಕೋಲಿನ ಅಥವಾ ಕೊಳವೆಯ ತುದಿಯನ್ನು ಬಲ ಪಡಿಸಲು ಹಾಕುವ ಲೋಹದ ಅಣಸು, ಮೊಗಸು, ಬಳೆ; ಮಲೆಯಾಳಮ್: ಕುಮಿರ್ ಅಂದರೆ, ಕತ್ತಿಯ ಹಿಡಿಯ (ತುದಿಯಲ್ಲಿರುವ) ಗುಂಡು, ಗುಬುಟು, ಅಣಬೆ; ಕುಪ್ಪಿ ಅಂದರೆ, ಹೋರಿಯ ಕೋಡಿನ ಮೇಲಿನ ಹಿತ್ತಾಳೆಯ ಕವಚ;

ತುಳು: ಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬೆ ಅಂದರೆ, ದಪ್ಪ ತಲೆಯ ಗುಬ್ಬಿಮೊಳೆ, ಬಾಗಿಲ ಆಲಂಕಾರಿಕ ಬಿರಡೆ ಹಿಡಿ, ಗುಂಡಿ(ಬಟನ್).

ತೆಲುಗು: ಗುಬಕ ಅಂದರೆ, ಬಾಗಿಲ ಬಿರಡೆ ಹಿಡಿ, ಕದ, ಬೀರು ಮೊದಲಾದುವುಗಳಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅಲಂಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಕುವ ಗುಬಟು, ದಪ್ಪ ತಲೆಯ ಗುಬ್ಬಿಮೊಳೆ; ಗುಬ್ಬ ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವುದು, ಹೆಂಗಸಿನ ಮೊಲೆ; ಗುಬುರು ಅಂದರೆ, ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವುದು; ಕುಪ್ಪೆ ಅಂದರೆ, ಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬುಟು, ಬುಗುಟು, ಬಾಗಿಲ ಹಿಡಿ-ಗುಬುಟು, ಹಿಡಿಕೆಯ ಗುಂಡಿ, ಗುಂಡು (ನಾಬ್)- ಎಂದು ವಿವಿಧ ಮೂಲಗಳನ್ನೂ, ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.

೩. ನೋಡಿ: ''ಗುಬ್ಬಿಕಂಕಣ ಮೇಕೆಯೊಕೆಲದೊಳ್ ಬತ್ತಿರ್ಕುಂ''- ಮುದ್ದಣ (೧೮೬೯-೧೯೦೧), ಶ್ರೀರಾಮಾಶ್ವಮೇಧ, ೨೦:೭.

೪. ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ, ೨೯೮ ಪ್ರಯೋಗ.

೫. ಸುರಕುಲಂ.. ವೀರ ಘಂಟೆಯ, ಹೊನ್ನಗುಬ್ಬಿಯ ರನ್ನವಟ್ಟೆಯ, ಚೆನ್ನ ಚಮ್ಮಟಿಗೆಯ, ಬಿಳಿಯ ಚವರದ, ವಿಳಸದ ಗೆಜ್ಜೆಯ,.. (ಯೋಧರ ಪಡೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ) ॥ -ಹರಿಹರ (ಸು. ೧೨೦೦), ಗಿರಿಜಾಕಲ್ಯಾಣ ಮಹಾಪ್ರಬಂಧಂ, ೬:೫೫ ವಚನ, ಪುಟ ೨೦೭.

೬. ಉಬ್ಬಿದ ಸತ್ತಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕಳಸ.. ॥ -ನಂಜುಂಡಕವಿ(ಸು. ೧೭೯೭), ರಾಮನಾಥಚರಿತ, ೬:೧:೮೬ ನಂತರದ ಹೆಚ್ಚುವರಿ ಪದ್ಯದ ಪಾಠಾಂತರ, ಸಂಪುಟ ೩, ಪುಟ ೧೬.

೭. ಕಟ್ಟಾಣಿ ಮುತ್ತಿನ ಮೊಗರಂಬ ನೆರೆ ಪುಟ । ವಿಟ್ಟ ಮಿಸುನಿಯ ಗುಬ್ಬಿಗಳ । ಕಟ್ಟಿದ ಹೊಕ್ಕುಳ ಗಂಟೆಯ ತೇಜಿಗ । ಳ್ ಅಟ್ಟಣಿಸುತಲ್ ಐದಿದವು ॥ -ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ (೧೬೪೮), ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯಂ, ೨೩:೯೪, ಪುಟ ೪೪೯.

೮. ಇಂದ್ರನೀಲ ಮಾಣಿಕ್ಯಗಳಿಂ ಕಡೆದು ಮಾಡಿರುವ ಗುಬ್ಬಿಗಳಿಂ.... ॥ -ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್(ಕಾಲ: ೧೭೯೪-೧೮೬೮), ಸೌಗಂಧಿಕಾ ಪರಿಣಯ, ೧೦೫:೧೦, (ಹಸ್ತಪ್ರತಿ ಕೆ.ಬಿ. ೧೨೮), ಪ್ರಾಚ್ಯ ಸಂಶೋಧನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು, (ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟುವಿನಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ).

೯. ಕಾಲಲ್ಲಿ ತಣತಣ, ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಜಣಜಣ, ಗಂಟ್‍ನಲ್ಲಿ ಪಿಣಪಿಣ ಎಂಬ ಒಗಟಿಗೆ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಕಾಲುಂಗರ, ಗೆಜ್ಜೆಪಟ್ಟಿ (ಡಾಬು), ಜೊತೆಗೆ ಈ ಕುಪ್ಗೆ ಎಂಬ ಒಡವೆಗಳು ಉತ್ತರವಾಗಿವೆ. (ನೋಡಿ: ರಾಗೌ, ನಮ್ಮ ಒಗಟುಗಳು, ಒಗಟು ೧೯೬, ಪುಟ ೩೦)

೧೦. ಚಂದ್ರಾವಳಿಯ ಸೀರೆ ಚಂದ್ರಮ್ಮ ಉಟ್ಟಿಹಳು, ಚಂದ್ರಹಾರ ಮೂಗಿನಲಿ ನತ್ತು, ಕಿವಿಯಾಗ ಚಂದ್ರಬಾವುಲಿ ಗುಬ್ಬಿಬಾವುಲಿ ಜಯದೇವಿ ತಾಯಿ ಲಿಗಾಡೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ಪುರಾಣ, (ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು ೩:೨೫೫೮ ನಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ).

೧೧. ಯಕ್ಷಗಾನ ಪದಕೋಶ, ಪುಟ ೬೦.

೧೨. ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರ ತೇಜಸ್ವಿ ಅವರ ಮಿಂಚುಳ್ಳಿ (ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಹಕ್ಕಿಗಳು) ನೂರಾ ಎರಡು ವಿವಿಧ ಪಕ್ಷಿಗಳ ವಿವರವಿರುವ ಸಚಿತ್ರ ಗ್ರಂಥ; ಮತ್ತು ಅವರದೇ ಆದ ಹಕ್ಕಿ-ಪುಕ್ಕ ಇನ್ನೊಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಗ್ರಂಥ (ಪುಟ ೧೧೭ರಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಇದೆ). ಕೊಡಗಿನ ಪಕ್ಷಿಸಂಕುಲದ ಮುನ್ನೂರ ಐದು ಪ್ರಭೇದಗಳ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಎರಡರಲ್ಲೂ ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಕೊಡುವ ಸಚಿತ್ರ ಕ್ಷೇತ್ರಕೈಪಿಡಿ: ಡಾ । ನರಸಿಂಹನ್ ಎಸ್.ವಿ. ಅವರ ಕೊಡಗಿನ ಖಗರತ್ನಗಳು. ಹಕ್ಕಿಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಬರೆದ ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತರ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೂ ನೋಡಬಹುದು. ಅರಸೀಕೆರೆ ಯೋಗಾನಂದ ಬರೆದ, ಹಾರೋಣ ಬಾ, ಪುಸ್ತಕ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಪ್ರಕಟ ವಾಗುತ್ತಿದೆ. (ಇದು ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಮಕ್ಕಳ ಕವನಗಳ ಸಚಿತ್ರ ಸಂಕಲನ. ಪಾಸ್ಸರ್ ಡೊಮೆಸ್ಟಿಕಸ್ ಪಕ್ಷಿ ಜಾತಿನಾಮದ ಈ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ (ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ)ಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಗೇಯಗೀತೆಯೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಇದೆ.)

೧೩. ಹಳದಿಗಲ್ಲದ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಇದೇ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದ, ಗುಬ್ಬಿಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಚಿಕ್ಕ ಮನೆಹಕ್ಕಿ. ಗಂಟಲಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂಬೆ ಹಳದಿಯ ಬಣ್ಣದ ಮಚ್ಚೆ. ಹಕ್ಕಿಯ ಮೇಲ್ಭಾಗ ಬೂದುಗಂದು, ಕೆಂಪು ಛಾಯೆಯ ಕೆಂಪು ರಂಗಿನ ಮಚ್ಚೆಗಳು ಭುಜದ ಮೇಲೆ. ರೆಕ್ಕೆಯ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಪಟ್ಟೆಗಳು.

೧೪. ಮೈಸೂರಿನ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಪುರದ ಒಂದು ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿ ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಹಾರಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ ಆ ಶಾಲೆಗೆ ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ (ಅಥವಾ ಗುಮ್ಚಿ) ಸ್ಕೂಲ್ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಮೈಸೂರಿನ ಟಿಪ್ಪು ವೃತ್ತದ ಬಳಿಯ ಇನ್ನೊಂದು ಶಾಲೆಗೂ ಇದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇದೇ ಅಡ್ಡಹೆಸರು ಬಂದಿತೆಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥ ಹೆಸರಿನ ಗುಬ್ಬಿಶಾಲೆಗಳು ಬೇರೆ ಊರಿನಲ್ಲೂ ಇರಬಹುದು.

೧೫. ನೋಡಿ: ಜಿ಼ಗ್ಲರ್, ಇಂಗ್ಲಿಷ್-ಕನ್ನಡ ಕೋಶ, ಪುಟ ೪೮೮; ಓಷಧಿಕೋಶಂ, ಪುಟ ೫೪.

೧೬. ಬೇರೆ ಹಕ್ಕಿಗಳೊಂದಿಗೆ, ಈ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನೂ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಆಹುತಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿಚಾರ ಯಜುರ್ವೇದ ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ (೨೪)ದಲ್ಲಿ ಇದೆ: ವಸಂತಾಯ ಕಪಿಂಜಲಾನ್ ಆಲಭತೇ, ಗ್ರೀಷ್ಮಾಯ ಕಲವಿಂಕಾನ್, ವರ್ಷಾಭ್ಯಸ್ ತಿತ್ತಿರೀಂ, ಶರದೇ ವತ್ರ್ತಿಕಾ, ಹೇಮನ್ತೇ ಕಕರಾನ್, ಶಿಶಿರಾಯ ವಿಕಕರಾನ್ ॥ ೨೦ ॥ (ವಸಂತ, ಗ್ರೀಷ್ಮ, ವರ್ಷ, ಶರದ್, ಹೇಮನ್ತ ಮತ್ತು ಶಿಶಿರಗಳಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುವಾಗ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಕಪಿಂಜಲ (ಬಾವುಗೆ), ಗುಬ್ಬಿ, ತಿತ್ತಿರಿ ಹಕ್ಕಿ, ಹಕ್ಕಿಯ ಗರಿ, ಕಕರ ಮತ್ತು ವಿಕಕರ ಎಂಬ ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಬಲಿಕೊಡಬೇಕು.); ಕೆಂಪು ಹಾವು ಮತ್ತು ಸಾರಸದಂತೆ ಗುಬ್ಬಿಯೂ ತ್ವಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವೆನ್ನುತ್ತದೆ (ಕಲವಿಂಕೋ ಲೋಹಿತ ಅಹಿ ಪುಷ್ಕರಸಾದಸ್ತೇ ತ್ವಷ್ಟ್ರಾ.... ॥ ೩೧ ॥.ಕಲವಿಂಕ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಬರುತ್ತದೆ: ಋಗ್ವೇದೀಯ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ: ೧:೬:೩:೪, ೫:೫:೪:೫; ಯಜುರ್ವೇದ- ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೨:೫:೧:೨ (ಆನಂದಾಶ್ರಮ, ಪುಟ ೪೨:೧೨೭೧); ಮೈತ್ರಾಯಿಣೀ ಸಂಹಿತಾ ೩:೧೪:೧; ಕಾಠಕ ಸಂಹಿತಾ ೧೨:೧೦; ಸಾಮವೇದ ಜೈಮಿನೀಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೨:೧೫೪: (?) ಇತ್ಯಾದಿ. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಮಾರ್ಜಾರಂ ಭಕ್ಷಿತೇ ದುಃಖಂ, ಯಾದೃಶಂ ಗೃಹಕುಕ್ಕುಟೇ । ನ ತಾದೃಶ್ ಮಮತಾಶೂನ್ಯೇ ಕಲವಿಂಕ [ಚ] ಮೂಷಕೇ ॥ -ಪ್ರಭೋದ ಚಂದ್ರೋದಯ, ೫:೨೦.

೧೭. ಅಮರಕೋಶ, ಸಿಂಹಾದಿವರ್ಗ, ೫೪೩, ಪುಟ ೧೧೧; ಹಲಾಯುಧ, ಅಭಿಧಾನ ರತ್ನಮಾಲಾ, ನಾಗವರ್ಮನ ಟೀಕೆ, ಪುಟ ೪೨.

೧೮. ಇದು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಚಟಕದಿಂದ ಬಂದಿರಬೇಕೆಂದು ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ನೋಡಿ: ಬರ್ರೋ ಟಿ. ಮತ್ತು ಎಮೆನೋ ಎಂ.ಬಿ., ಎ ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಿಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ, ಪದ ಸಂಖ್ಯೆ ೨೨೭೩, ಪುಟ ೧೭೮.

೧೯. ಬೇಟೆಯಾಡಲು ದೊರೆ ಕಾಡಿಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದಾನೆ. ಕಾಗೆ ನವಿಲು ಕಬ್ಬಾಯ ಗುಬ್ಬಿಯು ಕೊಂಚೆ । ಗೂಗೆ ಮರ[ದ] ಪಾರಿವಾಣ । ಜಾಗರಿಗನು ಹರಡೆಯು ಹಂಗ ಗೊರವಕ್ಕಿ । ಮುಗಿಲಗಣ್ಣಿನ ಹಸುಬ ॥ ಮುಂತಾದ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಚೋದ್ಯವನ್ನು ಒಂದು ಪುಣ್ಯಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ನೋಡಿ: ಬೊಂಬೆಯ ಲಕ್ಕ (೧೫೩೮), ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಸಾಂಗತ್ಯ, ಪದ್ಯ ೧:೭೨ ಪುಟ ೧೫.ಡಿ.ಎಲ್.ಎನ್. ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಬ್ದವಿಹಾರ ದಲ್ಲಿ ಪೊರಸು> ಹೊರಸು (ರಾಜಕಪೋತ ಬಿಳಿ ಪಾರಿವಾಳದ) ಬಗ್ಗೆ ಗಮನ ಸೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ (ಪುಟ ೨೩). ಚಾವುಂಡರಾಯ (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಕಾಲ: ೧೦೨೫) ತನ್ನ ಲೋಕೋಪಕಾರ ದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪಾತಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಈ ಪೊರಸು ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕರೆಸಿದ್ದಾನೆ. ಲೋಕೋಪಕಾರ, ಪದ್ಯ ೪:೬೩, ಪುಟ ೭೧. ಗುಬ್ಬಿ ಅಪಶಕುನ ತಂದೀತೆಂಬ ವಿಚಾರವಂತೂ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ.

೨೦. ಚಟಕಂ ಎನೆ ಕಲವಿಂಕವು, ಆ ಕಾಳಕಂಠಂ ಎನೆ ಗುಬ್ಬಿ- ಅಭಿನವ ಮಂಗರಾ (೧೩೫೦), ಅಭಿನವಾಧಾನಂ ಕೋಶ, ೫೧:೬.

೨೧. ಶಬ್ದಾರ್ಥ ಕೌಸ್ತುಭ ಸಂಸ್ಕೃತ-ಕನ್ನಡ ಕೋಶ, ಪುಟ ೬೩೭.

೨೨. ಕಲವಿಂಕ ಪ್ಲವಂ ಹಂಸಂ ಚಕ್ರಾಹ್ವಂ ಗ್ರಾಮಕುಕ್ಕುಟಂ । ಸಾರಸಂ ರಜ್ಜುವಾಲಂ ಚ ದಾತ್ಯೂಹಂ ಶುಕ ಸಾರಿಕೇ ॥ -ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೫:೧೨, ಪುಟ ೧೮೪; (ದುರ್ಗಸಿಂಹನೂ ತನ್ನ ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರದಲ್ಲಿ, ಕಾಗೆಯಡಗು (ಕಾಗೆಯ ಮಾಂಸ) ಬೋನಂಬುಗದು (ಊಟಕ್ಕೆ ಆಗದು) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭೇದ ಪ್ರ. ೨೦೭ವ., ಪುಟ ೧೬೫). ವಜ್ರ್ಯವಾದ ವಿವಿಧ ಪಕ್ಷಿಮಾಂಸದ ಇದೇ ಮಾತು ಇತರ ಅನೇಕ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲೂ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ. ಮಿತಾಕ್ಷರನು ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯಸ್ಮೃತಿ ಯ ೧:೧೭೪ಕ್ಕೆ ಭಾಷ್ಯ ಬರೆಯುತ್ತ, ಕಲವಿಂಕ ಕ್ಕೆ ಗ್ರಾಮಚಟಕವೆಂದು ಅರ್ಥೈಸಿದ್ದಾನೆ. (ನೋಡಿ: ಮನು, ಕುಲ್ಲೂಕಭಟ್ಟ ಭಾಷ್ಯ ಸಹಿತ ಮನುಸ್ಮೃತಿ; (ನೋಡಿ: ಇತರ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿನ ಉಲ್ಲೇಖದ ಪಟ್ಟಿಗಾಗಿ) ಬುಹ್‍ಲರ್ ಜಿ., ದ ಲಾಹ್‍ಸ್ ಆಫ್ ಮನು, ಪುಟ ೧೭೧ ಮತ್ತು ೫೫೩; ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ, ವಿಜ್ಞಾನೇಶ್ವರ ಪ್ರಣೀತ ಮಿತಾಕ್ಷರ ವ್ಯಾಖ್ಯಾಸಮೇತ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿಃ, ಪುಟ ೭೬.) ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಾಣುವ ಈ ಕಲವಿಂಕ ದ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

೨೩. ನೀವಾರಂಭೈರ್ ಗೃಹಬಲಿಭುಜಾಂ ಆಕುಲಗ್ರಾಮ ಚೈತ್ಯಾಃ । -ಕಾಳಿದಾಸ, ಮೇಘದೂತ ೧:೨೩; ಎಸ್ ವಿ ಪರಮೇಶ್ವರಭಟ್ಟರು ಇದನ್ನು ಗೃಹಬಲಿ ಭುಜಿಸುವ ಪಕ್ಷಿ ಸಂಕುಲವೆಂದು ಅನುವಾದಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಕಾಳಿದಾಸ ಮಹಾ ಸಂಪುಟ, ಮೇಘದೂತ ೨೩, ಪುಟ ೪೩

೨೪. ಬಲಿಭುಕ್ ವಿನುತಮತಿ (ಕಾಗೆಯನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಗೂಬೆ ಹೇಳುವ ಮಾತು)- ದುರ್ಗಸಿಂ (ಕಾಲ: ೧೦೩೧), ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರ, ೩:೩೬೬, ಪುಟ ೨೮೩.. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಬಲಿಭುಗ್ಬಲಂ ನಡೆದುದು ಅಂಬೋದ ಧ್ವದೋಳ್ (ಕಾಗೆಗಳ ಸೈನ್ಯ ಆಕಾಶಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಸಾಗಿತು)- ೩:೩೭೨, ಪುಟ ೨೮೬; ಬಲಿಭುಕ್ಪತಿ ಮೇಘವರ್ಣಂ (ಕಾಗೆಗಳ ರಾಜನಾದ ಮೇಘವರ್ಣನು) -೩:೩೭೩; ಸೋಮರಾಜ (೧೨೨೨) ತನ್ನ ಉದ್ಭಟ ಕಾವ್ಯ ದ ಪ್ರಾಸ್ತಾವಿಕ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಬಲಿಭೋಜ್ಯಂಗೆ ನವೀನ ಚೂತದ ಇನಿವಣ್ಣು.... ಒಪ್ಪುಗೆಯ್ಯದೊಡೆ ಅದೇಂ ಬಲ್ಲರ್ಗೆ ತಾಂ ಪೊಲ್ಲಮೇ? (ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಅದೇನು ತ್ಯಾಜ್ಯವೇನು?) ॥ (೧:೧೮, ಪುಟ ೨೩) ಎಂದು ಕಾಕಬುದ್ಧಿಯ ವಿಮರ್ಶಕರನ್ನು ಛೇಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

೨೫. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನೋಡಿ: ಕವೀಶ್ವರ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜು (ಸು. ೧೨೪೦)ನ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಗಳ ಆಕರಗ್ರಂಥ ಸೂಕ್ತಿಸುಧಾರ್ಣವ ಗ್ರಂಥ. ಅಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ ನನಗೆ ಕಂಡಿಲ್ಲ.

೨೬. ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ಪಂಚತಂತ್ರ ದ ಭೇದ, ವಿಶ್ವಾಸ ಪ್ರಕರಣದ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಹಿಂಡೇ ಇವೆ: ಗರುಡ ಇದ್ದಾನೆ, ಸೂಚೀಮುಖವೆಂಬ ಹಕ್ಕಿ, ಅದರ ಹೆಂಡತಿ ಸೂಚೀಮುಖಿ (೩:೩೩೬.ವ), ಲಘುಪತನಕವೆಂಬ ಕಾಗೆ (೫:೪೧೧), ಮೇಘವರ್ಣನೆಂಬ ಕಾಗೆಗಳ ರಾಜ (೩:೨೭೧), ಉದ್ದೀಪಿ, ಆದೀಪಿ, ಪ್ರದೀಪಿ, ಸಂದೀಪಿ, ಚಿರಂಜೀವಿ-ಗಳೆಂಬ ಅವನ ಮಂತ್ರಿಗಳು (೩:೨೭೪ವ), ಅರಿಮರ್ದನನೆಂಬ ಗೂಬೆಗಳ ರಾಜ, ರಕ್ತಾಕ್ಷ, ಕ್ರೂರಾಕ್ಷ, ಜಿಂಹಾಕ್ಷ ಮತ್ತು ದ್ರುಪದಾಕ್ಷ-ರೆಂಬ ಅವನ ಮಂತ್ರಿಗಳು (೩:೨೭೨), ಚತುರಕನೆಂಬ ಕಪಿಂಜರ ಚಾತಕ (೩:೩೧೮ವ.), ಚಿತ್ರಗ್ರೀವನೆಂಬ ಪಾರಿವಾಳ ರಾಜರುಗಳು ಬರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಗುಬ್ಬಿ ಕಾಣ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. (ನೋಡಿ: ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರ, ಪುಟ ೨೨೧-೩೧೦)

೨೭. ಷಡ್ಜ ರಿಷಭ, ಗಾಂಧಾರ ಮಧ್ಯಮ ಪಂಚಮ ಧೈವತ ಮತ್ತು ನಿಷಾದ ಸ್ವರಗಳಿಗೆ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿ ದೇವತೆಗಳ ವಾಹನಗಳು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ, ಕೋಗಿಲೆ ಕಾಗೆ ಭ್ರಮರ (ಅಥವಾ ಭೇರುಂಡ) ಕುಕ್ಕುಟ ಗೃಧ್ರ ಕಾಗೆ ಮತ್ತು ಗೂಬೆ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ ಸ್ವರಚೂಡಾಮಣಿ ಗ್ರಂಥ. ಸರಸ್ವತಿಗೆ ಗಾಂಧಾರ ಸ್ವರ ಮತ್ತು ಕಾಗೆ ವಾಹನ ಎಂದೂ ಇದೆ- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನೋಡಿ: ರಾ. ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ, ಮೈಸೂರಿನ ನಾಲ್ವರು ಸಂಗೀತಗಾರರು, ಪುಟ ೧೭-೧೯.

೨೮. ನೋಡಿ: ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ (ಸು. ೧೬೦೦), ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ ೧೯:೩೩, ೨೮:೫೨ ಇತ್ಯಾದಿ. ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಕನಕದಾಸರನ್ನು ಕೇಳಿ: ಶುಕ ನವಿಲು ಜಿಲಿಬಿಲಿಗ ಗೀಜುಗ । ಬಕ ಹಸುಬ (=ಹಸಿರು ಪಾರಿವಾಳ), ಗೊರವಂಕ (=ಮೈನಾ ಹಕ್ಕಿ), ಟಿಟ್ಟಿ (=ಲಾವುಗೆ) । ಪಿಕ ಚಕೋರಕ ಮೀಂಬುಲಿಗ (=ಮೀಂಚುಳ್ಳಿ) ಹಕ್ಕಿಗಳು ರಂಜಿಸಿತು ॥ - ಕನಕದಾ (೧೫೫೦), ನಳಚರಿತ್ರೆ, ೯:೪೨, ಪುಟ ೧೫. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಗೊರವಂಕ ಪದವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಗೊರವಂಕ ಒಂದು ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷ, ಮೈನಾ. (ಕಸಾಪ ನಿಘಂಟು ೩:೨೬೨೪; ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಕುರಕ, ತೆಲುಗುವಿನಲ್ಲಿ ಗೊರವಂಕ ಇದೆ, ಗೊರವಽಅಂಕ). ಇದು ಕಲವಿಂಕ (=ಗುಬ್ಬಿ) ಪದದಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದೇ?ಗೊರವಂಕ (=ಮೈನಾ ಹಕ್ಕಿ)ಯು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗಿಂತ ಗಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೊಡ್ಡದು. ಗಾಢ ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ದೇಹ, ಹಳದಿಯ ಕೊಕ್ಕು ಮತ್ತು ಕಾಲುಗಳು, ಕಣ್ಣ ಮೇಲೆ ಹಳದಿಯ ಸ್ವಲ್ಪ ಚರ್ಮ. ಹಾರುವಾಗ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ ರೆಕ್ಕೆಯ ಬಿಳಿಯ ಬಣ್ಣ. ನೋಡಿ: ಎಚ್ ಆರ್ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, 'ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸು', ಪುಟ ೧೨. ಇದಲ್ಲದೆ, ಕುರುವಂಕ ನಾಡು, ಕುರವಂಕಸ್ಥಳ ಎಂಬ ಪದಗಳು ಶಾಸನೋಕ್ತವಾಗಿವೆ. (ಎಪಿ.ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂ. ೭: ಪು. ೪೨೧; ೧೦:೪೭೦). ಕಲವಿಂಕಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆಯೇ?

೨೯. (ಅಹಂ ಅಸ್ಮಿ) ವೈನತೇಯಸ್ ಚ ಪಕ್ಷಿಣಾಮ್ ॥ -ಭಗವದ್ಗೀತಾ ೧೦:೩೦

೩೦. ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್, ಶ್ರೀ ವಿಷ್ಣುನಿಧಿ, ೭೬ ಎ/೨- ೭೭ ಬಿ/೩, ಪುಟ ೧೭-೨೦ ಮತ್ತು ೬೬-೬೯. ದೇವಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಗಿಳಿಯ ರೆಕ್ಕೆಗಳ ಬಡಿತದಿಂದ ಪಂಚಾಕ್ಷರೀ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಇದೇ ಲೇಖಕರ ಶಕ್ತಿನಿಧಿ ಯಲ್ಲಿ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ (ಪುಟ ೨೫೧-೪); ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣವನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತ ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನು ಗರುಡಾರೂಢೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ (ಪುಟ ೯೧).

೩೧. ನೋಡಿ: ನಯಸೇ (೧೧೧೨), ಧರ್ಮಾಮೃತ ೭:೨೨೯.

೩೨. ಸಿಲುಕಿದವು ಮೃಗವಿಂಡು ನಾನಾ । ಬಲೆಗಳಲಿ ಕುಳಿಗಳಲಿ ಬೀಸಿದ । ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದವು ಗಿಡುಗ ಗೀಜಗ ಗೌಜು ಗುಬ್ಬಿಗಳು ॥ - ನರಹರಿ, ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯ ೩:೩:೧೭, ಪುಟ ೧:೩೧೫.

೩೩. ರತ್ನಾಕರ ವರ್ಣಿ(೧೫೫೭), ಭರತೇಶ ವೈಭವ, ೧೦:೧೧೭.

೩೪. ಗಿಳಿಯು ಕೋಗಿಲೆ ನವಿಲು ಟಿಟ್ಟಿಭ । ಹೊಳೆವ ಗಿಡುಗನು ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷಿಯು । ಸುಳಿವ ಗೊರವ ಚಕೋರ ಹಂಸೆಯ । ಬಳಗವೊಪ್ಪಿತು ವನದೊಳು ॥ ೨೦ ॥ ಪಚ್ಚೆಹಕ್ಕಿಯು ಪಾರಿವಾಳವು । ಹೆಚ್ಚಿನಾ ಗೌಜಿಗನ ಹಕ್ಕಿಯು । ಕಚ್ಚಿಯಾಡುವ ಚಿನಲೆ ಹಕ್ಕಿಯು । ಹೆಚ್ಚಿ ಮೆರೆದುವರಣ್ಯದಿ ॥ ೨೧ ॥ ಹದ್ದು ಕೊಕ್ಕರೆ ಕಾದ ಕೋಳಿಯು । ಗಂಡಭೇರುಂಡಗಳು ಗೂಬೆಯು । ಬಾವಲಿಯು ಕಾಳಿಂಗ ಗುಬ್ಬಿಯು । ವನದಿ ಶೋಭಿಸುತಿರ್ದವು ॥ ೨೨ ॥ - ಗೋವಿನ ಕತೆಯ ಹಾಡು, (ಸಂ. ಟಿ. ಕೇಶವಭಟ್ಟ), ಪುಟ ೪; ಇನ್ನೊಂದು ಬಗೆಯ 'ಗೋವಿನ ಹಾಡಿನಲ್ಲೂ ಬೇರೆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಬರುತ್ತದೆ: ಅಬ್ಬಿಯ ಬೈವನ್ನ, ಗುಬ್ಬಿ ಗೂಡಳಿವವ್ನ । ಗಬ್ಬದ ಗಂಟಿ ಪಶುವನ್ನ ಹೊಡಿವವ್ನ । ಅಂಥವನ ದ್ರೋಹ ತನಗಕ್ಕು ॥ ೧೮ ॥ - ಗೋವಿನ ಹಾಡು, ಅದೇ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ, ಪುಟ ೧೮೧. ನಾವು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕಲಿತ ಗೋವಿನ ಹಾಡಿನ ಪಾಠದಲ್ಲಿ ಇದಿಲ್ಲ.

೩೫. 'ಟುವ್ವಿ ಟುವ್ವಿ''ಹಕ್ಕಿ ಇಂಚರದ ಮೇಲೆಯೇ ಕುವೆಂಪು ಅವರ ಕವನವೊಂದಿದೆ. (ಇದರ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ನೋಡಿ: ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ, ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ಸಂಕಲನ, ಪುಟ ೧೨೪-೫. ಪೊದೆಯ ಮತ್ತು ಎದೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಹಾಡಿನ ಸಮ್ಮಿಲನದ ಮಾತನ್ನು ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.)ಕೋಗಿಲೆಯ ಇಂಚರಕ್ಕೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಮನ್ನಣೆ ಇದೆ; ಕುಕಿಲ್ ಕೋಕಿಲಸ್ವನೇ ಇದೆ; ನವಿಲಿನ ಕೇಕು ಮಯೂರಸ್ವನೇ ಇದೆ; ದುಂಬಿಯ ಗುಂಜಾರವದ ಅನುರಣನವಿದೆ. (ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜನ ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣ, ಧಾತು ಪ್ರಕರಣ ಧಾತು ೧೦೫, ೬೨೫, ಪುಟ ೨೯೩); ಗೂಬೆಯ ದನಿಗೂ ಒಂದು ಪದವಿದೆ, ಆದರೆ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಆ ಗೌರವ ಇಲ್ಲ! ಗಿಳಿಯೊಡನೆ ಓದಿ ಓದಿ ನುಡಿಗಲ್ತ, ಬೆಳೆವ ಬಾಲಕ-ಬಾಲಕಿಯರ ಬಣ್ಣನೆಯಿದೆ (ನೋಡಿ ಶಮದ ೨೦ (೨), ಪುಟ ೨೧೪; ನಾಗವರ್ಮನ ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನಂ, ಪದ್ಯ ೨೯೦, ಪುಟ ೬೩.) ಆದರೆ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ದಕ್ಕುವ ಪಾಲು ಕಿಚ ಕಿಚವಷ್ಟೆ. ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ, ಸಂತಾನಾಭಿವೃದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾಗ ಗಂಡುಗುಬ್ಬಿ ಟ್ರಿ ಟ್ರಿ ಟ್ರಿ ಎಂದೋ, ಟ್ಸಿ ಟ್ಸಿ ಟ್ಸಿ ಎಂದೋ, ಚೀರ್ ಚೀರ್ ಎಂದೋ ತೀಕ್ಷ್ಣ ಧ್ವನಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಸರ ತರಿಸುವಂತೆ ಹಾಡ ಬಹುದು. ಹಾಗೆ ಹಾಡುವಾಗ, ಗರಿ ಬಿಚ್ಚಿ, ಹಿಂಭಾಗವನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡು, ರೆಕ್ಕೆಗಳನ್ನು ಜೋಲು ಬೀಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲೆತ್ತಿದ ಬಾಲವನ್ನು ಜಗ್ಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಅಹಂಭಾವ ತೋರುತ್ತ ನಡೆದಾಡುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. (ನೋಡಿ: ಸಲೀಂ ಅಲಿ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಪಕ್ಷಿಗಳು, ಪುಟ ೧೨೬).

೩೬. ನೋಡಿ: ರಾಮಚಂದ್ರಂ ಗದ್ಗದಿಸಿ ಗುಬ್ಬಳಿಸಿದನ್ ಎನಲ್ಕೆ ನುಡಿಸಿದನ್ -ಮುದ್ದಣ, ಶ್ರೀ ರಾಮಾಶ್ವಮೇಧ, ೧೬೪:೩೨೩.

೩೭. ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ರಾಘವಾಂ (ಸು. ೧೨೨೫), ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ, ೫:೪೩; ಷಡಕ್ಷರಿ(೧೬೫೩), ಶಬರಶಂಕರ ವಿಳಾಸ, ೩:೩೩; ನೇಮಿಚಂದ್ (ಸು. ೧೧೭೦), ಲೀಲಾವತಿಪ್ರಬಂಧ, ೫:೧೧೪ವ; ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿ (೧೫೮೪), ಚೆನ್ನಬಸವಪುರಾಣ ೫೩:೨೪. ಚನ್ನಬಸವ, ಚನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ವಚನಗಳು, ವಚನ ೩೧.

೩೮. ಕೊಬ್ಬಿದ ದಾನವರ್ ಉಬ್ಬಿ ಗದೆಯ ಪಿಡಿದು ಅಬ್ಬರಿಸಿಯೆ ಪೊಯ್ಯಲ್ ಒಡನೆ ನಿಬ್ಬರದೊಳಗೆ ಎರಗಿದರು ಸಾಳುವನ್ ಆ ಗುಬ್ಬಿವಿಂಡಿಗೆ ಬೀಳುವಂತೆ ಶಿಶುಮಾಯಣ (೧೪೭೨), ತ್ರಿಪುರದಹನ ಸಾಂಗತ್ಯ ೨೧:೨೪೨, ಪುಟ ೩೭.

೩೯. ನಮ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞನಿಗೆ ಇದೇ ಬಗೆಯ ಕಾಗೆಯೆಂಜಲು ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಗೆಯೆಂಜಲು ಹೊಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಅವನು. ಸರ್ವಜ್ಞನ ವಚನಗಳು, (ಸಂ: ಉತ್ತಂಗಿ ಚನ್ನಪ್ಪ), ವಚನ ೭೬೩, ಪುಟ ೯೪.

೪೦. ರತ್ತೋ ರತ್ತೋ ರಾಯನ ಮಗಳೇ ಹಾಡಿನ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಅನುಬಂಧ ನೋಡಿ. ಇಲ್ಲಿ ಕರೆ(ರಿ, ಡೆ)ಯಲಾರೆ, ಕೂರ್(ರೆ) ಬಸವಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಪಾಠಭೇದಗಳಿವೆ. ಸಚಿತ್ರ ವಿವರಣೆಗಾಗಿ ನೋಡಿ: ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ, ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸ ಸಂಪುಟ ೬, ಪುಟ ೫೩೪. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ರಾಗೌ, ಜನಪದ ಆಟಗಳು, ಪುಟ ೫೬ ಮತ್ತು ೬೨. ಕುಳಿತು(ತಿ)ಕೋ, ಕೂತುಕೋ. ಕುಳ್ಳಿರು, ಕುಂಡ್ರು, ಕುಂದ್ರು, ಕೂರು, ಕೂಡ್ರು, ಕುಕ್ಕರಿಸು, ಕುಕ್ಕರ ಬಡಿ; ಕೂರಿಸು, ಕುಳ್ಳರಿಸು; (ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿ) ಆಸೀನರಾದ, ಕುಳಿತುಕೊಂಡ, ಉಪಸ್ಥಿತರಾದ, ಉಪವಿಷ್ಟರಾದ, (ವೇದಿಕೆಯನ್ನು) ಅಲಂಕರಿಸಿದ ಸೂಕ್ಷ್ಮಭೇದದ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಗಳು ನಮ್ಮ ಯೋಚನಾಲಹರಿಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುತ್ತವೆ.

೪೧. ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ, ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸ ಸಂಪುಟ ೬, ಪುಟ ೫೩೪.

೪೨. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಸಿ ಎಫ್ ಕಟ್ಟಿಮನಿ (ಕಾಲ: ೧೮೮೯-೧೯೭೪) ಅವರ ಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿ (ಕಂದನ ಕಾವ್ಯ ಸಂಕಲನ (೧೯೩೮)ದಿಂದ, ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ, ಪುಟ್ಟ ಮಗು ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ಸಂಕಲನದಲ್ಲಿ ಇದರ ಪೂರ್ಣಪಾಠವಿದೆ, ಪುಟ ೧೧೪-೫, ಈ ಸಂಕಲನದ ಸುದೀರ್ಘ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ(ಪುಟ ೫೧)ಯಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯ ಜೊತೆಗೆ ಬೇರೆ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

೪೩. ನೋಡಿ: ಚನ್ನವೀರ ಕಣವಿ ಅವರ ಹಕ್ಕೀ ಪುಚ್ಚ ಕವನ, ಮಕ್ಕಳ ಸಾಹಿತ್ಯ (ಸಂ: ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ, ಎಂ.ವಿ.), ಪುಟ ೪೩-೪೪, ಇದು ಕೇವಲ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಲ್ಲ. ಕಣವಿಯವರ ಇನ್ನೊಂದು ಕವನ 'ಗುಬ್ಬಿ'ಗೆ ಈ ಪುಸ್ತಕದ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೪. ಮೇವುಂಡಿ ಮಲ್ಲಾರಿ(ಕಾಲ: ೧೯೦೬-೭೫), ಚಂದಪ್ಪ ಕವನ ಸಂಕಲನ (೧೯೬೮), ಈ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಮುಂದೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೫. ರಾಮೇಶ್ವರ, ಎ.ಕೆ., ನಂದಿಕೋಲು ಕವನ ಸಂಕಲನ (೧೯೭೨), ಈ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಮುಂದೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೬. ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತ, ಸಿರಿಗನ್ನಡ ಪಾಠಮಾಲೆ ಕವನ ಸಂಕಲನ (೧೯೪೧), ಈ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೭. ಕುವೆಂಪು, ಬಣ್ಣದ ಚುಕ್ಕಿ ಕವನ, ಮಕ್ಕಳ ಸಾಹಿತ್ಯ (ಸಂ: ಪ್ರೊ । ಎಂ.ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ), ಪುಟ ೨೦-೧. ಇದು ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಬರೆದ ಕವನವಲ್ಲ.

೪೮. ಗುಬ್ಬಿ ಊರಿನ ಅಕ್ಷಾಂಶ: ೧೩ ಡಿಗ್ರಿ ೨೦ ನಿಮಿಷ; ರೇಖಾಂಶ: ೭೬:೫೭; ವಿಸ್ತೀರ್ಣ: ೪೭೩.೧ ಚ. ಮೈ.; ಜನಸಂಖ್ಯೆ: ೧, ೪೭, ೪೨೨ (೧೯೬೧). ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ ೬:೩೭೨.

೪೯. ನೋಡಿ: ಅಮರಗುಂಡ ದೇವರ ದಿಬ್ಯಶ್ರೀ ಪಾದಪದ್ಮಾರಾಧಕರುಂ ಅಪ್ಪ ಅಳಿಯ ಸಾಇನಾಥನ ಕುಮಾರ ಮಲ್ಲಿನಾಥವೊಡೆಯರು.... ॥ - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೧, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ ಶಾಸನ ೩:೧೪ (ಕಾಲ ೧೩೫೫); ಸ್ವಸ್ತಿಶ್ರೀಮನ್ಮಹಾ ಮಂಡಳೇಶ್ವರಂ ಮಂಡಳಿಕ ಖಂಡೇರಾಯ ಅಮರಗುಂಡದ ದೇವರದಿಬ್ಯಶ್ರೀ ಪಾದಪದ್ಮಾರಾಧಕ.... ॥ - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೧, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ ಶಾಸನ ೩:೧೬ (ಕಾಲ ೧೩೫೬); ಶ್ರೀ ಮಲ್ಲಿನಾಥವೊಡೆಯರ ಸ್ವಹಸ್ತದವೊಪ್ಪ ಶ್ರೀ ಸಮರಗುಂಡ.... ॥ - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೧, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ ಶಾಸನ ೨:೨೫ (ಕಾಲ ೧೩೫೫).

೫೦. ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು, ಕ ಸಾ ಪ, ಪುಟ ೧:೩೩೫.

೫೧. ಪಂಡಿತೋತ್ತಮನ್ ಎನಲ್ ಎಸೆದ ಅಮರಗುಂಡದ ಮಲ್ಲೇಶ್ವರನು.... ॥ ೩೫:೫೬ ॥; ತನ್ನ ಗುರು ಸಚ್ಚಿದ್ ಅಮಳನು ಅಮರಗುಂಡ ಪಂಡಿತನ್ ಇದಱ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ ಅಱಿದು.... ॥ ೩೯:೬೪ ॥ -ಭೀಮಕವಿ (ಕಾಲ ಸು. ೧೩೬೯), ಬಸವ ಪುರಾಣ.

೫೨. ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ: ೬, ಪುಟ ೩೭೨-೩); ಶಾಮರಾಯ ತ.ಸು., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ ೨೦೩; ಕರ್ಣಾಟಕ ಕವಿ ಚರಿತೆ, ಸಂಪುಟ ೧ ಪುಟ ೨೪೭ ಮತ್ತು ಸಂಪುಟ ೨ ಪುಟ ೬೦; ಇತ್ಯಾದಿ. ಬೆ.ಗೋ. ರಮೇಶ್, ಜನಪ್ರಿಯ ೩೦೦ ಸ್ಥಳನಾಮಗಳು.

೫೩. ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ । ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಗಳು ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ: ಬೆಳಗ್ಗೆ (೧೩.೫.೧೯೮೫).... ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಗುಬ್ಬಿಯತ್ತ ಹೊರಟೆ..... ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯನೆಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವ ಕವಿಯ ಊರು. ತೋಂಟದ ಸಿದ್ದಲಿಂಗಯತಿಯ ಗುರು ಗೋಸಲ (ಚೆ)ನ್ನಬಸವರ ಸಮಾಧಿಯಿಂದ (ಅದೇ 'ಗುಬ್ಬಿಯಪ್ಪ' ಎಂದು ಜನ ಕರೆಯುವ ಚನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯ), ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣನಂತಹ ಕಲಾವಿದರಿಂದ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿದೆ ಅದು. ದಿನವೂ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಬಸವಪುರಾಣವನ್ನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಎರಡು ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಪ್ರವಚನಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಆ ಊರಿಗೆ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಎಂದು ಹೆಸರಾಯ್ತೆಂದು ಕತೆಯಿದೆ. ಬಹುಶಃ ಸ್ವಲ್ಪ ಎತ್ತರದ ಜಾಗ ಎಂಬರ್ಥದ ಪದ ಅದಾಗಿದ್ದು, ('ಕುಪ್ಪೆ' - ನೋಡಿ) ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸಮೀಪದ ಹಳೆಗುಬ್ಬಿಯು ಸ್ವಲ್ಪ ಎತ್ತರದ ಊರಾಗಿದ್ದು, ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ಈಗಿನ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಬಂದು ನೆಲಸಿದ ಮೇಲೆ ಇದು 'ಗುಬ್ಬಿ' ಆಯ್ತು, ಅದು 'ಹಳೇ ಗುಬ್ಬಿ' ಆಯ್ತು. (ನೋಡಿ, ಈಗ 'ಬೆಳ್ಗೊಳ' ಎಂದರೆ ಶ್ರವಣಬೆಳ್ಗೊಳ; ಆದರೆ, ಅದು ಮೂಲತಃ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದ 'ಹಳೆಯ ಬೆಳ್ಗೊಳ.') ಊರ ಹೊರಭಾಗದಲ್ಲಿರುವ ಚೆನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ [ನಾನು] ದೇವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿ, ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆದೆ -ಡಾ । ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ಮಿಡುಕು-ಹುಡುಕು, ಪುಟ ೪೪೪.

೫೪. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ಎಂ. ಡಾ । ಅವರು 'ಹೊಸತು ಹೊಸತು'ನಲ್ಲಿ, ಪಂಪ ಹೆಸರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಲೇಖನ, ಪುಟ ೫೨ದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಯ್ಯನನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಗುಬ್ಬಿ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ಮಗ (ಎ.ಕ. ಸಂ. ೧೦, ಪು. ೩೯೧), ಗುಬ್ಬಿಯ ದಿವ್ಯಲಿಂಗಿ (ಎ.ಕ. ೮:೧೮೫-೭) ಮುಂತಾದವರು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವು ಗುಬ್ಬಿಯ ಶಾಸನಗಳೇ ಇವೆ. (ನೋಡಿ ಎ.ಕ. ಸಂ. ೮, ಪುಟ ೯೫-೬). ಕಡೂರು ಬಾಣೂರು ಅಗ್ರಹಾರ ಶಾಸನ ೧೨೬ (ಎ.ಕ. ೧೨:೧೩೪)ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಗುಬ್ಬಿಯ ಹಳ್ಳಿ ಇನ್ನೊಂದು ಬೇರೆ ಇದೆ.

೫೫. ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಆರ್., ಕರ್ಣಾಟಕ ಕವಿ ಚರಿತೆ ಸಂಪುಟ ೧ ಮತ್ತು ೨; ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ (ಸಂ. ೬, ಪುಟ ೩೭೨-೪); ಶಾಮರಾಯ ತ.ಸು., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ೨೦೩; ಮುಗಳಿ ರಂ.ಶ್ರೀ., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ ೧೪೩, ೨೨೯; ಶಿವಮೂರ್ತಿಶಾಸ್ತ್ರಿ ಬಿ. ಅವರ ಲೇಖನ, ಬಸವೇಶ್ವರ ಸಮಕಾಲೀನರು, ಪುಟ ೨೩೫-೨೫೧. ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕೆಲವು ಕವಿ, ಕೃತಿ, ಮತ್ತು ಕಾಲಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕವಿಚರಿತೆಕಾರರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಗೆ ತಿದ್ದುಪಡಿ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೫೬. ಇವರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಪತಿ ಪಂಡಿತರು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದವರ ವಚನಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಶಿವಲೆಂಕ ಮಂಚಣ್ಣ: ವಚನಗಳು ೭೦೩-೮೩೩, (ಭಾಗ ೧, ಪುಟ ೧೭೯-೨೧೪); ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ: ವಚನಗಳು ೧೪೨೭-೧೪೩೩; (ಭಾಗ ೨: ಪುಟ ೫೦೨-೩); ಅಮರಗುಂಡದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ: ವಚನ ೧೪೫೯, (ಭಾಗ ೨, ಪುಟ ೫೧೬); ವಚನ ೯೪೮, (ಭಾಗ ೩, ಪುಟ ೩೬೬), ಎಲ್ಲ ಪುರಾತನರ ವಚನಗಳು, ಶ್ರೀ ಜಗದ್ಗುರು ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ.

೫೭. ಇವರುಗಳ ಕಾಲ: ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತ (ಸು. ೧೧೬೦); ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣ್ (೧೪೭೫), ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯ (೧೫೧೩), ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಕವಿ (ಸು. ೧೪೮೫), ಸಾಸಲ ಚಿಕ್ಕಣಾರಾಧ್ಯ (ಸು. ೧೪೫೦), ಗುರುದೇವ (೧೩೫೦). ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಕವಿ ಚರಿತೆ ಸಂ ೧ ಮತ್ತು ೨.

೫೮. ನೋಡಿ: ಅಚ್ಚುಬೆಲ್ಲ ಅಚ್ಚಪ್ಪಗೆ, ನುಚ್ಚುಗಂಜಿ ವೆಂಕಪ್ಪಗೆ. -ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ, ಪುಟ೨೩.

೫೯. ಗಗನವನಿತೆ ಅಚ್ಚಾಡಲ್ಕೆ ಪಸರಿಸಿದ ನಕ್ಷತ್ರ.... ಎಂದೆನಿಸಿ ಮೂಡಿತ್ತು ಶಶಿ ಬಿಂಬವು ॥ - ರಾಘವಾಂ (೧೨೨೦), ಸೋಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರ, ೨:೧೨, ಪುಟ ೪೯.

೬೦. ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣದಲ್ಲಿ ಅಚ್ ಎಂದರೆ ಸ್ವರಗಳು; ಪಾಣಿನಿಯ ಮಾಹೇಶ್ವರ ಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅಚ್ ಎಂದರೆ ಅ ಇ ಉ ಣ್, ಋ ಲೃ ಕ್, ಎ ಒ ಙ್, ಐ ಔ ಚ್- ಈ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಾಕ್ಷರಗಳಾದ ಣ್, ಕ್, ಙ್, ಚ್-ಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅ ಇಂದ ಔ- ವರೆಗಿನ ಎಲ್ಲ ಅಕ್ಷರಗಳೂ, ಅವುಗಳ ದೀರ್ಘಾಕ್ಷರಗಳೂ ಸ್ವರಗಳು. (ಹಾಗೆಯೇ, ಹಲ್ ಎಂದರೆ ವ್ಯಂಜನಗಳು.) ನೋಡಿ: ವರದರಾಜ, ಲಘು (ಸಿದ್ಧಾಂತ) ಕೌಮುದೀ (ಸಂ. ಜೇಮ್ಸ್ ಆರ್. ಬಲ್ಲಂಟೈನ್), ಪುಟ ೧.

೬೧. ಸುಕವಿಗಳ ಸುಮ್ಮಾನ ಸೂರಿ । ಪ್ರಕರದಮಲಜ್ಞಾನ ಮುನಿಕರ । ಮುಕುರ ಗುಣಿಗಳ ಗೂಢವಿಧಿ ಸುರಾಸುರ ಸುಧಾ ಶರಧಿ । ಅಕುಟಿಲರ ಮನ ಮಚ್ಚು ಸಿರಿಹರಿ । ಭಕುತರ್ ಉಮ್ಮಹದೆ ಅಚ್ಚು ಶಿವಸೇ । ವಕರ ಮೆಚ್ಚು ಕುಮಾರ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಪ್ರಬಂಧಕೃತಿ ॥ -ನರಹರಿ, ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣ ೧:೧:೧೧.

೬೨. ಮಾಡು ಸಿಕ್ಕದಲ್ಲಾ ಮಾಡಿನಗೂಡು ಸಿಕ್ಕದಲ್ಲಾ.... ಎಚ್ಚರಗೊಳಲಿಲ್ಲಾ ಮನವೇ, ಹುಚ್ಚನಾದೆನಲ್ಲಾ, ಅಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಮೆಚ್ಚು, ಮೆಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಅಚ್ಚು, ಕಿಚ್ಚೆದ್ದು ಹೋಯಿತಲ್ಲಾ!- ಪುರಂದರದಾಸ (ಸು. ೧೫೪೦), ಪುರಂದರ ಸಾಹಿತ್ಯ ದರ್ಶನ ಸಂಪುಟ ೩, ಹಾಡು ೨೧೯, ಪುಟ ೩೫೦.

೬೩. ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ (ಪುಟ ೨೩)

೬೪. ಒಂದೆರಡು ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಮಹೀಶಂ ತೆಗೆದು ಎಚ್ಚನ್ ಅಚ್ಚ ಬಿಸುನೆತ್ತರ ಸುಟ್ಟುರೆ ಸೂಸುವನ್ನೆಗಂ ॥ (ಅಪ್ಪಟ, ಸ್ವಚ್ಛವಾದ ಬಿಸಿರಕ್ತದ ಪ್ರವಾಹ ಚೆಲ್ಲಾಡುತ್ತಿರಲು ಬಿಲ್ಲುಹಗ್ಗವನ್ನು ಎಳೆದು ದುರ್ಯೋಧನನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದನು) -ಪಂಪ, ಪಂಪಭಾರತ ೧೦:೯೮; ಪಂಪಭಾರತ ದೀಪಿಕೆ ಪುಟ ೩೭೩. ಅತ್ತಿಯ ಹಣ್ಣು ಅಚ್ಚ ಕೆಂಪಾದರೂ ಒಳಗೆ ಹುರುಳಿಲ್ಲ- ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ (ಪುಟ ೨೨).

೬೫. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಅಪ್ಪವು ಅತಿರಸ ಮೆದ್ದಾ ಸ್ವಾಮಿ, ಅಸುರರ ಕಾಲಲ್ಲಿ ಒದ್ದ- ಪುರಂದರದಾಸರು. ಈ ಅಪ್ಪ ಬಂದುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಲು ಬೇರೆ ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಹೋಲುವ ಪದಗಳ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣ: ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ: ಅಪ್ಪಮ್ ಎಂದರೆ ಕಜ್ಜಾಯ, ಅಥವಾ ಅಕ್ಕಿ ಹಿಟ್ಟು ಸಕ್ಕರೆ/ ಬೆಲ್ಲ ಬೆರಸಿ, ತುಪ್ಪದಲ್ಲಿ ಕರಿದ ಸಣ್ಣ ದೋಸೆ. ಮಲಯಾಳಮ್‍ನಲ್ಲಿ ಸಹ ಅಪ್ಪಮ್ ಎಂದರೆ ಕರಿದ ದೋಸೆಯೇ. ಬೇಯಿಸಿದ ರೊಟ್ಟಿಗೂ ಅಪ್ಪಮ್ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ತುಳುವಿನ ಅಪ್ಪ ಸಹ ಇದೇ ಅರ್ಥ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪಮು ಎಂದರೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಿಹಿ ದೋಸೆ. ಬಹುಶಃ ಇದೆಲ್ಲ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಪೂಪ ಪದದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. (ಸಂಸ್ಕೃತ ಕೋಶವೂ ಇದನ್ನು ಹಿಟ್ಟಿನಿಂದ ಮಾಡುವ ರೊಟ್ಟಿ, ದೋಸೆ, ಹೋಳಿಗೆ, ಕಜ್ಜಾಯ- ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ಮನುಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ (೫:೭) ಪುರೋಡಾಶಕ್ಕೆ ವೃಥಾ ಕೃಶರ್ ಅಸಂಯಾವಂ ಪಾಯಸಂ ಅಪೂಪಂ ಏವ ಚ- ಎಂದಿದೆ). ಸತ್ತವರ ದಿನಕರ್ಮ ಮಾಡುವಾಗ ಬಳಸುವ ರೊಟ್ಟಿಯಂತಹ ಖಾದ್ಯಕ್ಕೂ ಅಪೂಪ ಎನ್ನುವುದುಂಟು.

೬೬. ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ (ಪುಟ ೨೨)

೬೭. ಕಣ್ಗಳ್ ಎನಲ್ ದಿಟ್ಟಿಯಚ್ಚಿಗಳ್ ನೇತ್ರಂಗಳ್ ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಕರ್ಣಾಟಕ ನಿಘಂಟು, ೯.

೬೮. ಅಚ್ಚಿನ (ಯ)ಲ್ಲಿ ಬೇಟದಱಿವು ದೃಷ್ಟವಾಯಿತ್ತು.... ಹೀಗಲ್ಲದೆ ಗುರುಸ್ಥಲದ ಅಡಕವೇಕೆ ನಿಃಕಳಂಕ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ ॥ ೨ ॥ - ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನ ವಚನ ಅಷ್ಟಾವರಣ ವಚನ, ಪುಟ ೧೦೯, ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನ ವಚನಗಳು (ಸಂ: ಬಿ.ಎಸ್. ಸಣ್ಣಯ್ಯ).

೬೯. ಮೂರಡಿಯಿಟ್ಟನ ಅಚ್ಚಿಯೆರಡಂತು ಒಂದಾಗಿ ನೋಳ್ಪನ್ನೆಗಮ್ ॥ -ಆಂಡಯ್ಯ (ಸು. ೧೧೮೦-೧೨೧೭), ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವ, ೧೨೦, ಪುಟ ೪೩.

೭೦. ಅಚ್ಚಿ ಮೂರುಳ್ಳ ಶಿವನಂ ಭಜಿಸುತ ಅಗಜಾತೆ ಸುಖಂ ಇರಲ್- ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತ (ಸು.೧೫೮೪), ಚೆನ್ನಬಸವಪುರಾಣ, ೩೪:೬೧.

೭೧. ಹಳೆಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ ಸೂತ್ರಗಳು, ಅಪಭ್ರಂಶ ಪ್ರಕರಣ, ಪುಟ ೮೭.

೭೨. ಬಂದನ್ ಅಳ್ತಿಯಿಂದೆ ಬಸಂತಂ-ಆಂಡಯ್ಯ, ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವ, ೨೫೩, ಪುಟ ೮೯; ಆವುದನು ಕಾಣದೊಡಂ ಅಳ್ತಿಯಿಂ ನಂಬಿಹುದೋ- ಡಿ.ವಿ.ಜಿ, ಮಂಕುತಿಮ್ಮನ ಕಗ್ಗ, ೧. ಆದರೆ, ಅಳ್ತಿಗೆ>ಅರ್ತಿಗೆ>ಅತ್ತಿಗೆ ಆಗಿದೆ. ಅೞ್ತಿ> ಅತ್ತಿಗೆ (ನಲ್ಲೆ, ಪ್ರೀತಿಗೆ ಅರ್ಹಳಾದ ಸ್ತ್ರೀ), ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ ಎ.ಆರ್. ಅವರ ಲೇಖನದವಸ್ತು, ಕ ಸಾ ಪರಿಷತ್ಪತ್ರಿಕೆ, ಜೂನ್-ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯೫೬; ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿಗಳು ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ನೋಡಿ: ಹೊಸತು ಹೊಸತು, ಪುಟ ೧೧೩.

೭೩. ಪಕ್ಷೌ ಅಸ್ಯ ಸ್ತಃ 'ಇನಿಃ' ಇತಿ ಪಕ್ಷಿನ್ (ಪಾಣಿನಿ ೫:೨:೧೧೫); ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಪಕ್ಕ ಎಂದರೆ ರೆಕ್ಕೆಯೇ. ನೋಡಿ: ಪಾತರಗಿತ್ತೀ ಪಕ್ಕ ನೋಡಿದೆಽನಾ ಅಕ್ಕಾ.. (ದ.ರಾ. ಬೇಂದ್ರೆ)

೭೪. ನೋಡಿ ಅಮರಕೋಶ, ಸಿಂಹಾದಿವರ್ಗ ೫೫೮-೬೦.

೭೫. ನೋಡಿ: ನಿಜಕುಳಾಯತನಕ್ಕೆ ಪಕ್ಕಿಗಳ್ ಪಾಱೆ (=ಹಾರಲು), ನಳಿನೀ ವನಜೀವಿತೇಶ್ವರಂ ಅಪರಾಂಬುರಾಶಿಗೆ ಇೞಿದಮ್ ॥ -ದುರ್ಗಸಿಂಹ, ಕನ್ನಡಪಂಚತಂತ್ರ, ಭೇದ ಪ್ರಕರಣ ೧೨೩ ಪುಟ ೯೪. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಱ (ಅಥವಾ ಱು) ಇಂದ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಿಯಾಪದದ ಧಾತುಗಳು ಹೇರಳ. ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದ ಧಾತುಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಆಕಾಶಗಾತ್ರದ ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿ. ಅಲ್ಲಿ ಈ ಪಾಱುವೂ (= ಉತ್ಸವನೇ, ನೆಗೆ) ಹಾರಾಡುತ್ತಿದೆ. (ವೆಂಕಟಾಚಲಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಟಿ.ವಿ. ಡಾ । ಸಂ.), ಧಾತು ೮೬೯, ಪುಟ ೨೪೧).

೭೬. ನೋಡಿ: ಅಚ್ಚಗನ್ನಡನುಡಿಕೋಶ ಪುಟ ೩೭೯, ಕಸಾಪ ನಿಘಂಟು, ಪುಟ ೫೧೦.

೭೭. ನೋಡಿ: ಪಂಜೆ ಮಂಗೇಶರಾಯರು, ಪಂಜೆ ಅವರ ಕೃತಿಗಳು, ಸಂಪುಟ ೪, ಪ್ರಬಂಧಗಳು ಮತ್ತು ಸಂಶೋಧನ ಲೇಖನಗಳು), ಪುಟ ೨೩.

೭೮. ನೋಡಿ: ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿಗೆ ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ಉಪೋದ್ಘಾತ, ಪುಟ ೪೩.

೭೯. ಆಂಡಯ್ಯನ ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವ ದಲ್ಲಿಬರುವ ಬಕ್ಕ (ಪದ್ಯ ೨೮೫) < ಭಕ್ಖ (ಪ್ರಾ.)< ಭಕ್ಷ (ಸಂ.); ಲಕ್ಕ (ಪದ್ಯ ೬)< ಲಕ್ಖ (ಪ್ರಾ.)< ಲಕ್ಷ (ಸಂ.); ಪಕ್ಕರಕ್ (೨೦೪)< ಪಕ್ಖರಕ್ (ಪ್ರಾ.)< ಪಕ್ಷರಕ್ (ಸಂ.); ಅಕ್ಕ (೧೦)< ಅಕ್ಖ (ಪ್ರಾ.)< ಅಕ್ಷ (ಸಂ.) ಮುಂತಾದವು ಇದಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥನೆಗಳು. ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಕೃತಗಳ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧ, ಕೊಡು ಕೊಳ್ಳುವ ವಿನಿಮಯತೆ- ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರರು ಆದಿನಾಥ ನೇಮಿನಾಥ ಉಪಾಧ್ಯೆಯವರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಚರ್ಚಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ, ಪುಟ ೯೭-೧೦೧.ಆರ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರು ಸಂಸ್ಕೃತ> ಪ್ರಾಕೃತಭವ/ ಪ್ರಾಕೃತಸಮ> ಕನ್ನಡ-ಪದಗಳ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ, ನೋಡಿ: ಹಿಸ್ಟರಿ ಆಫ್ ಕನ್ನಡ ಲಾಂಗ್ವೇಜ್, ಪುಟ ೧೬೫-೬; ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿಯ ಹಳೆಗನ್ನಡವ್ಯಾಕರಣ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ (ಪುಟ ೩೦) ಈ ಬಗೆಯ ಒಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಪಟ್ಟಿ ಇದೆ. ಆಂಡಯ್ಯ (ಕವಿ ಕಾವ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆ), (ಸಂ: ರಂ.ಶ್ರೀ ಮುಗಳಿ) - ಇದರ ಪರಿಶಿಷ್ಟ-೩ರಲ್ಲಿ (ಪುಟ ೮೫-೯೬) ಆದಿನಾಥ ನೇಮಿನಾಥ ಉಪಾಧ್ಯೆಯರು ಸೂಚಿಸಿದ, ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವದ ಸುಮಾರು ನೂರೈವತ್ತು ತದ್ಭವಗಳ ಪ್ರಾಕೃತ ಮೂಲವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೮೦. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಿಮಾಡುವೆ: ಅಮಳ್ವಕ್ಕಿ, ಎಣೆವಕ್ಕಿ, ಕನ್ನಡವಕ್ಕಿ, ಕೆಂಗಣ್ಣಲರ್ವಕ್ಕಿ, ಜಕ್ಕವಕ್ಕಿ, ಜೊನ್ನವಕ್ಕಿ, ತಣ್ಗದಿರವಕ್ಕಿ, ನಿಚ್ಚಲವಕ್ಕಿ, ಪಡಿಯರವಕ್ಕಿ, ಪಂಡಿತವಕ್ಕಿ, ಪೊಕ್ಕುರಿವಕ್ಕಿ, ಪೊಣರ್ವಕ್ಕಿ, ಬಿಸುಲ್ವಕ್ಕಿ, ಪಂಜರವಕ್ಕಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ನೋಡಿ: ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶ, ಪುಟ ೯೧೭. ಮುದ್ದಣನು ಹಕ್ಕಿಗಳ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದರಲ್ಲಿನಿಸ್ಸೀಮ: ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದುವಲ್ಲದೆ, ಕಡಲ್ವಕ್ಕಿ, ಕರ್ವಕ್ಕಿ, ನುಡಿವಕ್ಕಿ, ಬಲ್ವಕ್ಕಿ, ಬಾಸೆವಕ್ಕಿ, ಬೆಳ್ವಕ್ಕಿ- ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಅವನ ಕೊಡುಗೆ ಅಥವಾ ಪ್ರಯೋಗ ನೋಡಿ: ದಾಮೋದರ ಶೆಟ್ಟಿ, ನಾ. ಡಾ ।, ಮುದ್ದಣನ ಶಬ್ದಪ್ರತಿಭೆ, ಪುಟ ೨೫. [ಗಮನಿಸಿ: ಬೆಳ್ವಕ್ಕಿ ಬೇರೆ, ಬೆಳ್ಳಕ್ಕಿಯೇ ಬೇರೆ; ಲೀಲಾವತಿ (೧:೧೭)ಯಲ್ಲಿ ನೇಮಿಚಂದ್ರ ತೆಗಳುವ ಬೆಳ್ಳಕ್ಕರಿಗ (ನಿರಕ್ಷರಕುಕ್ಷಿ, ಅಜ್ಞ, ಬಗೆಗುರುಡ, ಅಕ್ಕರಗಿವುಡ) ಎಂಬುದು ಬೇರೆ. ಬೆಳ್(=ವಿಹೀನ) ಽ ಅಕ್ಕರಿಗ (ವಿದ್ಯಾವಂತ)> ಬೆಳ್ಳಕ್ಕರಿಗ; ಉತ್ತರ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳವ ಎಂಬ ಬೈಗುಳವಿದೆ.]

೮೧. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು, ಪುಟ ೩:೨೫೫೭.

೮೨. ನೋಡಿ: ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯ ನೇತ್ರದಂತೆ ವರ್ಣವುಳ್ಳ ನೇತ್ರಗಳು ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್, ಸೌಗಂಧಿಕಾ ಪರಿಣಯ, ೨೭೮-೧೮; ಗರುಡಗ್ ಅಸದಳಮಪ್ಪ ಕಜ್ಜವ ಪರಿಹರಿಸಲ್ ಆಪುದೇ ಗುಬಚಿ? -ಕೋನಯ್ಯ (ಸು. ೧೭೫೦), ಗಯಚರಿತ್ರೆ (ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನ ಸಂವಾದ) ೮:೧೫.

೮೩. ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ., ಕುದುರೆ ಲೇಖನ, ಪುಟ ೨೩೪-೨೩೭, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಶಿಷ್ಟ, ಪುಟ ೨೩೭, ಸಮಾಲೋಕನ ಗ್ರಂಥ. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ತೀನಂಶ್ರೀ., ಅಫ್ರಿಕೇಟ್ಸ್ ಇನ್ ಕನ್ನಡ ಸ್ಪೀಚ್ ಎಂಡ್ ಅದರ್ ಲಿಂಗ್ವಿಸ್ಟಿಕ್ ಪೇಪರ್ಸ್, ಪುಟ ೧-೮.

೮೪. ಕ> ಗ ವಿಚಾರ: ಎಷ್ಟೋ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದ ಕನ್ನಡದಂತಹ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿರುವಂತೆ, ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಗೀಯ ವ್ಯಂಜನ ಗಳಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಎದ್ದು ತೋರುತ್ತದೆ. ದ್ರಾವಿಡಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ತಮಿಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಉದಾಹರಣೆ. [ನಮ್ಮ ಪ್ರಬಂಧದ ಪರಿಧಿಯ ಹೊರಗಿರುವ, ದ್ರಾವಿಡಭಾಷಾ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರದ ಇನ್ನೊಂದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ನಾಗಾಲ್ಯಾಂಡ್ ಪ್ರದೇಶದ ಆಓ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹದಿನೈದು ಸ್ವರಗಳು, ವರ್ಗೀಯ ವ್ಯಂಜನಗಳು ಎಂಟು: ಕ, ಙ, ಚ, ಜ಼, ತ, ನ, ಪ, ಮ; ಅವರ್ಗೀಯ ಏಳು: ಯ, ರ, ಲ, ವ, ಶ, ಸ, ಹ- ಹೀಗೆ, ಒಟ್ಟು ಮೂವತ್ತು ಅಕ್ಷರಗಳು ಮಾತ್ರ ಇವೆ. ನೋಡಿ: ಡಾ । ಗುರುಬಸವೇಗೌಡ, ಆಓ-ಇಂಗ್ಲೀಷ್-ಹಿಂದಿ ನಿಘಂಟು.]

೮೫. ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಂಜಿ (ಸಂ.)> ಗಂಜಿ; ಕಟ್ಟು> ಗಟ್ಟು(=ದಡ); ಕಟ್ಟೆ> ಗಡ್ಡೆ(=ತಟ, ತೀರ); ಕಣ್ಡಿ> ಗಣ್ಡಿ (ಕೋಟೆಯ ಕಾವಲುಗಾರ); ಕೃತಕ (ಸಂ.)> ಗದಕ; ಕಬಕ್ಕನೆ> ಗಬಕ್ಕನೆ, ಗವಕ್ಕನೆ; ಕಮ್ಪು> ಗರ್ಬು> ಗಬ್ಬು (=ಮೊದಲು ಇದಕ್ಕೆ ಸುವಾಸನೆಯೆಂದೇ ಅರ್ಥವಿತ್ತು); ಕರಣೆ>ಗರಣೆ; ಕೆರಸೆ>ಗೆರಸೆ(=ಒಂದು ಅಳತೆ); ಕವಿ(ಕ್ರಿ.)> ಗವಿ(=ದಟ್ಟವಾದ, ಮುಚ್ಚಿದ), ಕಾಚು>ಗಾಜು, ತೇಕ್ಕು(ತ.)>ತೇಗು(ಕ.) ಆಗಿವೆ. ನೋಡಿ: ಕೊಳಂಬೆ ಪುಟ್ಟಣ್ಣಗೌಡ, ಅಚ್ಚಕನ್ನಡ ನುಡಿಕೋಶ. ಕೀರು>ಗೀರು; ಈ ಮೂಲ ರೂಪದಿಂದ ಉಗಿರ್ (ತಮಿಳು), ಗೋರು (ತೆಲುಗು), ಉಗುರು (ಕನ್ನಡ) ಬಂದಿದೆ (ನೋಡಿ ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರ್, ಕನ್ನಡ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ, ಪುಟ ೩೪೨). 'ಕುದುರೆ'ಯಂತೂ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಹೊತ್ತು ತಿರುಗಾಡಿಸಿದೆ; ಆಪಸ್ತಂಬ ಶ್ರೌತಸೂತ್ರದ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಘೋಟಾ, ಗುರ್ರಮು (ತೆಲುಗು), ಕುದುರೆ (ಕನ್ನಡ), ಕುದಿರೈ (ತಮಿಳು); ಇತ್ಯಾದಿ ಅಶ್ವದ ವಿವಿಧ ಭಾಷಾತಳಿಗಳು. ಹಾಗೆಯೇ, ದ್ರಾವಿಡ ಮೂಲದ ಕನ್ನಡದ ಕತ್ತೆ, ತಮಿಳಿನ ಕೞುದೈ, ತೆಲುಗಿನ ಗಾಡದಿ- ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಗಾರ್ದಭ, ಸುಸಂಸ್ಕೃತದ ರಾಸಭವಾಯಿತು. (ಧಾರವಾಡಕರ್ ಉಲ್ಲೇಖ ಪುಟ ೯೨-೩; ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ । ಯೂಲ್ಸ್ ಬ್ಲಾಕ್ ಪ್ರಿ-ಆರ್ಯನ್ ಎಂಡ್ ಪ್ರಿ-ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಇನ್ ಇಂಡಿಯಾ, ಪುಟ ೪೭-೪೯). ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ., ಕುದುರೆ ಲೇಖನ, ಪುಟ ೨೩೪-೨೩೭, ಸಮಾಲೋಕನ ಗ್ರಂಥ.

೮೬. ನೋಡಿ: ಹಂಪ. ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ, ಪುಟ ೩೬೪.

೮೭. ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಕುಲ ಕೆಟ್ಟು> ಕುಲಗೆಟ್ಟು, ಕಣ್ ಕೆಟ್ಟು> ಕಂಗೆಟ್ಟು, ಗಂಡು ಕಲಿ> ಗಂಡುಗಲಿ; ಕುಳಿರ್ ತಾವರೆ> ಕುಳಿರ್ದಾವರೆ, ಕಣ್ ತೆರೆ> ಕಣ್ದೆರೆ, ಹೂ ತೋಟ> ಹೂದೋಟ; ಕಣ್ ಪನಿ> ಕಂಬನಿ, ಚೆನ್ ಪೊನ್> ಚೆಂಬೊನ್> ಚೆಂಬು, ಹೂ ಪುಟ್ಟಿ> ಹೂಬುಟ್ಟಿ.ಸಮಾಸವಾದಾಗ ಉತ್ತರಪದಾದಿಯ ಕ ತ ಪ-ಗಳಿಗೆ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಗ ದ ಬ-ಗಳು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಹೇರಳ ಉದಾಹರಣೆಗಳಿವೆ: ನಡುಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನೇ ನೋಡಿ: ಕಡಿದಾದ ಕೂರ್ಮೆ> ಕಡುಗೂರ್ಮೆ(ಪದ್ಯ ೨೩, ಕರ್ಮಧಾರಯ ಸಮಾಸ), ಒಳ್ಳಿದನಾದ ಕುವರ> ಒಳ್ಗುವರ (ಪದ್ಯ ೭, ಕರ್ಮಧಾರಯ ಸ.), (ಅದನ್ನೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಕುವರ> ಒಳ್ಗುವರ-ಎಂದು ಮಾಡಿದರೆ, ಗಮಕ ಸಮಾಸ); ಮೈಯ ತೋರು> ಮೈದೋರು (ಪದ್ಯ ೧೨೬), ಇನಿದಾದ ಪಣ್ಣು> ಇಂಬಣ್ಣು(ಪದ್ಯ ೨೫) ಸಂಚಿಯ ಹೊನ್ನಮ್ (ಸು. ೧೬೮೦), ಹದಿಬದೆಯ ಧರ್ಮ, (ಸತೀಗೀತೆ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹ, ಸಂ: ನರಸಿಂಹ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಕೆ.).ಸಮಾಸದ ವಿಚಾರ ಹೇಳುವಾಗ ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಕಾರ ಭಾವುಕ ನಾಗುತ್ತಾನೆ; ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ತಾಯಿಯ ಬಳಿ ಬಂದಿರುವ, ಬಿಡದಿರುವ ಕರುವಿನಂತೆ ಸಮಾಸ ಪದಗಳು ಘಟಿಸುವುವಂತೆ! ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ 'ವಿಭಕ್ತಿ'ಗಳಿಗೆ ಇನ್ನಲ್ಲಿ ಏನು ಕೆಲಸ, ಮಾಯವಾಗುವುವಂತೆ! ಅವನ ಮಾತನ್ನೇ ಕೇಳಿ: ಕಱು ತಾಯ ಬೞಿಯನ್ ಉೞಿಯದ ತೆಱದಿಂದಂ ನಾಮಪದಂ ಅದು ಅರ್ಥಾನುಗಂ ಆಗಿ ಎಱಗೆ ಸಮಾಸಂ ನೆಗೞ್ಗುಂ; ಅವಱೊಳ್ ಮಧ್ಯಗತ ವಿಭಕ್ತಿಗಳ್ ನೆಱೆ ಪೋಕುಮ್ ॥ -ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ, ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಟಿ.ವಿ. ಡಾ । ಸಂ. ೧೬೨, ಪುಟ ೧೪೩. (ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, ಡಿ.ಎಲ್. (ಸಂ.) ೧೭೩, ಪುಟ ೧೭೯.)

೮೮. ನೋಡಿ: ನಾಗರಾಜಯ್ಯ ಹಂ.ಪ., ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ, ಪುಟ ೩೭೪-೫; ವಿತ್ತಿದಲ್ಲಿ ವೆಳೆಯಾದೆ ಕೆಡುಗ (=ಬಿತ್ತಿದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಾದೆ ಕೆಡುಗ); ವೆಟ್ಟದುಳ್ (=ಬೆಟ್ಟದಲ್ಲಿ) -ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳ ಶಾಸನ ೨೭; ವಿಟ್ಟರ್ (=ಬಿಟ್ಟರು) ನಂಜನಗೂಡು ಶಾಸನ ೨೩, ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂಪುಟ ೩ ಎಂದು ಅವರು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ ತದ್ಭವಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವ> ಬ ಎದ್ದು ತೋರುತ್ತದೆ. ವಿಧಿ> ಬಿದಿ, ವೀರ> ಬೀರ, ವಸತಿ> ಬಸದಿ, ವಾಪಿ> ಬಾವಿ ಅದಂತೆ. ವ-ಬಯೋರ್ ಅಭೇದ: ಆಗಿರುವ ನಮ್ಮ ವಂಗಬಂಧು ಬಂಗಾಳಿಗರಲ್ಲಿ, ವಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಬಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಬಂದೋಪಾದ್ಧಾಯ್> ಬ್ಯಾನರ್ಜಿ; ಮುಖ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಮುಕ್ಖೋ ಪಾದ್ಧಾಯ್> ಮುಖರ್ಜಿ; ಛಾತ್ರೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಚಟ್ಟೋಪಾಧ್ಯಾಯ< ಚಟ್ಟೋಪಾದ್ಧಾಯ್> ಚಟರ್ಜಿ- ಗಳಾಗಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆ.

೮೯. ಬೇರೆಲ್ಲ ವರ್ಣಗಳಿಗೆ -ಕಾರ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೂ, ರ-ಕಾರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ರೇಫ಼ ಎನ್ನುವುದು ವಾಡಿಕೆ. ರಿಫ್ ಎಂದರೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಉಬ್ಬು ಎಂಬ ಅರ್ಥ ರೇಫ಼ಕ್ಕಿದ್ದರೂ, ಉಬ್ಬಿದ ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಆ ರೇಫ಼ ಈಗ ಒಳಗೇ ಅಡಗಿ ಹೋಗಿದೆ!

೯೦. ಶಕಟರೇಫ಼ದ ಬಗ್ಗೆ ನಯಸೇನನ ಧರ್ಮಾಮೃತದ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯಲ್ಲಿ (ಸಂ.೩; ಪು. ೧೨-೧೫) ಸಂಪಾದಕರಾದ ಆರ್ ಶಾಮಾಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಬರೆದುದನ್ನು ನೋಡಿ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಧ್ವನಿಮಾ ಮತ್ತು ಆಕೃತಿಮಾ ಗಳ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತ, ಶಕಟರೇಫ಼ ವರ್ಣ ಈಗ ಕನ್ನಡದ ಯಾವ ಉಪಭಾಷೆಗಳಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿಲ್ಲ; ಆದರೆ, ಸೋಲಿಗರ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕಾಣಬಹುದು. ಅದರ ಪ್ರಯೋಗದ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಧ್ವನಿಮುದ್ರಿಸಿಕೊಂಡು, ಪೂನಾ (ಪುಣೆ)ದ ಡೆಕನ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿರುವದರ ಬಗ್ಗೆ, ಡಾ । ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರ ಲೇಖನ- ಸೋಲಿಗರ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಕೆಲವು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು, ಅಭಿಜ್ಞಾನ, ಪುಟ ೧೦೪-೬ ದಲ್ಲಿರುವ ವಿಚಾರ ಗಮನಾರ್ಹ.

೯೧. ಪೆಣ್ಣ ಪೆತ್ತವರು ಪೆರ್ಚುವರು ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ, ನಡುಗನ್ನಡದ ಸಂಚಿಯ ಹೊನ್ನಮ್ (ಕಾಲ: ೧೬೮೦), ತನ್ನ ಹದಿಬದೆಯ ಧರ್ಮ (ಪದ್ಯ ೯) ದಲ್ಲಿ. ಶ್ರೀವಿಜಯನ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ದಲ್ಲಿ ವಲ್ಲಭನೊಳ್ ಸುರತಾನುರಾಗಂ ಪೆರ್ಚಿಸುಗುಮ್ (೩:೨೦೧) ಇದೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಪುಲ್ಲಂ ಕರ್ಚು (೩:೧೯೧)> ಕಚ್ಚು, ಇತ್ಯಾದಿ.

೯೨. ನೋಡಿ: ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಆರ್., ಹಿಸ್ಟರಿ ಆಫ್ ಕನ್ನಡ ಲಾಂಗ್ವೇಜ್, ಪುಟ ೧೫೭-೧೬೨. ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ ತಮಿಳು/ ದ್ರಾವಿಡ ಮೂಲದ ಪದಗಳ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನೇ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಾಕೃತದ ಮೂಲಕ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ, ಅರ್ಕಾವೊತ್ತನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ, ಸಜಾತೀಯ ಅಕ್ಷರದ್ವಿತ್ವಗೊಂಡ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪದಗಳ ಮಾದರಿಗಾಗಿ (ಉಚ್ಚಾರಣಾ ಸೌಲಭ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾರ್ಪಾಟಾದವು): ಅರ್ (ಸಂ.)> ಅಗ್ (ಪ್ರಾ.)> ಅಗ್ (ಕ.), ಕರ್ಪೂರ> ಕಪ್ಪೂರ> ಕಪ್ಪುರ, ನಿರ್ಭರ> ನಿಬ್ಭರ> ನಿಬ್ಬರ; (ಬದಲಾವಣೆ ಇಲ್ಲದವು): ಕಾರ್ಯ>ಕಜ್ಜ, ಗರ್ಭ>ಗಬ್ಬ, ದರ್ಪ>ದಪ್ಪ, ಸ್ವರ್ಗ>ಸಗ್ಗ; ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಿ.

೯೩. ಬರ್ರೋ ಟಿ. ಮತ್ತು ಎಮೆನೋ ಎಂ.ಬಿ, ಎ ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಿಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ, ಪದ ಸಂಖ್ಯೆ ೧೪೯೩, ಪುಟ ೧೨೨.

೯೪. ನೋಡಿ: ಕಸಾಪ ನಿಘಂಟು ಪುಟ ೨೨೨. ಆದರೆ, ಪ್ರಯೋಗ ವಿರಳ. ಇನ್ನೊಂದು ಪದ ಕುಱು(ರು, ರ)ವ ಇದೆ, ದ್ವೀಪ ಗುಡ, ದಿಬ್ಬ ಬೆಟ್ಟ-ದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ. ಚಾಟುವಿಠ್ಠಲ ನಾಥ/ನಿತ್ಯಾತ್ಮಶುಕಯೋಗಿಯ ಕನ್ನಡ ಭಾಗವತ (ಸಂ. ಕೆ. ವೆಂಕಟರಾಮಪ್ಪ) ೧೦:೪೭:೭, ಪುಟ ೧೯೬ (ಶಾರದಾ ಮಂದಿರ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೬೪)ದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಕುರುವದ ಗದ್ದೆ, ಕುರುವದ ಆಲ ಪ್ರಯೋಗಗಳು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ (ಅರಸೀಕೆರೆ ಗಂಜಿಗೆರೆ ಶಾಸನ ೬೧, ಎ.ಕ. ೧೦:೮೮; ಬೇಲೂರು ಶಾಸನ ೧೦೬, ಎ.ಕ. ೯:೬೦) ಇವೆ.

೯೫. ಕುರುವಿ> ಕುರ್ವಿ> ಗುರ್ವಿ> ಗುವ್ವಿ> ಗುಬ್ಬಿ ಯಾಗಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯೂ ಇದೆ.

೯೬. ಕಿರಿ ಮತ್ತು ಹಿರಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಕೆಲವು ವಿಶೇಷ ಪಡೆ ನುಡಿ ಪೂರಕ ಪದಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ । ಶಂ.ಬಾ. ಜೋಷಿಯವರು ಉದಾಹರಿಸುತ್ತಾರೆ: ಕಿರಿದೆಂಬಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ (ಗುಬ್ಬಿ ಬಾಳೆ, ಗುಬ್ಬಿ ಎಂಜಲು, ಗುಬ್ಬಿಯಂತಹ ಮೋರೆ); ಕಿರು (ಕಿರು ನಗೆ, ಕಿರು ಮನೆ); ಬಡ (ಬಡಮನ, ಬಡನಡು, ಬಡಮಾತು); ಚಿಕ್ಕ (ಚಿಕ್ಕಬ್ಬೆ, ಚಿಕ್ಕಬ್ಬಚ್ಚಿ); ಚಿಟ್ಟ (ಚಿಟ್ಟಾನೆ, ಚಿಟಗುರು); ಹಿರಿದೆಂಬಲ್ಲಿ ಆನೆ (ಆನೆನೆಗ್ಗಿಲು, ಆನೆಮುಳ್ಳು, ಆನೆಬಾಗಿಲು); ಹಿರಿ (ಹೆಬ್ಬುಲಿ, ಹೆಮ್ಮರ, ಹೆಗ್ಗಡೆ, ಹೆಬ್ಬಾವು)- ಡಾ । ಶಂ.ಬಾ ಜೋಷಿ, ಕಂನುಡಿಯ ಹುಟ್ಟು, ಪುಟ ೬೯-೭೦

೯೭. ತಮಿಳಿನ 'ಕುೞ' 'young, tender' ನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ಆಗಿರಬಹುದುದಾದ 'ಕೊೞುಂದು, ಕುೞಂದೈ' ಮೊದಲಾದ ರೂಪಗಳಂತೆಯೇ ಕುೞತ ಎಂಬ ರೂಪವನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದರೆ 'ಕುೞ' ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣದ ಮೇಲೆ ತ ಪ್ರತ್ಯಯ ಸೇರಿ 'ಕುೞತ' ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣವಾಯಿತೆನ್ನಬೇಕೇ? ತ ಎಂಬ ಕೃತ್ಪ್ರತ್ಯಯ ಧಾತುಗಳ ಮೇಲೆ ಸೇರಿ ಕೃದಂತ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು (Relative participle) ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರತ್ಯಯದ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪ -ದ. ಅದು ವಿಶೇಷಣದ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಸೇರಿತು? 'ಕುೞತ'ವನ್ನು 'ಕುೞ'ದಿಂದ ನಿಷ್ಪದಿಸುವದು ಹೇಗೆ? (-ತ್, -ದ್ ಗಳು ಭೂತಕಾಲ ವಾಚಕ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳೆಂದೂ ಅ ಮಾತ್ರ ಕೃತ್‍ಪ್ರತ್ಯಯ ಎಂಬೊಂದು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯೂ ಇದೆ.) ರಾಜಪುರೋಹಿತ, ಬಿ.ಬಿ. ಡಾ ।, ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಅರ್ಥಗಳ ಗುಟ್ಟು, ಪುಟ ೭೬

೯೮. 'ಇ' ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್' ಧ್ವನಿಗೂ 'ಉ'ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್' ಧ್ವನಿಗೂ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. 'ಇ'ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್'ವು ಮೃದು ತಾಲುವಿನ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ 'ಉ'ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್'ವು ಮೃದು ತಾಲುವಿನ ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ ಉಚ್ಚಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಮೊದಲಿನದನ್ನು ಕ್< ಎಂದೂ ಎರಡನೆಯದನ್ನು ಕ್> ಎಂದೂ ಸಂಕೇತಿಸಬಹುದು. ನಿಜವಾಗಿ ಕಿರಿಯನ್ನು ಕಿ<ರಿ ಎಂದೂ ಕುರಿಯನ್ನು ಕು>ರಿ ಎಂದೂ ಬರೆಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳು ಸನ್ನಿವೇಶ ನಿರ್ಧಾರಿತ ವಾದವುಗಳು. ರಾಜಪುರೋಹಿತ, ಬಿ.ಬಿ. ಡಾ ।, ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಅರ್ಥಗಳ ಗುಟ್ಟು, ಪುಟ ೧೫೧

೯೯. ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಲ್ಲಿನ ಅಚ್ಚಿ <ಅಕ್ಷಿ ಎಂದು, ಡಾ । ಕತ್ರೆ ಎಸ್.ಎಂ. ಅವರು ಸೂಚಿಸಿದ್ದರು. ಅದನ್ನು ಡಾ । ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರು ತಮ್ಮ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, ಆ ನಿಷ್ಪತ್ತಿಯ ಅಸಮಂಜಸತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿ: ಕತ್ರೆ ಎಸ್.ಎಂ, ಡಾ । ಅವರ, ದ ಕನ್ನಡ ವರ್ಡ್ ಫಾ಼ರ್ ಸ್ಪ್ಯಾರೋ ಲೇಖನ, ಮಹಮ್ಮದ್ ಶಹೀದುಲ್ಲಾಹ್ ಸಂಭಾವನಾ ಗ್ರಂಥ, (ಸಂ: ಮುಹಮ್ಮದ್ ಎನಾಂಲ್ ಹಕ್), ಪ್ರ: ಏಷಿಯಾಟಿಕ್ ಸೊಸೈಟಿ ಆಫ್ ಪಾಕಿಸ್ತಾನ್, ಢಾಕಾ; ೧೯೬೯?; ಡಾ । ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ- ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಇದರ ಉಲ್ಲೇಖ, ಚರ್ಚೆ ಮತ್ತು ನಿರ್ಣಯವಿದೆ.

೧೦೦.ನೋಡಿ: ಕಾಡಚ್ಚಿ: ಬ್ರಹ್ಮಶಿವ (೧೧೨೫)ಕವಿಯ ಸಮಯಪರೀಕ್ಷೆ ೮:೩೩೧. ಮಾಳಚಿ: ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂ. ೧೧, ದಾವಣಗೆರೆ ಶಾಸನ ೧೭, ೧೮೮೯.

೧೦೧.ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜಾತಿಯ, ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಹೆಸರಿನ ಕನ್ನಡದಹಕ್ಕಿಗಳು ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿವೆ: ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕವಾಗಿ ಪಟ್ಟಿಮಾಡಬಯಸುವೆ: ಕಬ್ಬಿಲೆ, ಕಬ್ಬಾರೆ, ಕೆಂಬೂತ, ಕೊಂಚ, ಕೊಟ್ಟು, ಕೊಕ್ಕರೆ, ಕೋಗಿಲೆ, ಕೋಳಿ, ಗಿಡುಗ, ಗಿಳಿ, ಚಿಲಿಮಿಲಿಗ, ಪಾರಿವಾಳ, ಪೊರಸು, ಬಾವುಗೆ, ಬುರಲಿ, ಸುರಗಿ, ಸೋಗೆ, ಹೆಗ್ಗಾರಿ ಮತ್ತು ಬೆಳ್ಳಕ್ಕಿ. ಪೂಚಂತೇ ಅವರು ತಮ್ಮ 'ಮಿಂಚುಳ್ಳಿ'ಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿಂಗಡಿಸುತ್ತಾರೆ: ಮಿಂಚುಳ್ಳಿ, ಮಂಗಟ್ಟೆ, ಜೇನುಕುಟರ, ಜೇನುಮಗರೆ, ನೆಲಕುಟುಕ, ಹನಿಗೈಡ್, ಮರಕುಟುಕ, ಪಾರಿವಾಳ, ಗುಮ್ಮಾಡಲ, ಹಮ್ಮಿಂಗ್, ಬಾಳೆಗುಬ್ಬಿ, ಹೂ ಕುಟುಕ, ಅಂಬರದ ಹಕ್ಕಿ, ಕೋಗಿಲೆ ಮತ್ತು ಕೆಂಬೂತ.

೧೦೨.ನೋಡಿ: ಕಾಲ್ಡ್‍ವೆಲ್‍ನ ಐದು ಸೂತ್ರಗಳು: ಶಬ್ದವಿಹಾರ ದಲ್ಲಿ(ಪುಟ ೩೫-೩೬) ಆ ಸೂತ್ರಗಳ, ಡಿ.ಎಲ್.ಎನ್. ಅವರ ಅನುವಾದ, ಹಂಪನಾ ಅವರ ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನ ದಲ್ಲಿ ಅದರ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೪೫೩.

೧೦೩.ಕುಱು(ರು)ಕ ಅಂದರೆ ಗಿಡ್ಡ, ಚಿಕ್ಕ, ಕುಳ್ಳ, ಅಲ್ಪ. ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ ಸೂತ್ರ ೧೮೪, (ಟಿವಿವೆಂ ಸಂ., ಪುಟ ೧೬೨.) ರನ್ನನ ಗದಾಯುದ್ (೩:೧೦)ದಲ್ಲಿ ಭೀಮ ಕೆಲರಂ ಕುಱು(ಱಿ)ದಱಿದಱಿದಂ, ಚಿಕ್ಕ ಚಿಕ್ಕದಾಗಿ ತಱಿದು ಕಡಿದು ತುಂಡುಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ.

೧೦೪.ಹಾಗೆಯೇ ಕಿಱುವೇ ದ್ವಿತ್ವಕ್ಕೆಳಸುವ ಉದಾಹರಣೆಗಳೂ ಇವೆ: ಕಿಱು ಽ ಈಳೆ> ಕಿಱ್ದೀಳೆ> ಕಿತ್ತೀಳೆ> ಕಿತ್ತಳೆ ಆಗಿದೆ ತಾನೆ? ಅದು ಬೇರೆ ವಿಚಾರ.

೧೦೫.ಒಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ: ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಗುರ್ವಿಣೀ, ಗುರ್ವೀ ಎಂದರೆ ಗರ್ಭಿಣಿ, ಬಸರಿ; ಉಬ್ಬಿರುವವಳು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಆಪನ್ನಸತ್ವಾ ಗುರ್ವೀ (ಸ್ಯಾದ್) ಅಂತರ್ವತ್ನೀ (ಚ) ಗರ್ಭಿಣೀ ॥ - ಭೂಮಿಕಾಂಡ, ೩೪೪, ಹಲಾಯುಧನ ಅಭಿಧಾನರತ್ನಮಾಲಾ, ಪುಟ ೮೨. ಉಬ್ಬಿರುವ ಗುರ್ವಿಯ ಪ್ರಾಕೃತಭಾವ ಕುರ್ವಿಯ ರೂಪ ತಳೆದು ಕೊನೆಗೆ ಗುಬ್ಬಿ ಆಗಿರಬಹುದೇ?

೧೦೬.[ರವಿಕೆ, ಕಂಚುಕಕ್ಕೆ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕೂರ್ಪಾಸ, ಪ್ರಾಕೃತದಲ್ಲಿ ಕುಪ್ಪಾಸವಾಗಿ, ಕನ್ನಡತಿಯ ಕುಪ್ಪುಸವೆಂದು ಹೆಸರುಗಳಿಸಿದರೂ, ಈ ಉಬ್ಬಿಗೆ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ.]

೧೦೭.ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ, ಸೂತ್ರ ೧೯೬, ಪುಟ ೧೭೨

೧೦೮.ಗುಬ್ಬಿಯ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಹಲವು ಬಗೆ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಹೆಸರು ಮತ್ತು ವಿವರಗಳಿಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನೋಡಿ: ಆಕಾಶಗುಬ್ಬಿ ಮಳೆಪಕ್ಷಿ (ಪು. ೮೫, ೮೮), ಕಾನುಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೧೫೨), ಕಾಳುಗುಬ್ಬಿ ಗುಲಾಬಿ ಗುಬ್ಬಿ (ಪುಟ ೧೬೨), ಕಿರುಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೮೭), ನೆಲಗುಬ್ಬಿ, ಪೊದೆಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೧೦೬), ಮರಗುಬ್ಬಿ ಮರಗೀಜೆ (ಪು. ೧೫೩-೪), ಬಾಳೆಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೧೬೨). ಗುಬ್ಬಿಯ ಮಾದರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಗಿಡುಗ (ಅದರ ಹೆಸರು ಗುಬ್ಬಿಗಿಡುಗ ಮತ್ತು ಬೆಸ್ರಾ ಗುಬ್ಬಿ ಗಿಡುಗ)ಗಳಿವೆ. (ಪುಟ ೫೩) ನರಸಿಂಹನ್ ಎಸ್.ವಿ. ಡಾ ।, ಕೊಡಗಿನ ಖಗವಿಸ್ಮಯ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೧೬೩-೪, ೧೮೬.

೧೦೯.ಕೊಡಗಿನಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗೆ ಮನೆಪಕ್ಷಿ ಎಂದೂ, ಹಳದಿ ಗಲ್ಲದ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗೆ ಮಂಜ ಮನೆಪಕ್ಷಿ ಯೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನರಸಿಂಹನ್, ಕೊಡಗಿನ ಖಗವಿಸ್ಮಯ, ಪುಟ ೧೬೩-೪, ೧೮೬.

೧೧೦.ನೋಡಿ: ಕಾಗೆವ್ವ ಬಸಿರಾಗಿ, ಗುಬ್ಬೆವ್ವ ಹಲಿವುಳಿದು (=ಮೈ ಇಳಿದು), ಟೀ ಟೀ ಟಿಮ್ಮೆವ್ವ ಹೊಳಿ ಮೆಟ್ಟಿ । ಓಡಾಡಿ ಬುರ್ಲೆವ್ವ ನೀರ ಹೊರತಾಳ ॥ -ಗದ್ದಿಗೀಮಠ, ಬಿ.ಎಸ್. ಡಾ ।, ಕನ್ನಡ ಜಾನಪದ ಗೀತೆಗಳು, ಹಾಸ್ಯದ ಹಾಡುಗಳು ಅಧ್ಯಾಯ, ಪುಟ ೬೧; (ಟೀಟೀ ಮತ್ತು ಬುರಲಿ-ಗಳು ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷಗಳು.)

೧೧೧.ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ, ಜಿ.ಎಸ್. ಡಾ ।, ಸೌಂದರ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ ಯಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೨೬೮.

೧೧೨. ಬಂದೂಕಿನ ನಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ (ಬಾಯಲ್ಲಿ) ಗುಬ್ಬಿ ಗೂಡು ಕಟ್ಟಲಿ- ಎಂಬ ಆಶಯವನ್ನು ಕವಿ (ನೋಡಿ: ರಂಜಾನ್ ದರ್ಗಾ, ಕಾವ್ಯಬಂತು ಬೀದಿಗೆ ಕವನಸಂಕಲನ) ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಹಕ್ಕಿಯ ಮುಗ್ಧತೆ ಮತ್ತು ಅದು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ಶಾಂತಿಯ ಬಯಕೆಯೇ ಎದ್ದು ಕಾಣುವ ಅಂಶ.